<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 1/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1992</year><wordcount>10675</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2430</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1992-1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 14</p>
<p>Såmediggi CGujuha dasa ahte ain lea menddo årrat buktit åggaduvvon oaiviliid das man bures dåid ja earå joavkkuid berostumit våldojuvvojit vuhtii såmediggesystemas. Dåt lea juoga man duohtadili lea vejolas iskat easkka mannå. Dasto lea ålo sierramielalaS$vuohta das maid doaba <span type="quote">"vuhtii våldit unnit- joavkkuid bero$tumiid"</span> mearkka$a nuppiid joavkkuid berostumiid ektui.</p>
<p>Loahpas dat S$addå politihkalas åS$5in man mahttåi dåkkår unnitlohkoberostumiid galget geahGGalit vuhtii våldit sierra njuolggadusain, vai galgetgo sirdit dån doaibmi politihkalas prosessii juohke sierranas dåhpåhusas.</p>
<p>Såmediggi Cujuha ahte diggi såmi giellarådi ja såmi kultur- muitorådi åsaheami oktavuodas ii gåvdnan vuodu fåtmmastit sierra njuolggadusaid dåkkår unnitlohkosas joavkkuid ovddasteami vårås dikki eavttuhuvvon njuolggadusaide dåkkår orgånaid vårås. Dåt lea eambbo såmi politihka siskkåldas å58i, mii lea såmi politihkalas proseassa ja såmi politihka eallima oassi. Danne diggi ain dålge oaivvilda ahte ii leat vuos miige vuoduid åsahit sierra njuolggadusprinsihpaid mo ovddastuvvojit ieSgudetlågan unnitlohkosas joavkkut såmediggesystema orgånain. Diggi maid dåhtosii mearkkasit ahte ålo sorjå dilålaSvuodain, go å58i våldojuvvo ovdan, geat ja mat joavkkut leat unnitjoavkkut. <span type="quote">"Unnitjoavkkut"</span>-doaba rievdå gaZzZadanvugiid mielde. Danne ii leat oppalas prinsihpaid vuodul lunddolaf mearridit njuolggadusaid sierra ovddasteami vårås dåidda joavkkuide.</p>
<p>1.4.3 FitnolaGöæat dohkålad åS5emeannudeapmi</p>
<p>Goalmmåt våttisvuohta mii GuoZZila årvalusas sierra suodjalusa birra, lea sihkkarastit fitnoladæat dohkkehahtti meannudeami. Dån oktavuodas mearkkaSuvvo ahte eisevålddit arvat fidnosurggiin leat vuodduneaset våldån ieSgudetlågan såmi fidno- ja beroSstusorganisaS$uvnnaid rådiid. Dåt lea deatålas erenoamåZit kultursuorggis, ja bargojoavku oaivvilda ahte ain ferte fitnolad&amp;dat dohkkehahtti meannudeapmi sihkkarastojuvvot go doaimmat sirdojuvvojit Såmediggåi.</p>
<p>Såmediggi Gujuha ahte Såmi kulturlåvdegoddi maiddåi CGielggadii fitnola$ ovddasteami. OvttamielalaSs låvdegoddi cealkå ahte livédii dårbu erenoamå$ fidnomåhttui ollu å$58iin maid Såmediggi galgå meannudit. Lea dan dihtii deatålaS ahte dåkkår måhttu gåvdno dain låvdegottiin mat leat eavttuhuvvon, ja dåid låvdegottiid Gållingottiin (vrd. NAG 1987: 34 Guoggåin 18.6.4 s. 182).</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIX 8</p>
<p>Boazodoallohålddahus cealkå viidåseappot ahte prinsihpaid beales orru leamen eahpidahtti ailli go Såmediggi ferte doaimmahit Gielga hålddahusåssiid. Såmediggi berre leat mearrideaddji iige doaimmaheaddji orgåna. Mii berre leat Gadahahtti, lea ahte Såmediggåi addojuvvo instruksavåldi dihto ståhtalaSs håldda$anorgånaid ektui, ja ahte dikki gaskavuohta boazodoallopolitihkkii ja -hålddaSeapmåi lea våldojuvvon åS$S$in boazodoalu meannudeaddji stuorradiggediedåhusas mii lea lohpiduvvon.</p>
<p>Finnmårkku fylkkamånni doarju Såmedikki cealkåmuSa das ahte boahtteåiggis berre mearridanvåldi boahtit åigåi Såmedikki ieZas dåhtu vuodul. Berre biddjojuvvot viehka ollu deaddu dasa makkår doaimmat ja fåpmudusat Såmedikki ieZas mielas sohpet dasa. Go håldda$andoaimmat sirdojuvvojit Såmediggåi, de ferte sirdojumi vuoddun leat ahte Såmediggi adnojuvvo sorjåkeahtes orgånan, man badjel nuppit hålddaS$anorgånat eai såhte isådastalit. Ferte adnojuvvot doarvin go Stuorradiggi ja RiikkareviSuvdna såhttiba dårkkistit Såmedikki doaibmama.</p>
<p>Såråhkkå/Samisk kvinneorganisasjon vuorjaSuvvå go diedåhusa namahan doaimmaid ja vålddi sirdojupmi såhttå hejot Guohcit Såmedikki politihkala$ initiatiivii ja Såmedikki doibmii såmepolitihkalas sågastallamiid guovddåZzZin. Boahtteåigåi geahåæadettiin berre leat lunddoleamos ahte Dikkis stivrejit såmi servodaga mihttomeriid.</p>
<p>Guovdageainnu suohkan/Kautokeino kommune cealkå ahte mearridanvålddi sirdojumi Såmediggåi ferteSsedje geahöadit dikki guovtteoasat doaimma Guovgasis. Såmedikki vuoddolåhkala$ vuoddu Gahkå dikki orgånan mii ovddasvåstida mearrideaddji mihttomeriid Gadaheami, ja dan ahte Såmedikki hålddahus Saddå hålddaS$eaddji orgånan. Gielda oaivvilda viidåseappot ahte Såmediggi ferte oaZZut vålddi mearridit njuolggadusaid dihto guovdilis åSSiin, omd. mearridit ståhta matrikulerekeahtes eatnamiid badjel Finnmårkkus, ja mearridit bivdonjuolggadusaid jna.</p>
<p>Såmiid Eatnansearvi doarju dan årvalusa maid bargojoavku lea råhkadan das ahte sirdit doaimmaid ja vålddi Såmediggåi. Nu dahkå Unjårgga gielda/Nesseby maid, mii oaidnå Såmedikki åsaheapmåi lunddolas Cuovvoleapmin ahte mearridanvåldige sirdojuvvo dasa.</p>
<p>Ollu gulaskuddaninstånssat addet diehttevassii ahte livedii dårbu eambbo vel stuorrudit ruhtajuolludemiid ja lasihit olmmos$la5s nåvcecaid Såmediggåi go bargojoavku eavttuha, go odda doaimmat sirdojuvvojit Såmediggåi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 7</p>
<p>Såmediggåi, mii galgå ovddastit mihttomeriid Gadaheami ja gaskaomiid geavaheami såmepolitihkala$ doaimmastis, dåt ii mearkkaS5a duSse ahte ferte leat vejolaS stivret doaimmaid bajåbealde mearrideaddji politihka ektui. Dat mearkkasa maid ahte diggi ferte nammalassii vuhtii våldit ahte ieSge lea joatkevaGGat mielde politihkalas stoaida- ja giZ%odilis. Dus5Sefal dallego bures de ipmirduvvo man deatalaGCat prinsihpalas bealit leat ståhta ja unnit CGeardda gaskavuhtii, lea dan dihtii vejolas åimmahussat bures-åggaduvvon oaiviliid das mo såmiid ja ståhta gaskavuodat buoremusat lågiduvvojit. Dåt gaskavuohta CGielggai politihkaladdat go såmiid riektedilli nannejuvvui vuoddolåhkalasåhusain ja go såmelåhka mearriduvvui.</p>
<p>Såmedikki doibmaviidodaga, ålggahanvuoigatvuoda ja mearridanvålddi vuodul (vrd. såmelåga % 2-1), gåvnnaha Såmediggi lunddolaZzan juohkit Såmedikki doaimma guovtti goappatlågan Gielga oassåi:</p>
<p>- Såmediggi såmepolitihkalas orgånan - Såmediggi hålddahusorgånan</p>
<p>Ovddit sårggesråidu mearkkasa Såmedikki ieZas politihkalas initiatiivva ja manit hålddahuslas doaimmaid maid diggi oaZzzu doaibmamusS$an. Dåt erohusa gåvnnaha Såmediggi deattuhan veara maiddåi dån oktavuodasge ålggus, vaikko dåsa lea giddejuvvon fuomåSupmi ja lea geardduhuvvon årvalusas (vrd. teakstaosiin 2.4 s. 13-14)</p>
<p>Dån vuodul lea ain dålge Såmedikki oaivil ahte Såmedikki mearridanvåldi berre lassånit dikki ja ståhta bajimu5 eisevålddiid gaskasaS Siehtadallamiid bokte. Såmiid ieSmearrideamis lea oassin dat ahte såmit ieZa råhkadit politihkalaS gåibådusaideaset råmaid.</p>
<p>1.2 DÄBÄLAS GULASKUDDANCEALKÄMUSAT VÄLDESIRDIMA BIRRA</p>
<p>Olgoriikkadepartemeanta lea daid gulaskuddaninstånssaid gaskkas mat buktet cealkåmusa Såmedikki dåbålas mearridanvålddi birra, ja dat Gujuha dasa ahte dakkår lågideamit mat addet såmiide kultuvrii ea.ea., heivejit oktii dainna oainnuin man vuodul Norga meannuda ålgoålbmot- ja unnitålbmotåS5iid riikkaidgaskasas dåsis.</p>
<p>Boazodoallohålddahus oaivvilda ahte odda orgånan Såmedikkis ferte leat vejolasvuohta dagalduvvat dainna lågiin ahte dikki råvvagis lea viidodat ja deaddu servodagas go åSSit mearriduvvojit lohpaladdGat.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 13</p>
<p>Mo Såmediggi digastallå dån åS$$egeahcadeami bargojoavkku eavttuhusa ektui, sirdit Norgga kulturrådi rudaid mat leat vårrejuvvon såmi kulturdoaimmaide, Såmediggåi, oainnåt Cuoggås 2.2.3 dås mannelis.</p>
<p>1.4.2 Unnitlogu suodjaleapmi unnitlogu siskkobealde</p>
<p>Ärvalusas åuoGåuhuvvo ahte nubbi våttisvuohta lea unnitlogu suodjaleapmi unnitlogu siskkobealde (vrd. s. 19). Cujuhuvvo dasa ahte såmi servodagas leat ollu ieSgudetlågan joavkkut ja ahte muhtumat dåin unnitloguin vånit olahit dan muddui ahte sin åsSiid guldalit. Muhtun joavkkut siskkobealde såmi servodaga leat dovddahan balu das ahte sii norddastuvvojit boaittobeallåi jos Såmediggi badjelasas våldå doaimmaid mat gusket sidjiide. Såmediggåi lea dåt åSSegeahdadeapmi dovddus. Såmi ålbmogis leat arvat joavkkut mat sierralågan åggademiiguin GuoGöéuhit ahte sii leat unnitlohku. Dåid dilålaSvuodaid årvvoSstalai Såmi Vuoigatvuodalåvdegoddi geahdadettiinis Såmediggevålgga vålgakreatssaid ja fåpmudusjuogu (vrd. NAC 1984:15 teakstaosiin 11.11 8. 516-535). Ä$85is sågastallojuvvui maiddåi Såmi kulturlåvdegottisge ja mållet eavttuhuvvojedje das mo</p>
<p>nammadit åirasiid Såmedikki vuollåsa$ låvdegoddiide (vrå. NAC 1987:34 Guoggås 19.6.6 s. 182-183). GoappaSagat låvdegottit Cujuhedje dån oktavuodas erenoamåZit man dårbu lea vuhtii våldit lullisåmiid, julevsåmiid ja boazosåpmelaGCaid.</p>
<p>Såmedikki vålgakreatssaid ja fåpmudusjuogu mearrideami oktavuodas årvvoSstallojuvvui erenoamåZit man dårbu lea sierra sihkkarastit såmi unnitjoavkkuid ovddasteami (vrd. Ot.prp. nr. 33 (1986-87) Guokkis 5.4.4. s. 72-78).</p>
<p>Lullisåmiid, julevsåmiid ja boazosåpmelaGéaid ovddasteami hårråi deattuhii justisdepartemeanta ahte prinsihpala$ sivaid geaZil berrejit våruhit amas eai sirre muhtun såmi joavkkuid dahje ealåhusaid sierra meannudemiid bokte. Dat duSSadivöéCii våldoulbmila, ahte Såmediggi galgå leat såmiid oktasaS orgåna man CGoakkådus ii sorjå fitnus, ealåhusas dahje earå dilålaS- vuodain. Dån oainnu doarjjui Stuorradikki justislåvdegoddi meannudettiinis eavttuhuvvon såmelåga (vrd. Innst.O.nr. 79 (1986-87) teakstaosiin 5.4. s. 11).</p>
<p>Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta</p>
<p>deattuha gulaskuddancealkåmuSsastis ahte berre oppaladdat våruhuvvot ahte såmi ålbmoga unnitjoavkkut våldojuvvojit doarvåi bures vuhtii, omd. giellaåssiin.</p>
<p>Sijti Jarnge ja Såmeskuvla Gaska-Norggas lea maid Cujuhan dasa ahte lea dårbu suodjalit unnitålbmoga unnitjoavkkuid, muhto dåt jurdagat vulget Såmedikki ovddasteamis. Orgånat mat vel leat buktån cealkåmusa Såmedikki ovddasteami birra, leat KåråSjohka ja Guovdageaidnu.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 39</p>
<p>Såmediggi ovddida dåkko bokte Ståhtabuseahta 1993 doaibma- ja virgedållosa kap. 503 årvalusa. Dikki odda doaimmaid ja rievdademiid vuoruheamit dålås doaimmaid doaimmain bohtet ovdan Gållosiin mat leat mielddusin.</p>
<p>STÄHTABUSEAHTTA 1993 - KAP 503 DOARJJA SÄMI ULBMILIIDMA - DOATBMACÄLUS</p>
<p>I. PLÄNAT VEJOLAGCAT RIEVDADIT DOATMMAID 1. Odda doaimmat Håldda$andoaimmaid badjeliid våldin guovddåShålddahusas</p>
<p>Departemeanntaid gaskasaS bargojoavku lea buktån råportta doaimmaid ja vålddi sirdima birra Såmediggåi. Såmediggi Cujuha dås sierra mearrådussii dån å88is gos lea lagabuidda guorahallon prinsihpaid birra mat leat biddjon vuoddun kap. 503 Doarjja såmi ulbmiliidda rievdadeamis.</p>
<p>Såmediggi åigu 1993:s åsahit odda Såmediggesystema. Dåt eaktuda ahte råpmat åsaheami vårås leat dohkkåladCat. Såmedikki mearrådusa åS$Sis doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi, mielde, galget oktiibuot 11 virggi biddjojuvvot kap. 503 Doarjja såmi ulbmiliidda. Daiguin guokte sirdojit Norgga Kulturrådis, ja 3 sirdojuvvojit Såmi giellarådis. Lassin Såmedikki doaibma våidalanåsahussan såmediggesystemas, åvZZuha ain ovtta virggi dålås CGållingoddåi. Dåt mearkkasa ahte earret goluid 5 virgåi mat sirdojit ståhtabuSseahta earå kapihttaliin fertejit biddjot odda vårit mat våstidit 6 virggi, dahje 1.800.000,- ru. kapihttalii 503 poasta 01.</p>
<p>Dasto evttoha Såmediggi ahte odda Såmi kultur- ja ealåhusråddi oZZot ovttastuvvon råpma dåvviriidda ja bålvalusaide 2.000.000,- ru., mii biddjojuvvo kapihttalii 503 poasta 11.</p>
<p>Jos galgå sihkkarastit Såmediggesystema åsaheami Såmedikki mearrådusa mielde, de lea dårbu åsahandoarjagii investeremiid vårås. Vai såhttå dustet dåid goluid evttoha Såmediggi ahte biddjojuvvo 2.600.000,- ru investerendoarjagii kapihttalis 503 poasta 45. Vuoddun dån supmåi lea rehkenaston 1.000.000,- ru dålås hålddahussii oastit odda dihtor-rusttegiid, lassin 800.000,- ru odda kultur- ja ealåhusråddåi ja seamma supmi såmi kulturmuitoråddåi.</p>
<p>Dainna duogåzin go lea dårbu sierra Gielggadusaide ja åigåi Gatnojun ad hoc låvdegotti geavaheami ieSgudetlågan politihkkålas oktavuodain, evttoha Såmediggi ahte biddjojuvvo sierra 700.000,- ru odda postii 21 <span type="quote">"Brenoamå5 dutkan- ja Gielggadandoaimmat"</span> Såmedikki kap. 503. Odne eai leat Såmedikkis sierra rudat dån ulbmilii.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 Ssnnyg 5</p>
<p>ASSI 4/92 DOATMMAID JA VÄLDDI SIRDIN SÄMEDIGGÄT</p>
<p>I ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Såmedikki mearrådus åS$5sis 45/90</p>
<p>- Reive 12.07.91 Gieldadepartemeanttas, Gulaskuddan - doaimmaid ja vålddi sirdin årvalus Såmediggåi</p>
<p>- Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi, departemeanttaid gaskasaS bargojoavkku årvalus</p>
<p>- Reive 15.11.91 mieldosiiguin Gieldadepartemeanttas, Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi - Gulaskuddancealkåmusat Såddejuvvon sierra Gatnojun håmis reive bokte 07.01.92</p>
<p>IT ÄÅRVALUS</p>
<p>OrganisaSuvdna ja vuoddudusåS5iid våldolåvdegoddi ovddidii Guovvova$ mearrådus-årvalusa Såmediggåi åS$eovddideaddji Måret Guhttor bokte:</p>
<p>1 PRINSIHPALAS BEALTT DOAIMMAID JA MEARRIDANVÄLDDT SIRDOJUMTS SÄMEDIGGÅT</p>
<p>1.1 ÄLGU 1.1.1 OppalaGcat</p>
<p>Såmediggi Gujuha departemeanttaidgaskasa$ bargojoavkku 17.04.1991 mannosaS årvalussii doaimmaid ja mearridanvålddi sirdojumi hårråi Såmediggåi. Ärvalus addå Såmediggåi vejolaS$vuoda ovddidit oainnuidis das maid bargojoavku lea. årvvostallan doaimmaid ja mearridanvålddi sirdojupmåi gulleva5 oppala$ beliid dåfus. Lassin Såmediggi ovddida dås Guovvovas5 oasis maiddåi muhtun mearkkaSumiidge dihto ovttatosiide mat leat bargojoavkku årvalusas.</p>
<p>Såmedikki cealkåmuS ålgå såhkavuoruiguin muhtun prinsihpalas beliid birra mat gusket doaimmaid ja mearridanvålddi sirdojupmåi Såmediggåi. Dasto Gilgejuvvo såmediggesystema ja dan orgånat oppaladdat, ja årvaluvvo maid ahte galggaSsii åsahuvvot såmi kultuvra- ja ealåhusrråddi. Dasto sågastallojuvvo såmediggesystema konkrehtalaSs hålddahusdoaimmaid birra, das</p>
<p>mo Såmedikki årvalusat såhttet våikkuhit ekonomaladdat ja hålddahusladtat, ja åigeplåna ja gaskaboddosas ortnega birra.</p>
<p>Såmediggi åigu GuovvovaS oasis atnit doahpagiid Såmediggi ja såmediggesystema. Såmediggåi gullet buot dat oasseorgånat mat ovttas dahket dikki. Dat leat, lassin dievasGoahkkimii, våldolåvdegoddi, Såmediggerådöi ja hålddahus. Såmediggesystemas lea maid lassin dåidda orgånaide buot stivrrat, rådit ja låvdegottit maid Såmediggi nammada ja mat guhtege låhkåseaset Gadnojuvvojit diggåi.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 11</p>
<p>Ålo go Stuorradiggi juolluda rudaid ståhtabuseahta 50-poastta bokte, de dohkkeha dakkår hålddaSsanorgåna åsaheami mas leat dihto fåpmudusat. Doibmii biddjojuvvojit ovdehusat go mearriduvvo masa rudat juolluduvvojit. DåbålaS lea ahte Gonagas ståhtarådis addå njuolggadusaid dakkår orgånaide, ja das lea våldi daid nuppåstahttit.</p>
<p>Ii leat dåbålas ahte hålddag$anorgånat main leat sierra fåpmudusat, Govdojuvvojit åmmåtolbmuidlågas ja ståhta bargolåhkalaS soahpamusdilis. Muhto dakkår CGovdojupmi lea vejolas. Vuoddolåga vuodul åsahuvvon riikkarevisuvdna geahöåCÆå bearråi maiddåi dåidge orgånaid, adnetgo juolluduvvon</p>
<p>rudaid ovdehusaid mielde</p>
<p>Såmedikki lea vejolas bidjat earå go dåbåla$ orgånaid dillåi,</p>
<p>main leat sierra fåpmudusat, muhto diggi bissu dattetge oassin</p>
<p>ståhtas låhkalaSs årvvu dåfus. Dat mearkkaSa ahte ståhtas lea</p>
<p>dåbåla$ ovddasvåstådus stivremis, organiseremis ja ekonomalas</p>
<p>ruhtanåvccain, muhto ahte lea vejolas Coavdit</p>
<p>- juolludannjuolggadusain; Såmediggi oazZu seahkkajuolludeami ståhtabusSseahta kapihttala 503 poastta 50 olis.</p>
<p>- åmmåtolbmuidlågas ja soahpamusdilis,</p>
<p>- hålddahus- ja almmuhanlågain,</p>
<p>- ståhtalag$ barggaheaddjiovddasvåstådusas</p>
<p>- Gonagasa ja departemeanttaid gohååGunvålddis,</p>
<p>- miehtådoaibmi njuolggadusain mat leat ruhtadoalu ja bargiiddoalu vårås.</p>
<p>Såmedikki fåpmudusat dåid å55iid vårås såhttet addojuvvot</p>
<p>dadjat dievas njuolggadusaid bokte Såmelågas. Dat mielddisbuktå</p>
<p>ahte ii departemeanta iige Råddehus såhte nuppåstahttit dåid</p>
<p>å55iid almmå eavttutkeahttå Stuorradiggåi låhkarievdadusaid.</p>
<p>Muhto dainna lågiin du35å Råddehusa ja departemeanttaid aålås</p>
<p>dåbålads våldi mearridit stuorra osiid Såmedikki hålddasan- ja</p>
<p>lågidandoaimmas. Dat mearkkasa ahte sii eai oaGéo dåbålas</p>
<p>gohå&amp;unvålddi. Sis såhttå leat dakkår våldi dus$efal go</p>
<p>såmelåhka dasa addå erenoamåS vuodu. Deattastan dihtii Såmedikki</p>
<p>sorjåkeahttåivuoda ain eambbo, såhttet dat gohååosat maid</p>
<p>Stuorrradiggi addå jahkåsaS juolludemiid olis, dadjat jo</p>
<p>råddjejuvvot eavttuhuvvon buSeahtas dainna cealkkan ahte rudat</p>
<p>mannet såmi doaimmaide, nu mo Såmediggi mearrida.</p>
<p>Maid Såmediggi konkrehtaladdat oaivvilda das ahte Stuorradiggi sirdå mearridanvålddi Såmediggåi, boahtå ovdan teakstaoasis 3.1 dås mannelis.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIN 12</p>
<p>1.4 ERENOAMÄS ÅRVVOSTALLAMAT 1.4.1 Kultuvra ealåhusa ektui</p>
<p>Ärvalusas Gujuhuvvo njealji våldosuorgåi main erenoamå5 årvvostallamat leat vuoddun bargojoavkku årvaleapmåi. (vrd. teakstaosiin 3.3 s. 18-20).</p>
<p>Daddjo ahte lea våttisvuohta go muhtunlågan å5Sit dårbbasit erenoamåS suodjalusa dannego daid låvejit atnit unnimusat dehålazZzan. Dåt leat kulturåssit ja båzahallet ålkit ealåhusgazaldagaid, unnitlogu siskkåldas unnitlohkosuodjalusa, fitnolas dohkåla$ meannudeami ja stuorra såmi åsahusaid Såmediggåi sirdojumi ektui.</p>
<p>Bargojoavku deattasta dan våra ahte kulturgaZzaldagat ålkit soitet vuoittahallat ealåhusgaZzaldagaide resur55aid dåfus. Dåkkår jurddaSeapmi orru vuolgån våsihusain Norgga servodateallimis gos ealåhuseallima oassådalliin eahpitkeahttå lea eambbo fåpmu go kultureallima orgånain. Dån oktavuodas daddjo årvalusas ahte lea dårbu vårret rudaid kultuvrii.</p>
<p>Såmedikki mielas ii leat dåkkår åS5egeahæadeapmi boastut. Orru leamen dåbålas ahte ealåhusåS$siin berostit eambbo ja ahte ealåhusås$iide juolluduvvo eambbo ruhta min servodagas. Dåt lea oppalad åSSegeahCadeapmi mii lea dåbålas ieSgudetlågan dåsiin min servodagas. Muhto ii oro goittot miige sivaid ballat ahte dåkkår åS5egeahGadeapmi viidåna nu ahte dårbbasivåætii leat eambbo vårrugas go sirdå barggu ja vålddi Såmediggesystemii oppalas vuodu alde.</p>
<p>Diedusge såhttå GuoGåuhit ahte åsahuvvon ståhtasystema, go rudat juolluduvvojit sierra kulturdoaimmaide, viehka bures lea suddjejuvvon earå servodatberostumiid ektui. ErenoamåZit dannego fåga- ja berostusorganisaSuvnnat ja sektoriserejuvvon ruhtadanorgånat mannet latnjalassii, mas buot dåt orrot:</p>
<p>"eallimin ieZaset siskkåldas eallimeaset ja mas ollu åigi ja searat geavahuvvojit doalahit ja suddjet korporatiivaberostumiid systema." (vrd. såmediggeplåna 1991-1993 Cuoggåin 3.4.1 5. 18).</p>
<p>Earret earå dån vuodul ii oainne Såmediggi siva oppalag vuodu alde råhkadit prinsihpaid dakkår vejolas sierranjuolggadusaid vårås, mat galggasedje caggat kulturås$iid vuoruhuvvomis vuolibun go ealåhusås5siid såmediggesystemas. Dåt lea dakkår gaZaldat man Såmediggi ja earå orgånat såmediggesystemas fertejit vuhtii våldit go håbmejit såmepolitihkkålas strategiija ja vuoruhit våikkuhangaskaomiid ja doaimmaid. Mo Såmedikki orgånat ja oktonas olbmot dåin orgånain meannudit dåkkår</p>
<p>prioriterenåSssiid oktavuodas å55is å55åi, Saddå loahpaladCat politihkalas gaZzaldahkan.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 6</p>
<p>1.1.2 Såmit ja servodat</p>
<p>Såmediggi Cujuha dasa ahte dat doaimmat maid årvalus eavttuha sirdit, leat Gielgasit hålddahulåganat, ja ahte dan dihtii dat eai leat Såmedigggåi båljo makkårge håstalusaid politihkalas ovddasguvlui geahæamiid dåfus. Nuppe beales leat årvalusas guhkkeliige olli eavttuhusat. Dat ovddastit Såmedikki vejolas boahtteåigåsa$ ovdåneami, erenoamåZit go Catnasit dan årvalussii maid muhtun låvdegoddi buvttii ståhtahålddahusa siskkåldas Gatnasanvugiid hårråi, (vrd. NAG 1989:5 Buorebut organiserejuvvon ståhta).</p>
<p>Såmeå55it gullet månggalågan ståhta doaimmaide. Sihke stuorradiggi ja råddehus leat cealkån ahte såmiid dilålaSvuodat:</p>
<p>"eai leat vuos ja ovddimus guovlopolitihkka, vålljo- politihkka, sosiålapolitihkka dahje ealåhuspolitihkka. Baicce lea såhka ståhta ja unnitålbmoga gaskasaS dilis, mas galggaSii lågidit såmi kultuvrapolitihka viiddis mearkkaSumis, mas namahuvvon surggiid oasit servet oktii stuoribus ovttadahkan." (vrd. Innst.O. nr. 79 (1986-87) kapihttal 3 s. 4).</p>
<p>Ståhta oassådallan såmi ålbmoga guovdu sisttisdollå ea.ea. sihke servodatstivrema ja våldeisådastaleami, beroStupmevihkedeami ja riidduidéoavdima, årvvuid- ja kultuvrahålddaS$eami, bålvaleami ja juogadanhåldda$eami (vrd. NAG 1989:5 Guoggåin 3.5.3 8. 56).</p>
<p>Nuppe beales leat såmit våsihan ståhta searvamin earalåhkaige.</p>
<p>Nu lea håbmejuvvon ahte ståhta lea sihke hålddaSeaddji, doalloisit ja buorredahkki, ja velå unnit Gearddaid rivttiidge goziheaddji. Dannego lea veadjemeahttun ovddal gihtii cealkit manin oassådallin ståhta searvå go såmiin leat rievttalas gåibådusat, de leat såmit S$addan etnopolitihkalas vålljenvåigatvuhtii, mas ii Såmedikki åsaheapmige leat velå bastån Coavdit.</p>
<p>Ståhta ieSgudet servvostallanvuogit ja gaskaneaset vuostålagaid soaiti meanut buktet stuorra håstalusaid sihke ståhtii ja såmiide, nammalassii Gatnasanvugiid ja organisaSuvdnaGovdosiid dåfus såmeåS5iid barggus ovddas guvlui. Dån barggus leat ollu ja månggalågan vuostålagaid manni berostumit ja årvvut doaibmamin. Dat dagahit arvat politihkalas riidoåssiid. Eai dat vuolgge duS85Se årvvuid vålljemiin, vuoruhemiin ja beroSstumiid vihkkedemiin, muhto maiddåi doaimmaid ja våikkuhangaskaomiid vålljemiin.</p>
<p>RiidoåSSit eai CuoZZil duSS$efal sierramielalaSvuodas das</p>
<p>makkår våikkuhangaskaoamit ja doaimmat doibmet buoremusat ovddas guvlui såmepolitihka mihttomeriid ja ulbmiliid ektui. Dat såhttet maid GuoZZilit årvovuddosad oaiviliid geaZil das mo våikkuhangaskaoamit berrejit adnojuvvot geahCakeahttå ulbmiliidda, ja heajos liigeGuohcimiid ja guhkeåigåsas våikkuhusaid geazil mat soitet dihttogoahtit.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKTIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIDU 40</p>
<p>Doarrja Såmedikki åirasiidda I Friddjaoastinortnet</p>
<p>Såmediggi lea ovdal Gujuhan ahte lea dårbu friddja oastit Såme- dikki åirasiid 1992 ståhtabuseahta meannudeami oktavuodas. Gos evttohuvvui ollislas juolludeapmi 1.200.000,- ru odda postii 70.7. Orru goittotge leamen eambbo lunddolas ovddidit dån evttohusa postii 01. Lea dårbu oaZZut åsahuvvot fåsta ortnega mo politihkkåriid oastit friddja såmediggesystemas. Dainna duogåZin evttohuvvo maiddåi 1993:s 1.200.000,- ru.</p>
<p>II Earå buvttadusat</p>
<p>Såmediggi åigu 1992:s meannudit sierra såtsaid Såmedikki åirasiid buvttadussan nugo omd.:</p>
<p>- borranruhta</p>
<p>- Coahkkinmåksu</p>
<p>- dietnasa massima ovddas - doarjja åirasiidda</p>
<p>OllislaS golut dån ortnegii 1993:s biddjojuvvojit 700.000,- ru. Doarjja Såmedikki listuide</p>
<p>Ståhtabuseahta 1992 doaibmadållosis evttohuvvui åsahuvvot odda poasta 70.6, doarjja Såmedikki listuide. Såmediggi doalaha evttohusa ja doaivu dån låhkåi oaZZut åsahuvvot ortnega mii såhttå nannet listuid politihkkålas barggu main leat åirasat Såmedikkis. Go Såmediggi guorahalai odda vålganjuolggadusaid buktojuvvui Gielga doarjja åsahit registrerenortnega såmepolitihkkålas oktavuodaide. Dåt dahkå ahte berre åsahit doarjjaortnegiid mat leat bellodatdoarjagiin ovttadåsis nugo bellodagain Stuorradikkis lea dål. Såmediggi evttoha 1.220.000,ru. dån doarjjaortnegii, dån vuoro olggobeale gaskaboddosas råpma.</p>
<p>Vuoddun evttohuvvon juolludussii leat GuovvovaS kriteriijat: 1. Vuoddosupmi 30.000,- ru listta åirasii juohke vålgakreatsas</p>
<p>2. 50.- ru jietnamearis 3. 5.000,- ru åirasiid logu mielde mat leat Såmedikkis</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIDU 2</p>
<p>Virgelobiid o0ZZo GuovvovaS åirasat:</p>
<p>12.02.92: åÄirras Josef Vedhugnes oadéui virgelobi dii 0900 råjes Coahkkima lohppii.</p>
<p>12.02.92: Äirras Johan M. Sara oaédui virgelobi dii 1500 råjes gitta Coahkkima lohppii.</p>
<p>Pr d</p>
<p>ASSELISTU:</p>
<p>—</p>
<p>ÄSSI 1/92 ÖOAHKKIMA VUODDUDEAPMI == - — NAMMACUORVUN, . VIRGELOBIT/GOHOOOJUVVON VARRELAHIUT — GOHOCUMA JA ASSELISTIU DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÄSSI 2/92 SÄMEDIGGEBÄDI DIFDPÄHUS DOAIMMAS BIRRA, DÄS MAIDDÄT REFERÄHIASSIT</p>
<p>Pre På</p>
<p>ASSI 3/92 ODDA ASSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p>På</p>
<p>ÄSSI 4/92 DOATMMAID JA VÄLDDI SIRDIN SÄMEDIGGÄT</p>
<p>—</p>
<p>ÄSSI 5/92 SÄMEDIKKI GOAHKKINORTNET - DOHKKEHEAPMI</p>
<p>ÄSSI 6/92 BUVTTADUSA MÄKSIN SÄMEDIKKI ÄTRASIIDDA</p>
<p>Pad</p>
<p>ÄSSI 7/92 SÄMEDIKKI DOATBMADIFDÄHUS 1991</p>
<p>ør På</p>
<p>ÄSSI 8/92 STÄHTABUSEAHTTA 1993, KAP. 503 - SIERRA DOAIMMAT SÄMT ÅLBMOGA VÅRÅÄS - DOAIBMA- JA VIRGECÄLUS</p>
<p>ÄSSI 9/92 SÄMEDIKKI DOAIBMAPLÄNA 1992</p>
<p>På</p>
<p>ÄSSI 10/92 NRK SÄMI RADIO PROGRÄMMARÄKDPI - NAMMADEAPMI ÅTGODAHKIT 1992 - 1995</p>
<p>ÄSSI 11/92 SÅMT GIELLARÄDDI - NAMMADFAPMI ÄIGODAHKIT 1992 -</p>
<p>ÄSSI 12/92 SÄMEDIKKI VÄLDOLÄVDEGOTTTID VÄLLJEN</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 16</p>
<p>Såmediggi åigu ovddidit dåidda ås5iide guoskevasS mearkkaSumiidis jahkediedåhusas maid buktå Gonagasa ovdii, oktan rådiid råporttaiguin mielddusin. Såmedikki jahkediedåhusa vuodul Saddå Råddehus juohke jagi ovddidit Stuorradiggåi stuorradiggediedåhusa Såmedikki doaimma birra. Dåno såhttå Stuorradiggi jahkåsatGat dåvistit dan doibmii maid buot orgånat såmediggesystemas leat doaimmaheamen.</p>
<p>Rådit S$addet maid geatnegasat Såmedikki bokte ovddidit StåhtabusSehttii ieZzaset eavttuhusaid doaimmaid hårråi. Dåt sihkkarusså ahte eavttuhusat heivehallojuvvojit oktii ja ahte dat såddejuvvojit riikkaeisevålddiide oktan Såmedikki doarjjacealkåmusaiguin ja vejolattat Såmedikki eavttuhusaiguin das mo åS$$it berrejit gaskaneaset vuoruhuvvot.</p>
<p>Maid rådit vel fertejit ovddidit Såmediggåi åSSebåbirin, leat eavttuhusat jahkåsas doaibmaplånii. Dat dahket Diggåi vejolazzan buktit ieZas oainnuid das maid beliid berrejit deattuhit rådi barggus ja mo daid håbmet.</p>
<p>Såmedikki vejolasvuohta meannudit rådiid jahkåsaS diedåhusaid, eavttuhusaid ståhtabusehttii ja jahkåsa$ doaibmaplånaid, stuorruda Såmedikki nåvccaid S$addat såmepolitihkalas</p>
<p>orgånan oppa ollu. Ollu sorjå das makkår bero$tumi Såmediggi Gåjeha dain bargosurggiin main rådit barget, ja das mo daidda searvå. Go dåt rådit vuos ja ovddimus galget leat fidnoorgånat, de dat dainna lågiin leat mielde addimin Såmedikki ieZas bargui deattu dain å$8$iin maiguin dat bargå. Mii vel Såmedikki</p>
<p>ja rådiid gaskavuodas buorida Såmedikki oasi såmepolitihkalas orgånan, lea dat ahte Såmediggi mearrida dåidda orgånaide bargiidnjuolggadusaid, ahte das lea vejolaSvuohta addit dårkilat njuolggadusaid, buktit gohåæosiid, ja dat ahte Såmediggeråddi doaibmå våidalusinstånsan. (vrd. Guoggåin 2.4.1 dås vulobealde).</p>
<p>Såmediggi Gujuha dasa ahte orru leamen eahpedielggas man muddui politihkalas stivren doaibmå gaskal Såmedikki ja dan vuollåsas orgånaid. Orru maid leamen lunddolas ahte mahtti lea daid konkrehtala$ doaibmamusaid ektui mat leat dåin orgånain.</p>
<p>Politihkalaö stivrengaskaoamit, nugo doaibmaplånat, jahkediedåhusat, nammadeamit ja njuolggadusat, leat dårkileappot Gilgejuvvon dån Guoggås. Lassin lea lunddolas jearrat Såmedikki åirasiid bissova$ ovddasteami hårråi.</p>
<p>2.1.2 Äigeguovdilis orgånat</p>
<p>Äigeguovdilis rådit leat otnås såmediggesystemas Såmi oahpahusråddi, Såmi giellaråddi ja Såmi kulturmuitoråddi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 30</p>
<p>Bargojoavku evttoha 6 odda fåsta virggi Såmediggåi. 2 dåid virggiin sirdojuvvojit Norgga kulturrådis. Såmedikki årvalus mielddisbuktå ahte lassi 3 virggi sirdojuvvojit såmi giella- råddåi. Lassin årvala Såmediggi ahte såmi dåtabånku, mii Gatnasa såmi giellaråddåi, oaZZu ovtta virggi, ja ahte dålå Såmedikki hålddahussii lasihuvvo vel okta åSsemeannudeaddji. Ollåsit Saddet dalle 15 virggi mat gullet dålå kap. 503, leat 26 virggi mat gullet kap. 503 boasta 01. (Virggiid birra Gilgejuvvo lagabuidda Såmedikki doaibma- ja virgedållosis mii lea Ståhtabuseahta 1993 oktavuodas).</p>
<p>Såmi kultur- ja ealåhusrådi åsaheami oktavuodas mas lea sierra hålddahus, livåæe åigeguovdil sirdit golbma virggi dålå håldda- husas. Nuppi bealis lassånivåæe dårbu politihkkålas åSsSemeannu- deaddjiide. Danin evttohage Såmediggi ahte odda Såmedikki hålddahussii lasihuvvojit guokte åSSemeannudeaddji virggi. Virggiid dårbu lea vudoleappot guorahallon Såmedikki doaibma- ja</p>
<p>virgedållosis mii lea Ståhtabuseahta 1993 oktavuodas.</p>
<p>Dåt mearkkasa ahte dås ii leat namuhuvvon lassiresur$said dårbu såmi giellalåga geaZzil, eaige lassinåvecat åsaheami oktavuodas. Virggit juhkkojuvvojit Guovvovadcat:</p>
<p>Såmedikki hålddahus: Joavku 1 ja 2: 14</p>
<p>Såmi kultur- ja ealåhusråddi:</p>
<p>Joavku 1: Direktevra 1 Joavku 2: Ä$Semeannudeaddjit 5 Kanturbargit 2</p>
<p>Såmi kulturmuittuidgåhtten:*) Joavku 1: Direktevra 1 Joavku 2: ÄS$emeannudeaddjit 7 Kanturbargit 4</p>
<p>Såmi giellaråddi:</p>
<p>Joavku 2: Kanturhoavda 1 — Äs$emeannudeaddjit 2 Kanturbargit 1 Oktiibuot 38</p>
<p>*) Olggobeale virgevuoddosystema bokte biddjojuvvon kap. 503 boasta 70.</p>
<p>Dålå hålddahusa resurs$aid geavaheami rievdadan lea muhtun muddui SiehtadallanåS5i departemeantta ektui, ja muhtun muddui siskkåldas Siehtadanproseassa. Justa dål ii leat riekta vålddahit dån proseassa dan bokte ahte CGilget makkår virggit berrejit earålåhkåi geavahuvvot.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDJ 29</p>
<p>3.3.1  Kulturdepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>1: Såmediggi nammada Såmi giellarådi, ja giehtadallå giellarådi jahkediedåhusa</p>
<p>2: Såmediggi våldå badjelasas BeaivvaS Såmi Teahtera ståhta ossosiid, ja nammada ovtta åirasa teahtera stivrii.</p>
<p>3: Såmediggi nammada Såmi sierragirjerådjosa stivrra.</p>
<p>3.3.2 Girko-, oahpahusa- ja dutkandepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>1: Såmediggi nammada Såmi oahpahusrådi, ja giehtadallå oahpahus- rådi jahkediedåhusa ja doaibmaplåna.</p>
<p>2: Såmediggi nammada såmi joatkkaskuvllaid stivrra. 3: Såmediggi nammada ståhtalaS såmi vuoddoskuvllaid stivrra.</p>
<p>4: Jos mearriduvvo åsahuvvot sierra stivra såmi allaskuvlii, de nammada Såmediggi dan.</p>
<p>3.3.3 Birasdepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>Såmediggi nammada Såmi kulturmuitorådi.</p>
<p>3.3.4 Earå ståhtalaå stivrrat, rådit ja låvdegottit</p>
<p>Såmediggi eaktuda ahte buot ståhtalag stivrraid, rådiid ja låvdegottiid, mat hålddasit ja giehtadallet såmi gaZaldagaid ja</p>
<p>PE</p>
<p>erenomåZzit åSSiid nåmmadanvåldi biddjo Såmediggåi.</p>
<p>4 EKONOMÅLAS JA HÄLDDAHUSLAS VÄIKKUHUSAT</p>
<p>Såmedikki ekonomålas ja hålddahuslad våikkuhusaid årvvoStallan våldå ålgovuodu dan departementtaid gaskasaå bargojoavkku årvalusain. Lassin lea Såmediggi mearrådusaid å5858is 36/91 Såmi kulturmuittuidgåhttema boahtteåiggi organiseren - Såmedikki Gielggadus, ja åS$8is 24/91 Såmi dåtabånku - oktavuohta såmi giellaråddåi - giellarådi Gållingotti båikki mearrideapmi, cealkån makkår resur$adårbu lea kulturmuittuidgåhttemis ja giellarådis.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 15</p>
<p>Såmediggi doarju dakkår oaivila, muhto GuoCGCuha ahte måhtolasvuoda gåibådusaid livGteii vuosttazettiin vejolas deavdit go olbmot biddjojuvvojit virggiide dåkkår orgånaid Gållingottiide. Ja go dåt virggiide nammaduvvon olbmot vel åiggi mielde buoridit ieZaset måhtu. Dasto ii leat eisege doahpagis <span type="quote">"måhttu"</span> duSsefal okta mearkkaSupmi. Ovdalgo orgåna måhttu lea doibmii soahppevas, de ferte dan oktasas ' måhtolasvuohta leat viidåt go dat mii lea gudesge dan miellahtuin. Orgåna oktasaS nåkca leat buot surggiid ja dåsiid bohtosat buohkanassii, ja dåid bohtosiid orgåna ieS duSse muhtun muddui hålddasa.</p>
<p>Såmediggi ii dåhto dånge vuodul, ieZas oppalad prinsihpa mielde, årvalit makkårge njuolggadusaid mat sihkkarasttåSedje fitnola$ beroSstumiid såmediggesystema orgånain. Dånge gaZaldaga orru buoremus Coavdit juohke dåhpåhusas go Såmediggi nammada miellahtuid. Nugo duoid beliid dåfus, mat våldojuvvojedje ovdan erenoamås beallin, lea Såmedikki håstalus ieZas vuollåsas ja earå orgånaid dåfus geahdlat bearråi ahte dain lea måhtolaSvuohta.</p>
<p>2 ODDA DOATMMAID SIRDOJUPMI SÄMEDIGGÄT</p>
<p>2.1 Såmediggesystema ja dan orgånat 2.1.1 Såmedikki ja dan orgånaid gaskavuohta</p>
<p>Såmediggåi gullet odne Såmediggi ja dan orgånat maidda Såmediggi nammada åirasiid, ja mat ieSgudet mahttåi leat CGadnojuvvon Såmediggåi. Go Såmediggi meannudii såmi kulturmuitosuodjalusa organiserema boahtteåiggi vårås (vrd. Såmedikki 26.-28.11.91 mannosaS mearrådusain å55is 36/91), ovddiduvvui earret earå skovvi mii Gåjeha mo livåeii vejolad organiseret kulturmuitosuodjalusa såmediggesystema ektui. Daddjojuvvui ahte skovvi lea vuoddun dasa mo Såmediggi organisere hålddahusa maiddåi earåge fidnosurggiin (vrd. 80 1:1991, mielddus 1 modealla 6).</p>
<p>Ulbmil lea åsahit systema mas leat sierra rådit main lea alddiineaset ovddasvåstådus ieSgudetlågan hålddahusdoaimmain, ja mat rådit leat Såmedikki vuollåsaGdat. Gudege rådis licCeCe sierra Gållingoddi.</p>
<p>Rådit leat ieSmearrideaddji ovttadagat, ja dain lea barggaheaddji ovddasvåstådus, ja maid goluid ståhtabuseahta juolludan rudat gokCet.</p>
<p>Eaktun lea biddjojuvvon ahte dåt rådit galget ovddidit råportta dahje jahkediedåhusa Såmediggåi doaimmaideaset birra.</p>
<p>SÄMEDIGGT</p>
<p>SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 Äigi: guovvamånu 11. b. 1992, dii 0900 - 1200 / dii 1500 - guovvamånu 12. b. 1992, dii 1500 - 1745 guovvamånu 13. b. 1992, dii 0900 - 1200</p>
<p>Båiki:</p>
<p>Äirasat:</p>
<p>VOSIJAGEVWVN-</p>
<p>10. 11. 12. 13. 14. 15. 16. 17. 18. 19. 20.</p>
<p>Olav M. Dikkanen Magnhild Mathisen Inger K. Juuso Johan Jernsletten Ingrid Smuk Rollstad Jon V. Aslaksen Hans Guttorm</p>
<p>John H. Eira</p>
<p>Bgil Olli</p>
<p>Ole H. Magga Mathis M. Sara Mikkel A. Gaup Alf E. Nystad Josef Vedhugnes Peder Mathisen Svein H. Bårdsen Ruth Rye Josefsen Mimmi Bæivi</p>
<p>Bilif O. Larsen Lars Nilsen</p>
<p>Samelandssenteret, KåråSjohka</p>
<p>21. 22. 23. 24. 25. 26. 27. 28. 29. 30. 31. 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Nils Jernsletten Aage Pedersen Esther Fjellheim Olav Andersen Haldis Thommassen Inger-Ann Fossli Oddvin Storelv Ivar M. Simonsen Inger A. Johansen Lennart Mikkelsen Ante Eriksen Ing-Lill Pavall Ella Holm Bull John Nordfjell Jarle Jonassen Måret Guhttor Ingrid Wernberg Johan M. Sara</p>
<p>1815</p>
<p>Virgelohpeohcamat lohkkojuvvojedje ja GuovvovaS åirasat 0320</p>
<p>virgelobi:</p>
<p>nu. 2: Magnhild Mathisen</p>
<p>nu. 5: Ingrid Smuk Rollstad nu. 21: Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Åirasa nu. Airasa nu. Airasa nu.</p>
<p>2 vårrelahttu 5 vårrelahttu</p>
<p>21 vårrelahttu:</p>
<p>: Sigmund Johnsen manai sadjåsis. : Ivar Hansen manai sadjåsis.</p>
<p>Reidar Solberg manai sadjåsis.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 1/92 SI,»U 17</p>
<p>Såmediggi nammadii 12.-13.12.1991 å55Sis R 225/91 odda Såmi oahpahusrådi åigodahkii 01.01.92 - 31.12.93. Dån oktavuodas diggi eavttuhii muhtun sajiid rievdadit rådi njuolggadusaid, vai rådi ja Såmedikki gaskavuohta $addå nu mo dås ovddabealde Gilgejuvvui Guoggås 2.1.1.</p>
<p>Lassin åigu Såmediggi dån jagi nammadit låvdegotti mii Gielggada mo oahpahusråddi Saddå leat boahtteåiggis.</p>
<p>2:</p>
<p>Såmi giellarådi hårråi lea Såmediggi meannudettiinis</p>
<p>såmelåga giellanjuolggadusaid vårås årvaluvvon mearrådusaid 26.-28.11.1991 eavttuhan giellarådi ja dikki gaskavuoda danin manin Gilgejuvvo Guoggås 2.1.1 dås ovddabealde.</p>
<p>Såmediggi eavttuhii 26.-28.11.1991 meannudettiinis årvalusa das mo organiseret såmi kulturmuitosuodjalusa, åS8S$is 36/91, ahte Såmi kulturmuitoråddi doaimmaha dån barggu guovlluid dåsis. Eaktun lea ahte Såmedikki ja Kulturmuitorådi gaskavuohta lea nu mo dås ovddabealde lea Gilgejuvvon Cuoggås 2.1.1.</p>
<p>2.2 STÄHTARUDAID SIRDOJUPMI SÄMT KULTURFONDIT</p>
<p>2.2.1 Gielggadanjoavkku årvalusat</p>
<p>Bargojoavku årvala earret earå ahte åsahuvvo sierra såmi kulturfoanda maid såmi kulturråddi hålddaga. CGuovvovaS rudat mat ståhtabus$eahtas odne juolluduvvojit såmi doaimmaide, sirdojuvvojit, nu årvaluvvo, Såmi kulturfondii.</p>
<p>Gielddadepartemeanta:</p>
<p>- Kap. 503 poasta 70.2 Doarjja såmi duodjåi</p>
<p>Kulturdepartemeanta:</p>
<p>Kap 320 poasta 79, doarjja såmi dåiddaguovddåzii KåråSjohkii, doarjja såmi kulturguovddåzii Ärbordåi ja doarjja såmi dåiddårorganisaSuvnnaide.</p>
<p>Kap. 321 Norgga kulturfoandda rudat såmi kulturdoaimmaide. Kap. 324 poasta 79, (jagis 1992 poasta 75) doarjja Beaivvås Såmi teåhterii.</p>
<p>Dåt rudat Cohkkejuvvojit Gielddadepartemeantta buseahttaproposisuvnna kapihttalii 503 postii 70, vuollepostii Såmi kulturfoanda.</p>
<p>Bargojoavku Cujuha Såmi kulturlåvdegotti ja Norgga kulturrådi cealkåmuSsii ja oaivvilda ahte Såmi kulturlåvdegoddesystema oktan sierra vuolibus låvdegottiiguin berre bissut ain ovddos guvlui, fitnolas årvvoStallamiid geaZil.</p>
<p>6</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIDU 3</p>
<p>ÄSSI 1/92 OLLESGOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Mimmi Bæivvi bokte rabai Coahkkima. a) Gohææuma dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Gohééun oddajagimånu 28. b. 1992 ovttajienaladdtat dohkkehuvvon.</p>
<p>b) Äs$selisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Ässelistu mii Guovui gohåduma ovttajienaladdat dohkkehuvvon.</p>
<p>ÄSSI 2/92 SÄMEDIGGERÄDI DIEPÄHUS DOAIMMAS BIRRA, DÄS MAIDDÄT REFERÅHTAÄSSTT</p>
<p>Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga Gilgii rådi doaimmaid birra. Rådi Gilgehus våldojuvvui diedåhussan.</p>
<p>ÄSSI 3/92 ODDA ÄSSIID DIEDIHEAPMI Ovddiduvvojedje GuovvovasS odda å5Sit:</p>
<p>1) Ruth Rye Josefsen: Guolåstuåmmåha praktihkkala$ oahpahus rekrutterema oktavuodas. Fågabreva dålå5s guolåsteaddjiide geain lea guhkes hårjå- neapmi bivddus.</p>
<p>2) Jarle Jonassen: Boazodoalu riektisihkkarvuohta måtta- såmi guovlluin.</p>
<p>3) Ester Fjellheim: Riektidilli mii Gatnasa måtta-såmi boazodollui Ruofa bealde.</p>
<p>4) Johan M. Sara: Odda lahttu nammadeapmi vålgalåvdegoddåi Fridåja joavkkus.</p>
<p>5) Inger Ann Fossli: Såmi månåidgåradiid doaibma.</p>
<p>6) Mathis M. Sara: Olggobeale rådiid/stivrraid åsaheapmi.</p>
<p>7) Olav M. Dikkanen: Vuoigatvuohta oaZZut oahpahusa</p>
<p>eatnigielas bargomårkandoaimmaid bokte.</p>
<p>8) Olav M. Dikkanen: Buohtalasealåhusat riddo- ja vuotna- guovlluin.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 4</p>
<p>PE</p>
<p>Øv UN UN HE</p>
<p>1) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesåoahkkimii ahte såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>UN UN |-</p>
<p>2) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGéat mearriduvvon.</p>
<p>UN UN |--</p>
<p>3) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGöat mearriduvvon.</p>
<p>UN UN |-</p>
<p>4) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>Olav Andersen evttohii ollesdoahkkimii ahte å58i såddejuvvo vålgalåvdegoddåi meannudeapmåi.</p>
<p>Olav Andersen evttohus hilgujuvvui 11 jienain 28 jiena vuostå mat addojuvvojedje Coahkkinjodihangotti årvalussii.</p>
<p>5) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å88i. såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGéat mearriduvvon.</p>
<p>6) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdæoahkkimii ahte å58i såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>7) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å58i såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaGöat mearriduvvon.</p>
<p>8) Coahkkinjodihangoddi årvala ollesdoahkkimii ahte å585i såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>OvttajienalaCGéat mearriduvvon.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SN 18</p>
<p>2.2.2 Gulaskuddancealkåmusat</p>
<p>Mii guoskå årvalussii ahte sirdit rudaid otnåS kapihttalis 503, poasttas 70.2 Doarjja såmi duodjåi, ja bidjat daid årvaluvvon Såmi kulturfondii, de gulaskuddaninstånssain dan vuostålastå erenoamåZit Såmiid Duodji. Såmiid Duodji ballå das ahte doaibma såhttå hedjonit dainnago rudat biddjojuvvojit njuolga Cielga kulturpostii, man dihtii såmi duodji njuohkåna nuppiid ealåhusaid ektui. Sii danne eavttuhit ahte rudat mat galget juolluduvvot såmi duodjåi, biddjojuvvojit sierra vuolibus postii dan sadjåi go postii 70 Såmi doaimmaide, nugo bargojoavku lea årvalan. Jos nu ii leaGda vejolas, de dåhtosedje ahte rudat biddjojuvvojit postii 70, muhto vuolibus postii 2 mas lea namahussan Earå såmi doaimmaide.</p>
<p>Sijti Jarnge bidjå eaktun ahte departemeanta atnå ieZas gohdeCunvålddi ja merke kapihttalis 320 poasttas 70.9 rudaid Såmi kulturguovddåzii Arbordåi.</p>
<p>BeaivvåS Såmi Teåhter ii oainne såvahahttin joavdat dan dillåi mas fertejit gilvalit earå deatalaS såmi doaimmaiguin dainnago sin ruhtaoassi sirdojuvvo kapihttalii 324 postii 75, seahkka- poastan.</p>
<p>Sii Gujuhit ahte teåhter vuos håliida Siehtadallat ståhtaeise- vålddiiguin rudaid juolludeami birra seammå go earåge teåhterat Norggas. Qa&amp;Codaladettiinis ekonomalad ovttadåssåsaSvuoda earå guovlluteåhteriiguin, dårbba3a teåhter Såmedikki beallåsis iige vuostålastin Siehtadallamiin boahtteåiggis.</p>
<p>Norgga kulturråddi lea gulaskuddancealkåmusastis såmi kulturrådi (SK) åsaheami oktavuodas cealkån oaiviliiddis, ja årvala ahte dat organiserejuvvo nå:</p>
<p>"SK berre vuodduduvvot Norgga kulturådi minstara mielde.</p>
<p>Dat berre leat råddi mas lea dihto miellahttolohku, ja dihto lohku fitnolaS låvdegottit mat råhkadit eavttuhusaid råddåi. FitnolaS låvdegottiid nammada råddi, ja daid miellahtut leat oassålagaid råddelahtut, ja oassålagaid åSSedovdit geaid såmi dåiddarorganisaSsuvnnat eavttuhit. Råddelahttun nammaduvvojit dåiddasurggiid ovddasteaddjit ja dåbålas kultuvrralaSs berostumiid ovddasteaddjit. Ferte geahöédalit gåvdnat govttolas geogråfålaS ovdddastumi.</p>
<p>Ulbmil fitnolaS låvdegottiiguin, main leat earådge ovddasteaddjit go råddelahtut, lea oaZZut eavttuhusaid mat leat nu viidåsit fågaladdat årvvostallojuvvon go juo</p>
<p>A tt</p>
<p>vejolas.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 33</p>
<p>Dåt rievdaduvvo nu ahte såmi kultuvra biddjo muhtun earå råddåi, ovddimus såmi giellaråddåi. Ealåhus Saddå nå sierra råddin okto.</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Nils Jernsletten bokte ovddidii lassi- evttohusa (manimuS teakstaoassin Guoggåi 2.4.2 s. 21):</p>
<p>Nu mo guovddåSseisevåldit giehtadallet eankil åS$5iid Gåjeha ahte lea dårbu Gilget mii guoskå Såmedikki siskåldas bargo-ortnegii ja dan vuohkåi mo eisevåldit geavahit gohåéGunvålddi Såmedikki guovdu. Gieldadepartemeantta reives mii guoskå "Såmedikki vålgii - dårbu rievdadit njuolggadusaid j.d." Gållojun vålljejuvvon gielddaide bivdå departemeanta gulaskuddancealkåmuS$a Såmedikki vålganjuolggadusaid evttohussii mannå go Såmediggi lea meannudan å55i, Gujutkeahttå Såmedikki meannudeapmåi ja mearrådussii. Dån såhttå oaidnit nu ahte Såmedikki årvvostallamat olggustuvvojit å55is gos Såmediggåi galggaSsii bidjat mearkkaSahtti deattu, go Såmediggi lea bajimus vålgavåldi Såmedikki vålggas.</p>
<p>Åirras John H. Eira ovddidii Guovvovaö evttohusa:</p>
<p>Cujuhan bargo-ortnega kap. 4, 8 22 ja ovddidan Guovvova5 årvalusa:</p>
<p>Guoggåid 2.3.1 ja 2.3.2 mearrideapmi ås$eårvalusas å88is 4/92 årvaluvvo maniduvvot dassåZii go 5-olbmo Gielggadanlåvdegoddi lea gergen Gielggadusas.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus gitta Cuoggå 2.2 rådjåi STÄHTA RUDAID SIRDIN SÄMI KULTURFONDII ovttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>Josef Vedhugnes:a rievdadus-årvalus Cuoggåi 2.2.3, ahte sihkkut manimuS teakstaoasi, hilgujuvvui 14 jienain 24 jiena vuostå mii addojuvvui våldolåvdegotti årvalussii.</p>
<p>John H. Eira evttohus manidit Guoggåid 2.3.1 ja 2.3.2 meannudeami mearriduvvui 26 jienain 12 jiena vuostå.</p>
<p>Nils Jernslettena lassievttohus Guoggåi 2.4.2 mearriduvvui 31 jienain 7 jiena vuostå.</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus Guoggåi 4 EKONOMÄLAS JA HÄLDDAHUSLAS VÅIKKUHUSAT biddjojuvvui Josef Vedhugnes evttohusa vuostå. Våldolåvdegotti årvalus ovttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDTIGKIE SAMETTNGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 27</p>
<p>Såmediggi ii åiggo dån vuorus buktit oaiviliiddis daid gaZaldagaide maid leat easkka Gielggadeamen, dahje maid lea easkka plånen Gielggadit lagamus boahtteåiggis. Dåt gusket såmi dearvvaSvuoda- ja sosiålaåssiide, boazodollui ja såmi museaide.</p>
<p>3.2  Ståhtabuseahta poasttaid rievdademit mat CGatnasit sirdojupmåi</p>
<p>3.2.1  OppalaGGat</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte kap. 503 oaZ2zu GuovvovaS håmi poasttaid dåsis:</p>
<p>01 Bålkkåt ja måvssut</p>
<p>11 Dåvvirat ja bålvalusat</p>
<p>50 Såmi kultur- ja ealåhusfoanda 70 Earå såmi ulbmilat</p>
<p>Poastta 01 vuollåi biddjojit buot bålkåvårit ja fåstavirggit mat gullet Såmedikki guovddåshålddahussii, ja orgånat dikki vuolde earret Såmi kulturmuitorådödi ja Såmi oahpahusråddi. Postii 11 biddjojit buot dåvviriid ja bålvalusaid vastesas golut. Postii 50 biddjojit dålås såmi ovddidanfoandda vårit, ja dat vårit mat sirdojuvvojit Norgga kulturfoanddas. Postii 70 bohtet earå vårit.</p>
<p>Go mannå lea Gada mannon evttohuvvon geavahemiid rievdadusat ståhtabuSeahta kap. 503 ektui, leat departemeanttaid mielde seammalåhkåi mannålagaid go departementtaid gaskasa$ bargojoavkku råporttas, kapihttal 4.</p>
<p>3.2.2 Gieldadepartemeantta åS$S$esuorgi</p>
<p>1: DålåS kap. 503 poasta 60 Såmi dulkabålvalusat ja guovtte- gielalaSsvuohta, doarjja gielddaide, sirdojuvvo postii 70 Earå såmi ulbmilat. Våriid geavaheami kriteriijaid ja njuolggaduslinjåid mearrida Såmediggi.</p>
<p>2; DålåS kap. 503 poasta 70, oktan vuolitpoasttaiguin doalahuvvo, muhto eai namuhuvvo sierra vuolitpoastadåsis. Dåt guoskå såmi organisaS$uvnnaid doarjagii poasta 70.1, såmi duoji doarjagii poasta 70.2, Såmedikki vålgaoasålastin doarjagii poasta 70.4 ja Såmedikki joavkoGålliid doarjagii poasta 70.5. Våriid juohkin kriteriijaid ja njuolggaduslinjåid mearrida Såmediggi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET ÖOAHKKINGIRJI 11/92 STIDU 28</p>
<p>3.2.3 Kulturdepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>1: DålåS kap:s 320 poasta 01, sirdojuvvojit bålkåvårit ja fåsta virggit oktiibuot 5 virggi, kapihttalii 503 poasta 01. Guokte dåin gullet såmi kultur- ja ealåhusfoandda håldda$eapmåi. Earå 3 gullet såmi giellaråddåi mii åsahuvvo 1992:8.</p>
<p>2: OtnåS kapihttalis 320 poasta 11, sirdojuvvojit jodihanvårit mat gullet virggiide mat leat evttohuvvon sirdojuvvot Cuoggås 3: kapihttalii 503 poasta 11.</p>
<p>3: Dålå$ kapihttalis 320 poasta 50, sirdojuvvojit Såmi kultuvrra vårit kapihttalii 503 poasta 50.</p>
<p>4: DålåS kapihttalis 320 poasta 79, sirdojuvvojit KåråSjoga såmi dåiddaguovddåzZa ja såmi dåiddaorganisaSuvnnaid jodihandoarjagat kapihttalii 503 poasta 70.</p>
<p>3.2.4 Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>Dålås kapihttalis 2410 sirdojit Såmi gielddaid såmi nuoråid stipeanta kapihttalii 503 poasta 70. Våldi råhkadit stipeanta- doarjagiid njuolggadusaid evttohuvvojit sirdot Såmediggåi.</p>
<p>3.2.5 Birasdepartemeantta bargosuorgi</p>
<p>Dålås kapihttalis 1429.72.6 sirdojit golut mat gullet såmi kulturmuittuidgåhttema gaskaboddosa$ biireåpparåhtii kapihttalii 503 poasta 70.</p>
<p>3.2.6 Månåid- ja bearaSsdepartemeanta</p>
<p>Dålås kapihttalis 856 poasta 70, såmi månåid bajåsS$addan- birrasa doarjja, sirdojuvvo kapihttalii 503 poasta 70. Såmediggi mearrida våriid juohkima njuolggaduslinjåid.</p>
<p>3.3 SIRDOJUMIT MAT EAI GULA STAHTÄBUSEAHTA BUSEAHTTAPOASTTAIDE</p>
<p>Doaimmat ja våldi mat eai gula Ståhtabusehttii leat dån oktavuodas våldoåssåladdat ieSgudetlågan stivrraid ja rådiid nammadeapmi. Nugo namuhuvvon muhtun Guoggåin bajåbealde gusket dåt maiddåi våldåi råhkadit våriid geavaheami lagat njuolggadusaid ja njuolggaduslinjåid mat leat biddjon Såmedikki håldui.</p>
<p>på</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIDU 34</p>
<p>IV LOAHPALAS MEARRÅÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Nils Jernslettena lassiårvalusain GCuoggåi 2.4.2 ja John H. Bira manidanevttohus Guoggåide 2.3.1 ja 2.3.2 ovttajienaladGdat mearriduvvon.</p>
<p>ÄSSI 5/92 SÄMEDIKKI GOAHKKINORTNET - SÄMEDIKKI VÄLDOLÄVDE- GOTTIID NUPPELÅHKÅT ORGANISEREN</p>
<p>I ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- OrganisaS$uvdnalåvdegotti årvalus 10.05.91 Såmedikki Coahkkin- ortnega birra</p>
<p>- Såmedikki CGoahkkinortnet</p>
<p>- NSR:a evttohus åS$S8is 22/91 nu 1</p>
<p>- Org.- ja vuoddudusåsS8iid låvdegotti notåhta 12.11.91</p>
<p>- Äirasa Ruth Rye Josefsen reive 25.11.91</p>
<p>- Bargiidbellodaga Såmedikki joavkku reive 27.11.91</p>
<p>- MearkkaSumit Coahkkinortnega paragråfaide org.låvdegotti årvalusas miessemånu 10. b. 1990</p>
<p>IT ÄÅRVALUS</p>
<p>PE</p>
<p>OrganisaSuvdna- ja vuoddudusåS5iid våldolåvdegoddi ovddidii GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åSSeovddideaddji Inger-Ann Fossli bokte: I: Såmedikki Goahkkinortnet rievdaduvvo Guovvovaddat:</p>
<p>1. Kapihttal 7:</p>
<p>KAPIHTTAL 7 VÄLDOLÄVDEGOTTIT</p>
<p>8 35 Våldolåvdegottiid nammadeapmi</p>
<p>Såmediggi nammada dåid bissovag våldolåvdegottiid:</p>
<p>- OrganisaSuvdnaå8Siid våldolåvdegoddi mas leat 12 lahtu - EalåhusåSS8iid våldolåvdegoddi mas leat 11 lahtu - KulturåsS8iid våldolåvdegoddi mas leat 11 lahtu</p>
<p>Paragråfa guokte manimus laddasa doalahuvvojit rievdakeahttå.</p>
<p>Paragråfat 36, 37 ja 38 doalahuvvojit rievdakeahttå go orga-</p>
<p>Pia</p>
<p>nisaSuvdna- ja vuoddudusåSSiid våldolåvdegoddi ii årval rievdadit namahusa våldolåvdegoddi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 20</p>
<p>Dån vuodul leat såmi kulturdoaimmaide guoski dohkålas råpmaeavttut deatåladédat, muhto dat eai berre Saddat eanemusat CalbmåiCuohccit Såmedikki kulturpoltihkalas$ doaimmain. Såmedikki stuoråmus håstalus lagamus boahtteåiggis lea bargat ahte såmi kulturpolitihkka ii dusSse Satta ruhtaodéodeapmin ståhtabuseahtas såmi kulturdoaimmaid vårås. Nuppe bealis dagaha dadistaga stuoråt berostupmi såmi kultuvrras ahte eambbo rudaid lea dårbu juolludit ja ahte Saddå stuoråt ohcangilvu. Danin berre oktiiordnet otnå doarjjaortnegiid ja dat berrejit Saddat oppalas såmepolitihka oassin." (vrd. s. 18).</p>
<p>Dainna oaivvilda Såmediggi ahte såhttå Saddat dårbu, oktiiordnema geaZil, nuppelåhkåi organiseret dakkår doaimmaid mat odne, vuhtii vålddedettiin suorgeberoSstumi, orrot govttolas bures doaibmanin dålå organiseremiin. Dåkkår dilålaSvuodain berrejit bajåbealde mearrideaddji oktiiordnenbealit deattastuvvot eanemusat, muhto praktihkalas CGadaheamis berre nu ollu go le$ vejola$ vuhtii våldit fitnolas$, geogråfalas ja earå govttolas dilålaSvuodaid.</p>
<p>Såmi ovddidanfoanda juolluda maiddåi rudaid ieSgudet kulturdoaimmaide loatnan ja doarjjan biergasiid ja rusttegiid håhkamii. Danin lea våldoås3i oktiiordnet dåid rudaid kulturrådi rudaiguin mat sirdojuvvojit Såmediggåi.</p>
<p>LeamaS ja lea ain stuorra hehttehussan go ieSgudetlågan såmi kulturdoaimmaid doaimmaheami, proSseavttaid ja biergasiid ja rusttegiid ruhtadeapmi ii leat buorebut oktiiordnejuvvon go odne lea. Danne lea $addan eahpedielga dilli go galgå juohkit ovddasvåstådusa ieSguöetlågan ruhtadanåsahusaide, ja danne vuoruhuvvojit såmi kulturdoaimmat sahttåsit. Go åigu oktiiordnet såmi kulturdoaimmaid organiserema, de ferte vuolgit dån duohtadilis, iige oppalaSs govvådallamiin ahte lea dårbbaslas oktiiordnet såmi kultur-, giella- ja oahpahusdoaimmaid råpma- eavttuid vuodul.</p>
<p>Såmi kulturlåvdegoddi orru leamen jurddaS5an seamma låhkai earå doarjjaortnegiidda oktiiheiveheami dåfus. Låvdegoddi cealkå boahtteåiggi såmi kulturrådi (SK) birra:</p>
<p><span type="quote">"SK berre maiddåi åsahit oktavuoda ja ovttasbarggu earå ruhtadangålduiguin, omd. Såmi ovddidanfoanddain, Norsk kassettavgiftsfond:in, Boazodoalu ovddidanfoanddain, ieSgudetlågan riikkaoasseortnegiiguin ja fylkkagielddaid doarjjaortnegiiguin"</span>.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 26 3  KONKREHTALAS SÄMEDIGGESYSTEMA HÄLDDAHUSLASDOAIMMAT</p>
<p>3.1 åÄlgu</p>
<p>Go årvvos$tallå doaimmaid mat berrejit sirdojuvvot lea Såmediggi bidjan stuorra deattu daid doaimmaide ja ortnegiidda gos lea dårbu ovttastahttit ja politihkkålas stivren lea stuoråmus. Lassin lea biddjon deaddu maid ieSgudetlågan åsahusat, masa oddasit organiseren guoskå leat cealkån ålgo gulaskuddanvuorus.</p>
<p>1: Såmediggi lea positiivala$ bargojoavkku evttohusa hårråi go juolludeamit Såmi ulbmiliidda eanemus vejoladdat sirdojuvvojit diggåi råpmajuolludussan. Dåt dåvisdivåæe daid åigumusaide mat ledje Såmedikki åsaheami duogåbealde. Dan bokte ahte ovttastahttit juolludusaid ja addit Såmediggåi vejolaSvuoda iesS mearridit ovtta råpmas, oa&amp;dusii diggi duodala$ våikkuhanfåmu daid ortnegiin ja doaimmain mat leat såmi ålbmoga vårås. Seammås lea positiivalas go våldi råhkadit njuolggaduslinjåid ja lagat njuolggadusaid rudaid geavaheami hålddaSseamis, addojuvvojit Såmediggåi. (gæ. mudui guorahallama teakstaoasis 1.3 ovdelis).</p>
<p>Namuhuvvon sirdimat gåibidit lunddolaédéat ahte jahkåsas Såmedikki buS$eahta meannudeami vuohki rievdaduvvo. Såmediggi ii evttot njuolga fåpmuduvvon vålddi Stuorradikkis Såmediggåi dån håve. Nuppi bealis gåvnnaha diggi dån lunddolaZzZan dego boadusin boahtevas Siehtadallanproeseassain ahte ain eambbo våldi Såmediggåi.</p>
<p>2: Såmedikki mielas ii leat åigeguovdil dån vuoro våldit badjelasas doaimmaid hålddaSeami gos åsahusaide lea mearkkaSahtti leat Siehtadallandilis ståhta ektui seammå dåsis earå norgga åsahusain. Dan ståhtabuseahttaråpma maid Såmediggi galgå hålddasit 1993 råjes, lea stuorra oassåi GCatnojun ovddit doarrjajuolludemiin, seammås go ovttaskas ortnegat Gatnet ja mat leat dohkkålas gåibådusat doarjagiidda molsas$uddet. Dainna duogåZiin guorrasa Såmediggi Såmi teahtera cealkåmuS$ii ahte dål ii leat åigeguovdil våldit badjelasas teahterdoarjaga. Dasa gullå maiddåi Ärborde såmi kulturguovddåZzå doaibmadoarjja, doarjjarudat mat gullet såmi dåiddåriidda ja såmi månåidgårddiide.</p>
<p>Mii guoskå såmi åviissaid ja åigeGållagiid sierra doarja- ortnegiidda, lea Såmediggi cealkån Såmediggeplånas 1991-93 Guoggås 5.4.4.2, ahte diggi åigu årvvoSstallat våldit badjelasas dån ortnega hålddahuslaSovddasvåstådusa. Justa dål ii leat åigeguovdil Såmedikkis våldit badjelasas dån ortnega håldda- Sseami.</p>
<p>-</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIN 32</p>
<p>5.1 Loahppa mearkkaSumit</p>
<p>Såmediggi atnå doaimmaid ja vålddi sirdima gaZaldaga joatkevaS proseassan. Dat mii lea årvaluvvon dån vuorus, lea dehålas låvki ovddosguvlui eambbo ollislas ja ieSmearrideaddji såme- diggesystema guvlui.</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmedikki joavku Josef Vedhugnes bokte ovddidii Guovvovaö rievdadusårvalusa:</p>
<p>Cuoggås 2.2.3 manimug teakstaoassi siidu 18 sihkkojuvvo sitåhta: "Ovddabealde namuhuvvon duogåZiin ii oainne Såmediggi makkårge vuodu våldit oasi bargojoavkku fuolastupmåi dan ektui jos Gaskit oktii Såmi kulturfoandda ja Såmi ovddidanfoandda." Rievdadusårvalus Guoggåi 2.3 siidu 18 mii gullo nå:</p>
<p>Ck. 2.3 Såmi kulturrådi ja såmi ealåhusrådi åsaheapmi.</p>
<p>Rievdadusevttohus Guoggåi 2.3.1, siidu 18, mii gullo nå:</p>
<p>Såmediggi åsaha Såmi kulturrådi ja Såmi ealåhusrådi, goappåsge sierra hålddahus.</p>
<p>Såmediggi eaktuda ahte Såmi ealåhusråddi (Aålås Såmi ovddidan- foanda) fårrehuvvo eret Såmedikkis.</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte Såmi kulturråddi ja Såmi ealåhusråddi åsahuvvojit oddajagimånu 1. b. 1993. Goappåge rådis galget leat 7 lahtu ja perSsuvdnålaS$ vårrelahtut.</p>
<p>Rievdadusårvalus Guoggåi 2.3.2, siidu 20, mii gullo nå:</p>
<p>Såmediggi bivdå Såmediggerådi ovddidit evttohusa gosa Såmi kulturrådi ja Såmi ealåhusrådi Gållingottit galget biddjot.</p>
<p>Rievdadusårvalus Guoggåi 4, siidu 25, mii gullo nå: Såmediggi bivdå organisaSuvdna- ja vuodduduså$siid våldolåvde-</p>
<p>gotti ovdan bidjat justerijuvvon doaibma- ja virgedållosa mii dåvista ovdelis namuhuvvon årvalussii.</p>
<p>Dasto oaivvilda Såmediggi ahte sirdimat ståhtas galget dahkkot råpmasirdimin eaige merkejuvvon poastadåsis.</p>
<p>Äirras Ruth Rye Josefsen ovddidii Guovvovas årvalusa Guoggåi 2.3.1:</p>
<p>Låvdegotti årvalusa mielde lea såmi kultuvra ja ealåhus biddjon seammå råddåi.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 31</p>
<p>2: Odda kapihttal 503, doarjja såmi ulbmiliidda, oaZZzu Cuovvovas håmi:</p>
<p>Poasta 01, bålkkåt ja måvssut: Såmedikki hålddahus Såmi kultur- ja ealåhusråddi Såmi giellaråddi</p>
<p>Poasta 11, dåvvirat ja bålvalusat: IeSgudetge åsahusaid jodihanvårit poastta 01 vuolde.</p>
<p>Poasta 50, Såmi kultur- ja ealåhusfoanda: Såmi ovddidanfoanda Såmi kulturfoanda</p>
<p>Poasta 70, Earå såmi ulbmilat: Såmi dulkabålvalusat ja guovttegielalasvuoda doarjja gielddaide Doarjja såmi organisaSuvnnaide Doarjja såmi duodjåi Såmedikki vålgaoasålastin doarjja Doarjja Såmedikki joavkoGålliide Kåråsjoga Såmi Dåiddaguovddåza jodihandoarjja Doarjja såmi dåiddarorganisaSuvnnaide Sierra oahppodoarjja Sis-Finnmårkku såmi nuoraide Doarjja såmi månåid bajasSaddanbirrasii Såmi kulturmuittuid gåhttema jodihandoarjja</p>
<p>5 ÅIGEPLÄNA JA SIRDINÄIGGI ORTNEGAT</p>
<p>Såmediggi åigu 1992 åigge råhkadit konkrehtalas plåna mo sirdit doaimmaid mat dås leat årvaluvvon. Go Såmediggesystema rievdaduvvo garrasit ja ollu doaimmaid hålddaSeapmi såmi ålbmoga vårås, livöde dårbu vudolaGGat geahGadit makkår praktihkålas våikkuhusat dås leat. Erenoamåzit livåéæe dårbu låhåit dan evttohuvvon Såmi kultur- ja ealåhusrådi åsaheami.</p>
<p>Dehåla$ Guokkis doaimmaid ja vålddi sirdima oktavuodas lea ahte våldojuvvo doarvåi vuhtii ahte muhtun muddui fertet åsahit odda åsahusaid, ja muhtun muddui ferte rievdadit dålå$ orgånaid. Jos sirdin galgå mannat vearråmus båkGasiid haga, berre biddjojuvvot oktasaS ålggahandoarjja sirdinåigåi, gos Såmedikkis leat sierra rudat geavaheami vårås dassåZii go systema lea åsahuvvon. Dåt gåZaldat Saddå maiddåi lagabuidda guorahallot Såmedikki doaibma- ja virgedållosis mii lea 1993 ståhtabuseahta oktavuodas.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 25</p>
<p>Sågat Såmiid aviisa AS doarju evttohusa ahte våidalusaid giehtadallan ferte sihkkarastot suodjaluvvot nu ahte åSSåi- guoskevaSvuoda Guoggåt ja earå hålddaSsanlåga njuolggadusat</p>
<p>våldojit vuhtii.</p>
<p>Finnmårkku Fylkamanne gåvnnaha ahte lea eanemus lunddolas jos fågadepartemeanttat doalahuvvojit våidalanåsahussan. Våidalan vuoigatvuhtii ii goittotge galgga gullat årvvostallamiid geava- heapmi. Fylkkamanne ii oainne lunddolaZzZZan ahte Finnmårkku Fylkamanne Saddå våidalanåsahussan, danin go dat lea vuostå buot dåbålas hålddahuslas prinsihpaid ahte diktit guovlulag åsahusa rievdadit mearrådusaid maid riikaviidosas orgåna lea dahkan.</p>
<p>Nordlåndda Fylkamanne doarju evttohusa ahte Finnmårkku Fylka- manne doaibmå våidalanåsahussan. Jos Såmediggi nammada sierra våidalanorgåna såmediggesystema siste såhttå eahpidit dån orgåna sorjankeahtesvuoda ja addit våidaleaddjiide dovddu ahte sin riektisihkkarvuohta lea hedjonan.</p>
<p>Tromssa Fylkamanne cealkå ahte oppala$ luohtåmus ahte vejolaSsvuohta rievdadit mearrådusaid lea duodalas, sorjankeahtesvuoda ektui gaskal vuolitåsahusa ja våidalan- åsahusa, dadjå ahte våidalanorgåna ii berre leat sierra våidalanorgåna mii lea <span type="quote">"såmediggesystema"</span> siste.</p>
<p>Såmedikki mearrådus såmediggesystema organiseremis govååasSii ollåsit daid gåibådusaid maid hålddaSanlåhka gåibida våidalan- åS55iid guovttidåsigiehtadallamii. Såmediggi livåæe våidalan- orgåna, ja orru leamen lunddolas ahte Såmediggeråddi oaGGusii fåpmudusa dån dahkat.</p>
<p>Iesbirgejeaddji Gållingottiid åsaheami bokte, såhtaSii lassin våidalusaid åS858emeannudeapmi dahkkot sirrejuvvon orgånain.</p>
<p>2.3.2 Bearråigeahæöangeatnegasvuohta</p>
<p>Såmedikkis lea åddejupmi ahte bearråigeahåöanvejolaSvuodat mat leat jahkåsaS Såmedikki buSeahta giehtadallamis, ja jahke- diedåhusas ja doaibmaplånain buot orgånain mat gullet Såme- diggesystema vuollåi, berrejit leat doarvåi, jos eat galgga rihkkut Såmedikki ieSmearridanvålddi eavttuid. Lassin lea Riika- revi$uvnnas Såmedikki rehketdoalu reviSuvdnaovddasvåstådusa bokte ain guovddåS bearråigeahæåandoaibma.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 19</p>
<p>Seamma låhkai dadjå Såmi dåiddaråddi cealkåmusSastis:</p>
<p>"Njeallje dåiddarsearvvi nammadit gudege åirasa Såmi kulturråddai. DåiddårorganisasSuvnnat doalahit dan eavttuhan vuoigatvuoda fitnosuorggisteaset mii sis dålge lea."</p>
<p>Earå gulaskuddaninstånssat dorjot Såmi kulturfoandda åsaheami juogo cealkedettiin dan njuolgga dahje doarjjodettiin oppalatcat bargojoavkku eavttuhusa sirdit doaimmaid.</p>
<p>2.2.3 Dårbu oktiiordnet juolludemiid såmi kulturdoaimmaide</p>
<p>Såmediggi lea såmediggeplånastis åigodaga 1991 - 1993 vårås digaS$tallan såmi kultureallima beliid birra (vrd. Cuoggåin 3.4.1 (s. 17 - 19). Såmediggi oaivvilda ahte såmi kulturovdåneapmi berre boahtteåiggis olu eambbo go dån rådjåi vuolggahuvvot såmiid searvevuodas ja ålbmogii gullevaSsvuodas. ErenoamåZit deatalaS orru dat leamen dålå oddaåigåsa$ servodagas mas lea stuorra differentieren, mii ea.ea. maiddåi mielddisbuktå eanet kultuvrraid heiveheami. Såmiid oktasaS ja historjjålas kulturårben buolvvas bulvii, lea dån oktavuodas min dålå mentalitehta, oktasas åddejumi ja daguid deatålas vuoddu.</p>
<p>Dåt Cåjeha ahte såmi kulturdoaimmat eai leat dakkårat maid mii såhttit ruhtadit nuo dahje nå ja eallit nugo ovdal. Ruhtadanvuogi ja såmi kultureallima organiserema vålljen såhttå våikkuhit ii duse dasa makkår såmekultuvra Saddå, muhto maiddåi dasa makkårat såpmeladdat leat dahje Saddet moatti buolvva geahden.</p>
<p>Jus guhkkelii geahådå, de orru leamen seamma deatålaS ålggahit såmi kulturdigåstallama man guovddåzin lea såmiid boahtteåiggi kulturpolitihkka, go fidnet rudaid. Håstalus lea nåkcet guktuid.</p>
<p>Såmediggi cealkå maiddåi ahte:</p>
<p>"Såmedikki åsaheapmi lea mielddisbuktån struktuvranuppåstusa, såmi bero$tumiid ovddeS korporatiivvalaS systemas maiddåi dåkkår systeman mas leat såmi ålbmoga vålljen ovddas- teaddjit. Såmi våldoorganisasuvnnaide ja ieSgudet</p>
<p>fidno- ja bero$stusorganisaS$uvnnaide ja orgånaide leat håstalussan dat maid struktuvranuppåstusat leat dagahan såmi kultureallimii.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÅMEDIGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIXDU 21</p>
<p>Bargojoavku lea divaStallan Såmi kulturfoandda ja Såmi ovddidan- foandda oktiidaskima oktasaS ovddidan- ja kulturfoandan (Ssåme- foandan). Dån birra celkojuvvo eavttuhusas:</p>
<p><span type="quote">"Kulturdepartemeantta ovddasteaddjit deattastit dån oktavuodas ahte dårbbasuvvojit vårrejuvvon rudat såmi kultuvrii jos dåkkår foanda åsahuvvo. Dåt lahtut atnet deatålaZZzan ahte å5S5it vålmmastuvvojit ieSgudetlågan fitnoladdaid låvdegottis. Bargolåvdegoddi ii doarjjo oktasaS foandda, muhto deattasta ahte dån guovtti foandda berre organiseret viehka ovttalåhkåi"</span>.</p>
<p>Muhto Kulturdepartemeantta åirras Gujuha baicca go lea såhka såmi ovddidanfoanddas ahte foanda maiddåi juolluda rudaid kulturdoaimmaide; ja</p>
<p><span type="quote">"oaivvilda danne ahte oassi ovddidanfoandda rudain berre mannat odda kulturfondii"</span> (vrd. vuolleduoggåin 4.1.1.2 S. 22).</p>
<p>Såmediggi Gujuha vuosttaZettiin ieZas oppalas divastallamii bajåbealde kultuvrra ja ealåhusa gaskavuoda birra (vrd. Cuoggåin 1.3.1) ja Gujuha ahte Såmi ovddidanfoanddas lea Gielga kultur- profiila, mii maiddåi boahtå ovdan foandda ulbmilparagråfas.</p>
<p>Nuppådassii lea såmi organisaSuvdnaeallimis guhkes årbevierru kultuvrralaSs beroSstumiid gåhttemis. Dåt dåhpåhuvvå sierra orga- nisaSuvnnain, ja stuorra riikkaviidosas såmi organisaSuvnnain, oktan ealåhuspolitihkalas organisaSuvnnain.</p>
<p>Goalmmådassii lea Såmi ovddidanfoanddas, ieZas sturrodaga vuodul, uhccit ieSbirgejeaddji rolla iezas doaibmaguovllu ollisla$ ealåhuspolitihkkalas våikkuhangaskaomiid ektui. Dåt mearkka$a ahte maiddåi såmi ealåhuseallin ollu eambbo såhttå bidjat ieZas fuopmåSumi stuorra oasålaZzaide våikkuhangaskaoami bealde, nugo Guovlluid ovddidanfoanda ja earå ruhtadanåsahusat.</p>
<p>Ovddabealde namuhuvvon duogåZiin ii oainne Såmediggi makkårge vuodu våldit oasi bargojoavkku fuolastupmåi dan ektui jos Gaskit oktii Såmi kulturfoandda ja Såmi ovddidanfoandda.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p>II:</p>
<p>ITIL.</p>
<p>ÖGOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 35</p>
<p>Biddjojuvvo sierra låvdegoddi mas leat 5 lahtu CGielggadit</p>
<p>åigeguovdilis gaZaldagaid mat gusket Såmedikki organiseremii ja åSS8emeannudeapmåi, dås mielde maiddåi ea.ea. Såmedikki ja Såmediggerådi stivrraid, rådiid, låvdegottiid ja sierralågan</p>
<p>komiteaid nammadeapmi. Låvdegoddåi nammaduvvojit:</p>
<p>Ole Henrik Magga, jodiheaddji Måret Guhttor, nubbinjodiheaddji Hans Guttorm, lahttu</p>
<p>Mimmi Bæivi, lahttu</p>
<p>Mathis M. Sara, lahttu</p>
<p>nRUVN oe</p>
<p>Låvdegoddi galgå buktit årvalusa ovdal golggotmånu 1. b. 1992.</p>
<p>DassåZii go Såmediggi lea giehtadallan låvdegotti årvalusa, addå Såmediggi fåpmudusa Såmediggeråddåi nammadit almmolas stivrraid ja rådiid gos nammadanvåldi lea biddjon Såmediggåi.</p>
<p>Råddi galgå vuosttas Såmedikki ollesdoahkkimis 1993, addit sierra diedåhusa, Gilgehusa Såmediggåi makkår rådit, låvdegottit, stivrrat ja komiteat lea nammaduvvon dån ja ovddit fåpmudusaid vuodul.</p>
<p>Friddja joavku Ivar Simonsen bokte ovddidii GuovvovaS evttohusa:</p>
<p>Joavku lea vuostå ahte biddjojuvvo sierra 5-olbmo låvdegoddi mii galgå Gielggadit åigeguovdilis gaZaldagaid mii guoskå Såmedikki organiseremii ja åSSemeannudeapmåi.</p>
<p>Bargu maid 5-olbmo låvdegoddi galgå dahkat gullå lunddoladdat</p>
<p>PETE</p>
<p>organisaSuvdnaåSsSiid låvdegoddåi.</p>
<p>TITT UJIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus Guoggåi I ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>Ivar Simonsen evttohus Guoggåi II hilgujuvvui 14 jienain 24 jiena vuostå mii adajojuvvui våldolåvdegotti mearrådus- årvalussii.</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus Guoggåi III ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>Äirras Ester Fjellheim ovddidii GålalaS mearkkasumi:</p>
<p>MearkkaSupmi kulturåsSsiid våldolåvdegotti å55åi 5/92:</p>
<p>Dearvvasvuohta:</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIN 9</p>
<p>1.3 HÄLDDASANORGÄNA MAS LEAT STIERRA FÄPMUDUSAT</p>
<p>Ståhta stivre ieZas doaimma skovålaS$ mearkkaSumis eanetlågan orgånaid bokte. Dat leat hålddasanorgånat, ståhtaoapmåsas searvvit ja ståhtalaSs searveosolasvuodat, lågådusat, ja lassin vel gielddahålddahusat, organisaSuvnnat ja privåhta doaimmat.</p>
<p>Dat mii erenoamåzit berostahttå Såmedikki dån oktavuodas, lea hålddaSanorgånamålle. Hålddasanorgånat såhttet juhkkojuvvot dåbålas hålddaS$anorgånan, hålddaSanfitnodahkan ja hålddaS$anorgånan main lea sierra fåpmudusat.</p>
<p>Såmediggeplånas mii lea jagiid 1991-1993 vårås, celkojuvvo ahte:</p>
<p><span type="quote">"Såmediggi lea berostumiin dårkon ahte lea vejolas organiseret Såmedikki doaimma "håldda$anorgånan mas leat sierra fåpmudusat"</span> (vrd. s. 13).</p>
<p>Nu lea dainnago vuoddun hålddahusorgånaid åsaheapmåi, main</p>
<p>leat sierra ja viiddis fåpmudusat, lea håliidus buktit ovdan håldda$anorgånaid sorjåkeahttåivuoda politihkalas stivremis, nu mo dat boahtå oidnosii ståhtahierarkiijjas. Dåt sorjåkeahttåivuoda ovdanbuktin addå diehttevassii ahte nuppelågan årvvut go årbevirolaS$ ålbmotstivrenprinsihpat ja politihkalas stivren doibmet, ja ahte dat Gatnasit doaibmanvuohkåi ja doaimma mihttomeriide.</p>
<p>Såmediggi lea dakkår orgåna. Dås lea såhka Gieknalassii manni sorjåkeahttåivuoda gåibådusas, vai lea vejola$ seailluhit såmi årvvuid ja våldit såmiid vuhtii CGearddalaS vuodus.</p>
<p>Ärvalusas ii oro dån organiserenvuogis leat våldojuvvon doarvåi bures vuhtii, vaikko vel sirdima låhkalaSs beliid årvvoSstallamis daddjojuvvo ahte:</p>
<p>"Låhkadahkkit såhttet maid mearridit ahte dihto hålddas$an- orgåna ii galgga såhttit nuppi orgånii addit gohååöosiid. Ie5S låhkamearridan organiseremis ja orgåna åsaheami ulbmiliin såhttå vuolgit ahte dat galgå leat sorjåkeahttåi Råddehusas dahje earå guovdilis orgånain." (Vrd. Guoggå 1.6.2 8. 10).</p>
<p>Ja dasto bearråigeahåéåandårbbu årvvostallamis mii guoskå doaimmaid ja mearridanvålddi sirdojupmåi Såmediggåi:</p>
<p>"Okta vejolaSvuohta lea maid ahte Stuorradiggi sirddiha vålddi njuolga Såmediggåi. Dåkkår sirddiheapmi fertesii dåhpåhuvvat låga veagas mas Stuorradiggi mearrida Såmedikki ovddasvåstådusa ja hålddasanvålddi. Dakkår sirddiheapmi råddjesii Råddehusa låhkadadni ovddasvåstådusa, ja gaZaldagat departemeanttaid bearråigeahödæanortnega birra eai sat gulaSe fårrui." (vrd. teakstaoasi 3.3 s. 19).</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMTEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 10</p>
<p>Sivva manne nu ii dahkkojuvvo, orru leamen ahte bargojoavku ii håliit eavttuhit ahte dakkår doaimmat ja våldi sirdojuvvojit, go dat gåibidivåédii låhkarievdademiid. Sii jåhkket ahte jurddaSahtti låhkarievdadeamit fertejit årvvoSstallojuvvot go departemeanta månnå geahdada prinsihpaladdat dåZa</p>
<p>såmepolitihka oppalohkåi, vuosttamuå geardde go Såmedikki jahkediedåhus jahkåi 1992 ovddiduvvo Stuorradikkis (vrd. teakstaoasi 2.1 s. 15).</p>
<p>Såmediggi lea ovddeZis gåvdnan sivaid deattastit ieZas sorjåkeahttåjin cealkit vaikko maid de dåhttu siskkobealde riikamet gustojeaddji såtnefriddjavuoda råjåid. Ii oktage orgåna såhte addit gohåæosiid Såmediggåi, ii das maid Såmediggi såhttå cealkit iige das maid cealkåmuS galgå sisttisdoallat. Nu lea maid daid initiatiivvaid hårråi maid Såmediggi ieS håliida ovddidit nuppiid orgånaide. Såmediggi lea das åkkastan nå:</p>
<p><span type="quote">"Dån friddjavuodas leat eanet cakkit. Vuos lea ieS såmelågas Gielggas (vrd. $ 2-1 vuosttas ja nuppi laddasiin). Nuppådas5sii dat galggasii leat Cielggas jo daid sivaid geaZil manne Såmedikki åsahuvvui, nammalassii vai dat lea såmiid såmepolitihkalaS sågastallamiid guovddås, ja vai dat servodagas mudui. Goalmmådas$ii lea vejolas åggadit Såmedikki friddjavuoda dilis såmepolitihkalaSs orgånan dan Cokkådusa vuodul. Äirasiid leat såmit vålljen njuolgga vålggas"</span> (vrd. St.d. nr. 13 (1991-92) mieldeCuovus 1 teakstaoassi 6.1 S. 24),</p>
<p>Såmedikki oaivila mielde viiddida Såmedikki åsaheapmi dan årbevirolas oainnu mii Norggas lea doahpagis ålbmotstivra ja politihkalas stivren. Norgga vuoddolåhkaåsahus viiddiduvvui go Såmediggi åsahuvvui. Dåt lea dasto vel deatalas dan dåfus ahte Såmedikki lea vejolas boahtteåiggis organiseret hålddasanorgånan mas leat sierra fåpmudusat. Dåt organiserenvuohki addå arvat vejolasvuodaid Såmedikki doaimma sisdoalu dåfus. Diggi såhttå Covdojuvvot dain miehtådoaibmi njuolggadusgihpuin mat stivrejit buseahtta- ja ruhtadoalu, bargiid- ja bålkåsuorggi, oastimiid ja håhkamiid, jna. Såmediggi oaZ3u ieZ3as ruhtasumiid, ja doaibmå viehka muddui ieSmearrideaddjin organisaSuvdnadåsis maiddåi bargiiddoalu dåfus.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte livædCii åvkkålas ahte hålddaSanorgåna organisaS$uvdnamålle addå viiddis fåpmudusaid, ahte Såmediggi såhtåsii ieZas ieSmearrideaddji dili ja sorjåkeahttåivuoda buktit oidnosii das mo organisere, mo lågida ja stivre ieZas doaimma. StåhtalaS ovddasvåstådusa das ahte Såmediggi lea ja jodihuvvo dohkålas råmaid siskkobealde ja doaibmanovdehusaid mielde, livæéii vejolas heivehit dasa ahte diggi ii galgga praktihkaladdat jodihuvvot årbevirolas politihka vuodul. Nammalassii Stuorradikki, Råddehusa ja departemeanttaid goh&amp;dosiid mielde.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIFDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 36</p>
<p>Teaksta berre rievdaduvvot leat nå:</p>
<p>Äs$esuorggit 1. ja 2. linjåbålvalusat såmi klienttaide PsykiatrålaS$ dearvvasvuoda gåhtten gielddain Dearvvasvuoda- ja sosiålaorganisaSuvnnat</p>
<p>Dutkan ja oahpahus etnihkkalas medisiinnas</p>
<p>* AA</p>
<p>Cålala$ mearkkasupmi våldojuvvui diedåhussan. IV LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>ÄSSI 6/92 BUVTTADUSA MÄKSIN SÄMEDIKKI ÄTRASTIIDDA I AS&amp;nnk</p>
<p>- åSsSsi R 160/91 Såmediggerådi lahtuid bålkå</p>
<p>- åSsSi R 221/91 Såmediggerådi lahtuid oastin politihkkålas bargui</p>
<p>- Gieldadepartemeantta juolludusreive 08.01.92</p>
<p>- Ståhta bargiidgiehtagirji, kap 241 (SP)</p>
<p>- reive 27.11.91 Bargiid Bellodaga Såmedikki joavkkus</p>
<p>- Såmedikki ekonomiijahålddaSseami njuolggadusat, Gielda-</p>
<p>departemeantta evttohus</p>
<p>IT ÄÅRVALUS</p>
<p>OrganisaSuvdna- ja vuoddudusås GuovvovaS årvalusa Såmediggåi bokte:</p>
<p>d våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>Sii åS5eovddideaddji Inger-Ann Fossli</p>
<p>Såmediggi mearrida måksit buvttadusa Såmedikki åirasiidda GuovvovaS såtsaid mielde:</p>
<p>1. Vårrepresideanta oaZZu 4.500,- ru buvttadusa månnui.</p>
<p>2. Såmediggerådi lahtut oZ2ot 4.000,- ru buvttadusa månnui, juohke lahttu.</p>
<p>3. Såmedikki våldolåvdegottiid jodiheaddjit o%Zot 3.500,- ru buvttadusa månnui.</p>
<p>4. Joavkkuid jodiheaddjit oZzot 3.000,- ru månnui. Eaktun lea ahte joavkus leat eambbo go okta lahtu.</p>
<p>5. Lassin bajåbealde namuhuvvon buvttadusaide (Cg. 1 - 4) måkso- juvvo Coahkkinmåksu gustovas Ståhta bargiidgiehtagirjji satsaid mielde dåbålas Coahkkimiid ovddas mat dollojit Såmedikki orgånain ea.ea. såmediggeråddi, våldolåvdegottit, Goahkkinjodihangoddi ja Såmedikki olleséoahkkimat.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>COAHKKINGIRJI 11/92 SIU 22</p>
<p>2.3 SÄMI KULTUR- JA EALÄHUSRÄDI ÄSAHEAPMI</p>
<p>2.3.1 Råddi</p>
<p>Duogåö, go Såmediggi åiggosii bidjat oktii Såmi ovddidanfoandda ja Såmi kulturfoandda lea ahte dåt ovttasdahtasii buorebot foanddaid doaimmaid. Lassin evttoha Såmediggi ahte dåt oktasas$foanda Saddå sierra orgånan ovtta dåsis earå orgånaiguin mat gullet såmediggesystema vuollåi (gæ. Guokkis 2.1.2 ovdelis). Dåt orgåna oaGCæuSii nama Såmi kultur- ja ealåhusfoanda.</p>
<p>Nå Saddå Guovvova$ ollislas systema åsahuvvot:</p>
<p>SÄMEDIGGI</p>
<p>Såmi oahpahus- råddi</p>
<p>Såmi giella- Såmi kultur- Såmi kultur- råddi ja ealåhus- muittuid råddi råddi</p>
<p>Såmi kultur- ja ealåhusråddi geavaheaba oktasaSfoandda rudaid njuolggadusaid mielde maid Såmediggi lea dahkan. Råddi dahkå maid earå bargguid jos diggi gåibida. Oktavuohta gaskal Såmedikki ja kultur- ja ealåhusfoandda organiserejuvvo mudui nugo earå rådiid såmediggesystemas (gå. Guokkis 2.1.1 ovdelis).</p>
<p>Dåt evttohus dagaha dan ahte Såmi ovddidanfoanda fårrehuvvo eret Såmedikkis. Iige Såmediggeråddi Sat leat foandda stivra. Dainna jovssaSii diggi dahkat ain stuoråt råji gaskal såmepolitihkkålas ja hålddahuslas doaimmaid. Nuppi bealis ii leat dåt sirren ågga okto doarvåi buorre vuodustussan sirret ovddidanfoandda eret Såmedikkis.</p>
<p>Dålå ortnet dagaha joatkeva$ ruossariidduid gaskal olmmos- nåvccaid vuoruheami ja gaskal hålddahuslas ja politihkkålas doaimmaid. Dåt guoskå sihke Såmediggerådi lahtuide ja håldda- hussii. Nugo dilli lea otne, såhttit CuoGGuhit ahte hålddahuslas doaimmat vuoruhuvvojit vulos go fas politihkkålas doaimmat bajås. Ovdamearka dasa lea go ealåhusgazaldagaid kantuvra, mas ålgovuoddun lei såmi ovddidanfoanda våldobargosuorgin, mii otne geavaha mearkkaSahtti meari åS$$emeannudannåvccaid oppalasS ealåhuspolitihkkalas gaZaldagaide. Lea doarvåi namuhit stuorra</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIDU 38</p>
<p>ÄSSI 7/92 DIEPÄHUS SÄMEDIKKI DOAIMMA BIRRA 1991</p>
<p>I  ÄSSEBÄHPIRAT</p>
<p>- Såmedikki ja Såmediggerådi 1991 CGoahkkingirjjit</p>
<p>IT ÄRVALUS</p>
<p>OrganisaSuvdna- ja vuoddudusås då våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>Sii GuovvovaS årvalusa Såmediggåi åSs5eovddideaddji Olav Andersen bokte:</p>
<p>Såmediggi ovddida diedåhusa Såmedikki doaimma birra 1991 Gonagasa ovdii, Guovudettiin låga beaivåduvvon geassemånu 12. b. 1987 nu 56 Såmedikki ja earå riektidiliid birra (Såmelåhka),</p>
<p>8 1-3.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Äirras Inger Juuso ovddidii GuovvovaS mearkkaSumi (Guoggåi 1.6.1, 8. 15 nubbi teakstaoassi):</p>
<p>Cealkka <span type="quote">"Hålddahusa lea evttohan dån vuoro bidjat båikkiide gos otnege leat, kantuvrrat Tromssas, Kåråsjogas ja Snoasas"</span> - sihkkojuvvo.</p>
<p>Inger K. Juuso mearkkaSupmi våldojuvvui diedåhussan. Våldolåvde- gotti mearrådus-årvalus ovttajienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>IV TLOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti årvalus oktan Inger Juuso mearkkaSumiin ovtta- jienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>ÄSSI 8/92 STÄHTA BUSEAHTTA 1992, KAP. 503,- DOARJJA SÄMI | ULBMILIIDDA - DOATBMA- JA VIRGECÄLUS</p>
<p>I A&amp;örnÄ</p>
<p>- reive 12.12.1991 Gieldadepartemeanttas, ii virggålas 8 6.7 mielde</p>
<p>II ÅRVALUS</p>
<p>d våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>OrganisaSuvdna- ja vuoddudusåssii i ås5eovddideaddji Olav</p>
<p>GuovvovaS årvalusa Såmediggåi Andersen bokte:</p>
<p>-</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 24</p>
<p>2.3.2 GCållingoddi</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte Såmi kultur- ja ealåhusrådis galgå leat sierra Gållingoddi. Ovttastahttit såmi kultur- ja ealåhus- doaimmaid våikkuhangaskaomiid geavaheami ovttaskas ohcamiid dåsis lea dån oktavuodas eambbo dehåleappot go oppalas dårbu . ovttastahttit earå sivaid geazil. Dåt dagaha ahte hålddahuslas barggut mat dål leat Catnojun Såmi ovddidanfoandda doibmii Såmedikki hålddahusas, fårrehuvvojit eret das ja sirdojuvvojit dån Gållingoddåi.</p>
<p>Såmedikkis lea åddejupmi jos leat vejolas såvaldagat hådjet Gållingottiid sierralågan orgånaide Såmediggesystemas arvat guovlluide gos såmit åsset. Dåt nannesii såmi iesdovddu båikkålas servodagain gosa Gållingoddi biddjo, ja våikkuhivöæde beaktilit åssamii. Såmediggi Gujuha goittotge ahte dåt eai leat vuoddomihtut daid evttohuvvon orgånaid åsaheapmåi, muhto baicca bohtosat dås. Viiddis åddejumi mielde lea såmediggesystema mihttomearrin lågidit buoremus vejolas såmepolitihka, mii maiddåi duhtada alla fågalaS gåibådusaid sierra servodatsurggiin. Dåt gåibida ahte oaZzZzut åigåi viiddis ja nana såmi fågalaS birrasa Cållingottiin mat leat såmediggesystemas. Eaktun dasa lea CGohkket eanemus vejolas oktavuohtan mat livåæe bastilat.</p>
<p>Såmediggi bivdå ahte såmediggerådøi ovddida vuodusduvvon evttohusa gosa såmi kultur- ja ealåhusrådi Gållingoddi biddjo.</p>
<p>2.4  Ä$$emeannudeapmi Såmediggesystemas 2.4.1 Våidalusaid giehtadallan</p>
<p>Bargojoavku evttoha ahte Finnmårkku Fylkkamanne, dahje departemeanta galgå doaibmat Såmediggesystema hålddasanåssiid våidalusåsahussan. Gulaskuddanåsahusat mat leat cealkån maidege</p>
<p>dån ektui, lea sierralågan oaidnu dån Cuoggåi.</p>
<p>Bargo- ja hålddahusdepartemeanta dorjot bargojoavkku oainnu, ja deattuhit Finnmårkku Fylkkamanne galgat leat våidalanåsahussan.</p>
<p>Finnmårkku fylkagielda/Fylkka råddealmmåi dorjot evttohusa</p>
<p>diktit departemeantta leat våidalanåsahussan åS$såiguoskevåSvuoda bearråigeahåéåæu vejolaSvuoda geaZil. Goittotge ferte leat eaktun ahte fylkamanne rievdadanvuoigatvuohta ii guoskka årvvosS- tallamiid geavaheapmåi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET ÖOAHKKINGIRJI 1/92 SID 23</p>
<p>åsSSesurggiid dego eanadoallu, guolåstus ja boazodoallu, mat ealåhuspolitihkkålaS suorgin bidjet stuorra vuordåmusaid Såmedikki politihkkålas oassåi. Nuppi bealis såhttå justa GuoGéuhit ahte Såmediggi ovddimuddat berre bidjat ieZas nåvccaid såmepolitihkkalaS doaimmaide, iige hålddahuslaSsdoaimmaide. Dåt dåvisdivåææte dan ulbmilii mii Såmedikkis lea. Dikki åddejumi mielde go juohkå dålaSs hålddahuslas doaimmaid vuolit orgånaide, dåkkåraSs bargojuohkin ii berre dahkkot oppalas miellaguottu vuodul, muhto Såmedikki nåvccaid aahje åSSesurggiid vuodul ja dåkkåras organiseren våstidivåææe ollislaGdat oidnojuvvon dån ulbmila. Såmediggi Gujuha lassin ahte <span type="quote">"våttisvuohta"</span> mii guoskå hålddaSanlåga gåibådussii ahte våidalusåS$sit galget giehtadallojuvvot guovtti dåsis, jos sirre$ii Såmi ovddidanfoandda sierra orgånan, livåéæe dåt dohkkåladdat dovdojuvvon (gå. mudui Guoggå 2.4.1 mannelis).</p>
<p>Såmediggi åigu dainna duogåZin oktii geassit maid åkkat ovddastit:</p>
<p>- luvvet Såmedikki nåvccaid politihkkåla$ doaimmaide</p>
<p>- ovttastahttit ekonomålas våikkuhangaskaomiid kultuvralas ja ealåhuslas ulbmilin sierra orgånas</p>
<p>- ahte våidalusaid giehtadallan maiddåi såmediggesystemas Guovvu guovtti-dåsiprinsihpa</p>
<p>nana vuoddu ahte lea åigi dål:</p>
<p>"sirret orgånaid mat barget mihtuhåpmemiin ja njuolggadusaid mearridemiin eret dain main lea praktihkkalaS hålddasan- ovddasvåstådus." (gå. NAC 1987:34 ossehus 18.6.3 5. 179)</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte Såmi kultur- ja ealåhusråddi åsahuvvo oddajagimånu 1. b. 1993 mas leat 7 lahtu ja sis perS$uvdnålaS vårrelahtut.</p>
<p>Norgga kulturrådi lea ieZas gulaskuddancealkåmuS$astis cealkån såmi kulturrådi åsaheami ektui, ja buktån oaiviliiddis dån organiserema ektui. Dån å$8%is lea Såmediggi bidjan mearkkasahtti deattu Såmediggesystema foandda doaimmaid ovttastahttimii. Danin lea dikkis dakkår åddejupmi ahte evttohuvvon organiserenmålle suodjala odda foanddas fitnoladGGat dohkkålas håldda$eami.</p>
<p>Såmediggi åigu jahkåsaddat, Såmedikki buSeahta giehtadallama oktavuodas, mearridit man stuorra oassi foandda råpmas galgå mannat kultuvra- ja man ollu fas ealåhusulbmiliidda.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIODU 37</p>
<p>6. Buvttadusa måksin åirasiidda Cuoggåid 1 ja 2 mielde bajå- bealde dahkko dan råjes go måksåmuSat mearrådusas åS5Si R 221/91 heitet gustomis.</p>
<p>Earå åirasiidda ortnet boahtå guoskat njukdamånu 1. b. 1992 råjes.</p>
<p>7. Earå åirasat o2Zot GCoahkkinmåvssuid Ståhta bargiidgiehta-</p>
<p>girjji njuolggadusaid mielde.</p>
<p>8. Eaktun dasa geat gullet ortnega vuollåi Guoggåid 1 - 4 mielde lea ahte jodihit Såmedikki ovddastandoaimmaid, govttolas råjiid siste, almmå sierra Goahkkinmåvssu haga.</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmedikki joavku ovddidii GuovvovaS rievdadus årvalusa Mimmi Bæivi bokte:</p>
<p>BB:a såmedikki joavku guorrasa årvalussii maid organisaSuvdna-</p>
<p>PE</p>
<p>ja vuodduduså$5iid våldolåvdegoddi lea ovddidan oktan GuovvovaS rievdadus årvalusain:</p>
<p>Rievdadus Guoggåi 4 mii galgå leat nå:</p>
<p>Joavkkuid jodiheaddjit oZ3ot 3000,- buvttadusa månnui joavkkuid politihkkålas barggu ovddas.</p>
<p>Rievdadus Guoggåi 8 mii galgå leat nå: Äirasat galget oaZzut Såmedikki ovddastandoaimmaid ovddas måvssu</p>
<p>sierra, Sståhta såtsaid mielde lassin joavkojodiheaddji buvttadussii.</p>
<p>IIT JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus Guoggåide 1, 2 ja 3 ovtta- jienalaGdat mearriduvvon.</p>
<p>Mimmi Bæivi rievdadus-årvalus Guoggåi 4 ovttajienalaGdat mearri- duvvon.</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus Guoggåi 8 mearriduvvon 27</p>
<p>jienain 10 jiena vuostå mat addojuvvojedje Mimmi Bæivi rievdadus-årvalussii.</p>
<p>IV LOAHPALAS MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Mimmi Bæivi rievdadus- årvalusain Guoggåi 4 ovttajienaladCat mearriduvvon.</p>
<p>SÄMEDIGGT. SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 46</p>
<p>ASSI 10/92 NRK/SÄMI RADIO PROGRÄMMARÄDDI - ODDA LAHTUID NAMMADFAPMI AIGODAHKIT 01.01.92 - 31.12.1995</p>
<p>I A&amp;rnÄ</p>
<p>- Coahkkinbeavdegirjeoassi å58is R 143/91 - Njuolggadusaid rievdadusat - NRK/Såmi Radio progråmmaråddi</p>
<p>- Guovlluprogråmmarådi nammadeami njuolggadusat</p>
<p>- Progråmmarådi 1988 - 1992 lahtut ja perSsuvdnalaSs vårrelahtut</p>
<p>- Reive 04.12.91 BES:ii, NBR:ai, NSR:ai ja SLF:ai - Bivdån buktit årvalusaid geat galget lahttun ja vårrelahttun</p>
<p>- Reive Boazoealåhus searvvis</p>
<p>- Reive 06.12.91 Norgga boazosåpmeladdaid Riikasearvvis</p>
<p>- Reive 06.12.91 Såmi Eatnansearvvis</p>
<p>- Reive 09.12.91 Sålto Såmesiebrres - NSR</p>
<p>- Reive 11.12.91 NSR:as</p>
<p>- Reive 07.12.91 Iinna ja Biras Såmiid searvvis (IBBS)</p>
<p>II MEARRÄDUS Mearrådusa mielde å5858is 5/92 såddejuvvo dåt å55i Såmedigge- råddåi meannudeapmåi.</p>
<p>ÄSST 11/92 SM GIELLARÅPBT - LAHIUID NAMMADEAPMI ÄTGODAHKIT</p>
<p>I ASSrRÄ</p>
<p>- Såmelåga giellanjuolggadusaid lagat njuolggadusaid evttohus 24.01.91</p>
<p>- Såmelåga giellanjuolggadusat, kap. 3</p>
<p>- Kulturdepartemeantta reive 23.12.91</p>
<p>- Reive 23.12.91 BES:sii, NSR:ii, NRL:ii ja SLF:ii</p>
<p>- Reive 5.01.92 SLF:as</p>
<p>- Såmi giellalåvdegotti lahtut</p>
<p>- MearkkaSumit Goahkkinortnega paragråfaide - Org.låvdegotti årvalus miessemånu 10. b. 1990</p>
<p>ITT MEARRÄDUS</p>
<p>Mearrådusa mielde å558is 5/92 såddejuvvo dåt å55i Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 45</p>
<p>IV LOAHPALAS MFARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus oktan Johan Jernslettena rievdadus- ja lassiårvalusaiguin mearriduvvon ovttajienaladdat.</p>
<p>ÄSSI 9/92 SÄMEDIKKI DOAIBMAPLÄNA 1992</p>
<p>På</p>
<p>I ÅSSEBÄHPIRAT - Såmediggerådi årvalus 23.01.92 IT ÄRVALUS</p>
<p>d våldolåvdegoddi ovddidii</p>
<p>OrganisaSuvdna- ja vuoddudusåsS i eovddideaddji Hans Guttorm</p>
<p>Guovvova5S årvalusa Såmediggå bokte:</p>
<p>Sii ås$</p>
<p>Våldolåvdegoddi Gujuha Såmediggerådi årvalussii doaibmaplåna 1992 hårråi, ja guorrasa dasa oktan GuovvovaS mearkkaSumiiguin:</p>
<p>1. Såmi våldoorganisaSuvnnaid ståhtadoarjaga juohkkima njuolgga- dusat åvZZuhuvvojit såddejuvvot Såmediggåi giehtadallamii.</p>
<p>2. Låvdegoddi lea mearkka$an ahte Såmediggåi lea addojuvvon 1 mill. ruvnnu prosgektii <span type="quote">"Nabohjelp på Kola"</span>. Plånejuvvon resursa geavaheapmi dån prosektii berre oidnot 1992 doaibmaplånas.</p>
<p>3. Låvdegoddi årvala ahte Såmediggi giehtadallå, vuosttas olles- Coahkkimis ovdal geasseluomu, Såmedikki buSeahta divvoma ja 1992 doaibmaplåna.</p>
<p>III MEARRÄDUS</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådus-årvalus ovttajienaladdat mearriduvvon.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 47</p>
<p>ÄSSI 12/92 SÄMEDIKKI VÄLDOLÄVDEGOFTITID VÄLLJEN</p>
<p>I ÅSSERÄHPIRAT</p>
<p>- Vålgalåvdegotti årvalus 13.02.92</p>
<p>IT ÄÅRVALUS</p>
<p>Vålgalåvdegoddi ovddidii Guovvovaö årvalusa Såmediggåi, jodiheaddjiid, nubbinjodiheaddjiid ja lahtuid vålljen Såmedikki</p>
<p>PG</p>
<p>våldolåvdegottiide åSsSeovddideaddji Olav Andersen bokte: KulturåSSiid våldolåvdegoddi:</p>
<p>NSR: Johan Jernsletten Nubbinjodiheaddji Oddvin Storelv Ester Fjellheim Ingrid Wernberg Olav Dikkanen Svein Henning Bårdsen</p>
<p>BB: Egil Olli Inger A. Johansen</p>
<p>Frid: Mikkel A. Gaup Jodiheaddji Johan Mikkel Sara Haldis Thomassen</p>
<p>EalåhusåSSiid våldolåvdegoddi:</p>
<p>NSR: Peder Mathisen Jodiheaddji John Henrik Eira Jarle Jonassen Ruth Rye Josefsen Inger Katrine Juuso Nils Jernsletten Ing-Lill Pavall</p>
<p>BB: Magnhild Mathisen Nubbinjodiheaddji Eilif O. Larsen</p>
<p>SÄMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMTEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 48 Frid: Mathis Mathisen Sara Änte Martin Eriksen OrganisaSuvdnaåS$Siid våldolåvdegoddi: NSR:  Måret Guhttor Jodiheaddji Olav Andersen Inger Ann Fossli Hans Guttorm Lars Nilsen Age Pedersen BB: Mimmi Bæivi Josef Vedhugnes Nubbinjodiheaddji Ingrid S. Rollstad</p>
<p>Frid: John Nordfjell Ivar Simonsen</p>
<p>Earåt: Jon Viktor Aslaksen</p>
<p>IT MEARRÄDUS</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus mearriduvvon ovttajienaladdat</p>
<p>Såmedikki hålådahus 17.02.91</p>
<p>Per A. Bær</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>-</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDJ 44</p>
<p>Dåt lea lassidoaibma maid departemeanttaid gaskasaS bargojoavku ii leat eaktudan ieZas virgedårbbuid årvvoStallamis. Såmediggi galgå sihke giehtadallat våidalusaid formålas siidduid vuodul mat leat meannuduvvon vuolit orgånain, ja såhttit geavahit årvvostallamiid dåid ektui.</p>
<p>Dainna duogåZin evttohuvvojit ovttabealde namuhuvvon virggit åsahuvvot CGuovvovad råiddus:</p>
<p>1. Vuosttaskonsuleanta koda 1067 b.c. 17-24 2. Konsuleanta koda 1066 b.c. 16-19</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Johan Jernsletten bokte ovddidii GuovvovaS rievdadusårvalusa:</p>
<p>1993 Ståhtabuseahtta - Kap. 503 Doarjja såmi ulbmiliidda/ Virgedålus/DoaibmaGålus:</p>
<p>Evttohus ahte:</p>
<p>1) Såmi kulturulbmiliid foanddarudaid råpma bajiduvvo 8.000.000,- ruvdnui.</p>
<p>2) Juolludus mii lea Såmi ovddidanfoandda råpma olggobealde viidduduvvo 10.000.000.,- ruvnnuin.</p>
<p>3) Odda kapihttal Såmi lågådusdoaimma råpma olggobeale 2.000.000,- ruvnnu. Dåsa råhkaduvvojit njuolggadusat mo dåt juhkkojuvvo.</p>
<p>4) Ollåsit galget fievrriduvvot 13 odda virggi kapihttalii 503.</p>
<p>Mearrådus biddjojuvvo notåhtii.</p>
<p>IIT JIENASTEAPMI</p>
<p>Johan Jernslettena rievdadus-årvalus kulturfoanddarudaid hårråi mearriduvvui ovttajienaladGdat.</p>
<p>Johan Jernslettena rievdadus-årvalus ealåhusulbmiliidda mearriduvvui ovttajienalaGdat.</p>
<p>Johan Jernslettena lassiårvalus lågådusrudaid hårråi mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Johan Jernslettena rievdadus-årvalus virggiide mearriduvvui ovttajienaladcat.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SII»DU 43</p>
<p>Odda såmediggesystema plånen Saddå Gadahuvvot våssevas jagis dainna jurdagiin ahte virggiid nuppåstuhttin dålåSs hålddahusas $addå CGadahuvvot 01.01.93 råjes. Dåt dahkå ahte nu årrat go vejolas berre CGilgejuvvot makkår virggit biddjojit organiserema geavahussii nu mo lea håbmejuvvon Såmedikki mearrådusas å5$is <span type="quote">"Doaimmaid ja vålddi sirdin Såmediggåi"</span>.</p>
<p>Virggit juhkkojuvvojit GuovvovaGGat: Såmi giellaråddi</p>
<p>ÄS8is 24/91 såmi dåtabånku - oktavuohta såmi giellaråddåi - giellarådi CGållingotti båikki mearrideapmi, ja åssis 35/91 Såmelåga giellanjuolggadusat - gulaskuddan, lea Såmediggi cealkån såmi dåtabånkku Gatnaseami birra såmi giellaråddåi. Dån oktavuodas evttoha Såmediggi ahte såmi giellaråddi nannejuvvo 1</p>
<p>virggiin dåtabånkku doibmii.</p>
<p>Virgi biddjo:</p>
<p>Vuosttaskonsuleantan Koda 1067 B.c. 17-24</p>
<p>Såmi kultur- ja ealåhusråddi</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte Såmi kultur- ja ealåhusråddi åsahuvvo mas leat ollåsit 8 virggi. 2 virggi geavahuvvojit nuppelåhkåi Norgga Kulturrådis, 3 virggi nuppåstuhttojuvvojit dålås såmedikki</p>
<p>hålddahusas ja 3 odda virggi åsahuvvojit.</p>
<p>Cuovvova$ virggit evttohuvvojit åsahuvvot:</p>
<p>MearkkaSupmi mearri koda b.ceahkki Direktevra 1 1062 23-34 Råddeaddi 2 1112 18-33 Konsuleanta 3 1065 LR18 Cålli 1 1070 LR8 kanturbargi 1 1069 LR2</p>
<p>Såmedikki Gållingoddi</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte dålås Gållingoddi nannejuvvo 2 åS$S8emeannudeaddji virggiin. Seammalåhkåi go departemeanttaid gaskasa$ bargojoavku lea årvalan vuodustuvvojit dåt virggit dainna go lassåna dårbu åS$S$emeannudeaddji kapasitehtii bajit dåsis Såmediggesystemas. Såmediggi galgå Gållingottiinis maiddåi doaibmat våidalanorgånan, å5$8i doaimmaid ja vålddi sirdima mielde.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET</p>
<p>—</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 1/92 SIIDU 41</p>
<p>Doarjja Såmedikki vålgii oasålastimii</p>
<p>1989 vålggas juolluduvvui ollåsit 500.000,- ru listuide mat vålde oasi vålgii. 1993:s lea dårbu vastesa$ ortnegii. Doarjja dån ortnega bokte lea oaivvilduvvon gokdat goluid mat bohtet listtaid råhkadeamis ja vålgaåvdnasiid råhkadeamis ja vålga- gilvvus. Dån ortnega ferte oassåi geahååat odda ortnega åsaheami evttohusa oktavuodas mas lea doarjja Såmedikki listuide.</p>
<p>Såmediggi evttoha dån ortnegii doarjaga ollåsit 1.000.000,- ru. Livåæe lunddolag juohkit dån doarjaga daid gaskka mat bidjet friddja listuid, ja daid gaskka geat oZZot doarjaga Såmedikki listuid doarjjaortnega bokte.</p>
<p>Såmi kulturmuittuid gåhtten</p>
<p>Mii guoskå resurS$adårbui Såmi kulturmuittuid hålddasan- åpparahtas, Gujuhuvvo Såmedikki mearrådussii åssis 36/91, ja Såmedikki Gielggadussii boahtevas Såmi kulturmuittuid organiseremis, SU 1:91. Såmedikki mearrådusa mielde åS$is doaimmaid ja vålddi sirdimis Såmediggåi biddjojuvvo juolludeapmi såmi kulturmuittuide kap. 503 poasta 70.</p>
<p>Såmi kultur ja ealåhusfoanda</p>
<p>Kulturfoanddarudat</p>
<p>Såmediggi evttoha ahte foanddarudaid råpma såmi kultuvrii åsahuvvo 6.500.000,- ruvnnuin. Rudat sirdojit kapihttalis 320 poasta 50 Norgga kulturfoanda kapihttalii 503 poasta 50 Såmi kultur- ja ealåhusfoanda. DuogåS dasa lea ahte Norgga kultur- rådi duodalaS$ vuoruheamit såmi kultuvrra ektui leat leama$ ollu eambbo go dat råpma mii lea håbmejuvvon Sd. prp. nu 1 (1990-91) mii lei 3.700.000,-. Ja dat duohtavuohta ahte lea hirbmadit lassånan ohcamiid lohku mat ohcet doarjaga såmi kulturulbmi- liidda.</p>
<p>Ealåhusfoanddarudat</p>
<p>Ealåhusdoarjaga doaibmaguovllu viiddideapmi</p>
<p>Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovllu viiddideami evttohusa duogåZin, ferte juolludeapmi viiddiduvvot 5.000.000, ruvnnuin Såmi ovddidanfoandda råpma olggobealde.</p>
<p>Älggahanskuvla nissoniidda mas lea stipeantaortnet</p>
<p>Såmediggi ii leat oZZon juolluduvvot doarjaga ålggahanskuvlla vårås mii lea oaivvilduvvon nissoniidda ja masa lea biddjon sierra stipeantaortnet.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET GOAHKKINGIRJI 1/92 SIU 42</p>
<p>Såmediggi lea rievdadan dån strategiija (vrd. Såmediggeplåna 1991-1993 5.5.8.7.1, ja SP-dok 23/91) nu ahte ålggahanskuvla geah&amp;Galuvvo ruhtaduvvot ovttas fylkagielddain.</p>
<p>Goluid supmi livdåCæe:</p>
<p>- Stipeanta 25 oahppi x 100.000,- ru 2.500.000,- ru - Cadaheapmi olggobeale kons. vehkiin 150.000,- ru - Fågaseminårat + Coahkkinlanja låigu 120.000,- ru - Cuovvun 500.000,- ru - Simultåna dulkon 80.000,- ru</p>
<p>Supmi 3.350.000,- ru</p>
<p>Såmediggi ferte rehkenastit Saddat gokdat sullii 30% dåid goluin såmi kultur- ja ealåhusfoandda bokte, mii dahkå 1.000.000,- ruvnnu.</p>
<p>Ollåsit ferte juolluduvvot 6.000.000,- ru Såmi ealåhusfondii olggobeale busSeahttaråpma. T</p>
<p>Såmi valåStallan</p>
<p>Såmediggi lea ollu gerddiid buktån diehtevassii ahte lea dårbu doarjjaortnegiidda mat leat såmi valåStallanorganisaSuvnnaid vårås. Danin evttoha Såmediggi odda doarjaga mii lea 750.000,- ru kapihttalii 503 poasta 70, dån ulbmilii.</p>
<p>STÄHTABUSFAHTTA 1993 - KAP 503 DOARJJA SÄMT ULBMILITDNA - VIRGEGÄLUS</p>
<p>Dårbu odda virggiide:</p>
<p>Såmediggi lea meannudettiinis doaimmaid ja vålddi sirdima gaZaldaga mearridan våldit badjelasas ollu hålddaS$andoaimmaid. Departemeanttaid gaskasaS bargojoavkku evttohusa ektui eai leat stuorra erohusat Såmedikki mearrådussii konkrehtalas doaimmaid sirdima ektui mat berrejit sirdojuvvot. Diggi lea dån geaZil våldån ålgovuodu daid ekonomåla$ våikkuhusain maid bargojoavku lea rehkenastån.</p>
<p>Såmediggi evttoha lasihit virggiid meari kapihttalis 503 poasta 01, 5 virggi Norgga kulturfoandda rudaid hålddaSeapmåi, 2 virggi nannet dålås hålddahusa, ja 4 virggi såmi giellaråddåi. Dån 11 virggis leat 5 earålåhkåi geavahuvvon Kulturdepartemeantta kap. 320. Dåt mearkkasa ahte ollåsit ferte åsahit 6 odda virggi.</p>
</body></document>
