<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Čoahkkingirji 3/96</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1996</year><wordcount>14697</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2470</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1996-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | | Siidu 46</p>
<p>ferte likkahallamis, maid leat oaidnån, leat stuorra våikkuhusat kulturbargui.</p>
<p>Go dåid våikkuhusaid galgå årvvostallat, de ferte dattetge våldit vuolggasaji das maid såhttå gohdodit dårbbaslas uhccimus rådjin kulturbarggu vejolasvuodaide, nu ahte vejolas ovddit likkahallamat såhttet leat uhcidan dan mii lea vuoddun ovdal go joavdat dån uhccimus råji rådjåi. Lihkahallan mii iesalddis ii leat nu stuoris, såhttå dalle dagahit ahte rådji rasttilduvvo. Dalle de $addå nu ahte ovddit lihkahallamiin lea stuorra mearkka$upmi. Dåt lea dat seamma årvvostallanvuohki maid Carsten Smith geavaha, go ieZas Cielggadusas Guolåstusdepartementii dadjå ahte vuoddun lea dat mii vel båheå likkahallama mangil."</p>
<p>Stuorra våili proposisuvnnas leat dat go departemeantta konklusuvdnii eai leat makkårge åkkat nu deatålas suorggis go ålbmotriekti lea, ja movt lihkahallama ollislas våikkuhusat årvvostallojuvvojit såmiid riektigåhttema ektui.</p>
<p>Såmediggi cuiggoda maiddåi lihkahallamiid ollislas årvvostallama våilevuoda Norgga geatnegasvuodaid ektui såmi kultuvrra ja såmi servodaga guovdu ollislatdat. Båhöin- ja hårjehallan3illjoplånat leat viidåt ja dain leat stuorra våikkuhusat. Såmediggi dupme lihkahallama nugo dat lea ovddiduvvon proposisuvnnas nu garrasit ahte jos dat Cadahuvvo, de lea rådji rastilduvvon maid Norga ii såhte iige berrege rastildit.</p>
<p>Ovdal leat ollugat ovddidan gåibådusa sosio-kultuvrralas Cielggadusa hårråi, muhto dat ii leat dahkkon. Såmediggi ii leat duhtavas dan årvvostallamii mii lea dahkkon proposisuvnnas mii guoskå dåsa. Departemeanta ii leat håliidan Catnat dån &amp;ielggadusa Suodjalusa plånejuvvon areålaviiddidemiide okto, ja såvvå viidåt vuoduin ruhtadit ja stivret dån C&amp;ielggadusa. Såmediggi deattuha ahte leat Suodjalusa doaimmat ja dat plånejuvvon viiddideamit mat buktet dårbbu dån lågan &amp;elggadussii. Danin ii leatge dohkålas ahte departemeanta geah&amp;Cala duvdilit ieZzas eret dan ovddasvåstådusas. Dasto deattuha Såmediggi ahte jos dån lågan &amp;ielggadusas galgå leat makkårge årvu, de dat ferte leat råhkaduvvon ovdal go loahpalas mearrådus båhé&amp;insilljøplånain dahkko, nu ahte våikkuhusat leat dihtosis.</p>
<p>Proposisuvnnas namuhuvvojit såmi kulturmuittut dan låhkåi ahte Såmi kulturmuitogåhttema ja Riikaantikvåra buktån ollu mearkkaSumit eai boade ovdan. Das ii oidno ahte Såmi kulturmuitogåhtten lea juo 1993:s vuostålastån ovttastahttima vuostålasvuoda dåsi geazil mii guoskå såmi kulturmuittuide. Vuostehåhkocealkåmus lea maiddåi biddjon mielddusin Riikaantikvåra reivii Suodjalusa huksenbålvalussii. ÅS3$i ii leat éuovvoluvvon daiguin lågas mearriduvvon å$$emeannudanrutiinnaiguin, maid ferte éuovvut go okta ståhtalas fågaeisevåldi, nugo dån oktavuodas såmi kulturmuitogåhtten, lea vuostålastån plånejuvvon lihkahallamiid. Proposi$suvdna buktå menddo jorggu gova årvalusas j ja såmi kulturmuittuid meannedeames, maid eat såhte dohkkehit.</p>
<p>Såmediggi åigu deattubit ahte buot heittotvuodat ja våilevuodat proposisuvnnas;, Meavkki- ja Blåtind båhéin3iljuid ovttastabttin ja viiddideapmi, leat nu stuorråt ahte ii leat dohkålas vuoddu dahkat mearrådusaid bukserma hårråi. Proposisuvdna addå uhccån vejolasvuoda såhttit årvvostallat lihkahallama ålbmotrievttålas mearrådusaid ja Norgga geatnegasvuodaid ektui såmi kultuvrii. Dåt, ovttas ollu earå beliiguin mat leat våileva&amp;&amp;at meannuduvvon, leat geanohis vuoddun dasa ahte såhttit åddet lihkahallama viidodaga såmi ealåhusaid, kultuvrra, servodateallima ja vuoigatvuodaid ektui.</p>
<p>Såmediggi årvvostallå dohkketmeahttumin ja våilu ovddasvåstådusa jos Meavkki ja Blåtind båbéinsiljuid ovttastahttinplånaid doarjut dan materiåla vuodul mii lea ovddiduvvon. Juo surgehahtti våikkuhusaid geaZil boazodollui berre$ii plånaid hilgut. Dån lihkaballama våikkuhusat såmi boazodollui, kultuvrii ja servodateallimii ollisla&amp;&amp;at leat nu viidåt ahte dåt</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 3/96 TT giidus2 Mudui åigu Såmediggi geardduhit ieZas ovddit gåibådusa beassat oassålastit Norgga såttagoddåi jahkåsas Norgga/Ruo335a guolåstussiehtadallamiin.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 14.30</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | | G Siidu 51</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde: 1. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladdat såddejuvvot Såmediggeråddåi.</p>
<p>2. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 433is.</p>
<p>V. Sardnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>3. Nils O. Nilsen</p>
<p>4. Mary Mikalsen Trollvik nm</p>
<p>Peder Mathisen</p>
<p>14. Jens Petter Olsen</p>
<p>15 Alf Edvard N ystad, å8ejodiheadd 719</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Såmedikki årvvostallama mielde lea Regulerenråddi deatåla$ orgåna man bokte ovddidit dikki</p>
<p>ruwes</p>
<p>leat guokte ovddasteaddji. Råddi lea maiddåi deatålaS sågastallansadjin ja gos juohkit dieduid gaskaneaset. Såmediggi eaktuda diedusge ahte oktavuohta departemeantta politihkalas jodiheaddjiiguin doalahuvvo ja ovddiduvvo.</p>
<p>Såmedikki mielas ii leat vejolaSvuohta <span type="quote">"nuppåstuhttit"</span> rådi seaiva fågala$ råddin. Dainna &amp;oahkkådusain mii evttohuvvo ja instruksain mii rådis léa, ii oro leamen vejola$vuohta sirret politibkalas beali. Lahtut $addet ålohii geavahit fågalas årvvostallamiid barggusteaset. Dain årvvostallamiin ja vibkkedallamiin, mat dahkkojuvvojit $addet danin Cielgasit leat politihkalas bealit. Muhto dain fågapolitihkalas rådiin, mat ovddiduvvojit guolåstuseisevålddiide ferte diedusge leat viiddis fågala$ vuoddu.</p>
<p>Såmedikkis ii leat vuostehåhku sihkkut jienasteami. DeatålaS lea ahte dat oainnut ja råvvagat maid lahtut ovddidit biddjojuvvojit mielde protokollii. Protokollas galgå ovdanboahtit maiddåi vejolas eanetlohko- ja uhccitlohko oaidnu.</p>
<p>Jos råddådallamat rådis galget $addat nu viidåt go vejola5, de lea deatålas ahte maiddåi obsevatevrrat 0ZZot såni Siehtadallamiin jos håliidit.</p>
<p>Mudui berre leat &amp;ielggas ahte lea guolåstusdepartemeanta mii ruhtada Såmedikki oassålastima Regulerenrådis.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | Siidu 45</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi åsahuvvui justa dainna ulbmiliin ahte dån lågan odda lihkahallamat eai galgan dahkkot ovdal go vuoigatvuoda å85it leat Cielggaduvvon. Danin leage eahpegovttolas ja eahpedohkålas ahte ståhta eisevålddit ovddidit ovtta nuppi doaimma main leat surgehabtti våikkubhusat såmi kultuvrii. Dasto ii leat dahkkojuvvon lahkage doarvåi &amp;ilget såmi vuoigatvuodaid. Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi lea bargan badjel 15 jagi bohtosiid haga dån suorggis, ja sierra låvdegoddi mii galgå geah&amp;adit såmi boares vuoigatvuodaid ja såmi riektiåddejumi, ii leat velge ålggahan barggus.</p>
<p>Proposisuvdna ii oro go obalatdat geah&amp;C&amp;å guorahallamiin nu &amp;ieknalit såmi bero5tumiid. Muhtun deatåla$ &amp;uolmmat leat éujuhuvvon, muhto obalad våikkuhusat, erenoamåzit boazodollui, eai leat åktånasat problematiserejuvvon. Lea dohkketmeahttun go dåt doaibma, mas lea stuorra mearkkasupmi såmi kultuvrra materiålalag vuddui, ii leat vudoleabbot årvvostallojuvvon go dat ovddiduvvo Stuorradiggåi. Hirpmåstuhttå go departemeanta ii leat vuhtiivåldån daid ollu kritihkalas mearkkasumiid maid Såmediggi lea tujuhan meannudettiinis proposisuvdna-årvalusa (å53i R 39/96).</p>
<p>Doaimmat, mat evttohuvvojit boazodoalu sibkkarastimii eai oro mange låhkåi såhttimin sihkkarastit boazodoalu bero$tumiid. ErenoamåZit dan geaZil go boazodoallofågalas årvvostallamat ja boazodoalu måbtola$vuohta guoskevas guovllus ii ålggage leat dohkålatt&amp;at biddjon vuoddun evttohuvvon doaimmaide. Dålveguohtonvåttisvuohta ii leat measta oba</p>
<p>namuhuvvonge vaikko boazodoallofågalas instanssat leatge &amp;ujuhan ahte plånaid tadaheapmi dagaha dan ahte boazodoallu ii $at ceavcce.</p>
<p>Suodjalusdepartemeanta deattuha proposisuvnnas abte deatåleamos doaibma boazodoalu sihkkarastimii lea vålljet areålaid hårjehallamiidda dan ektui movt boazu geavaha guohtoneatnamiid åiggis åigåi. Såmedikki mielas lea veadjemeahbttun &amp;adahit dan doaimma mii Suodjalusdepartemeanttas lea deatåleamos boazodoalu bero$tumiid sihkkarastimii. Dan geaZil go doaibma lea vuodduduvvon boasttu eavttuide mii guoskå dasa movt boazodoallu duodai doaibmå dålveguohtoneatnamiin.</p>
<p>Proposisuvnnas deattuhuvvo ahte doaimmaid Cadaheami galgå sihkkarastit fasta oktavuohta- ja ovttasbargorutiinnaid åsaheami bokte. Nugo doaibma- ja guohtondilli lea guoskevas boazodoalloorohagas, de Såmedikkis lea uhccån jåhku dasa ahte dåt Coavdda5ii boazodoalu våttisvuodaid, vaikko man buorre ovttasbargorutiinnat de liv&amp;&amp;e. Guoskevas boazodoallo- orohat lea juo hirbmat våttis dilis, daid libkahallamiid ja doaimmaid geaZil mat leat otne. Mihttomearrin berre leat geahpedit dan militeara doaimma guoskevaå guovllus nu ahte boazodollui sihkkarastojuvvojit govttolas råmmaeavttut. Nu ii leat dilli otne. Danin berresiige bidjat johtui proseassa mainna buoredit boazodoallo-orohaga eavttuid. Dåt ferte vealtameahttumit mearkka3it dan ahte militeara doaibma geahpeduvvo.</p>
<p>Proposisuvnna &amp;ilgehus såmi ålbmotrievttålas gåhttema birra |ea maiddåi våilevas. Ii gåvdno makkårge vuodustusaid departemeantta konklusuvdnii ahte lihkahallamat eai rihkose ålbmotrievtti minoritehtagåhttema. Dån lågan gåhttema sisdoallu ii leat guorahallon båbinsiljuidplånaid ektui, i1ge ovddit lihkahallamiid ektui. Cujuhuvvo ahte johtuibiddjojuvvajit daaimmat maiguin doalahit boazodoalu månggageavahusplåna bokte. Eat diede masa dåt månggageavahusplåna vuodduduvvo, danin go dat ii leat dilgejuvvon proposisuvnnas. Vejola$ doaimmaide, boazodoalu ektui, eai leat fågalas åkkat, ja doaimmaiguin ii mange låhkåi såhte geahpedit daid våttisvuodaid mat boazodollui $addet.</p>
<p>NAC:as 1993:34 - Eatnamiid ja &amp;åziid vuoigatvuohta ja hålddaseapmi Finnmårkkus deattuhuvvo &amp;uovvovas ovddit lihkahallamiid mearkkasupmi ON:a konvensuvnna, siviila ja politihkalas vuoigatvuodaid hårråi, 27. artibkkala ektui:</p>
<p>"Årvvostallanfåddå 27. artikkkala mielde lea dat ahte guoskågo konkrehta likkahallan vejolasvuhtii bargat iezas kultuvrrain. Jus nå galggas leat, de</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 —— 0 Sida Så</p>
<p>ÅS3i 44/96 Såmedikki 1997 &amp;oahkkinplåna Å ålggahuvvui &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 14.30.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — 1997 kaleanddar</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Coahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi: Coahkkinjodihangoddi ovddida &amp;uovvovas &amp;oahkkinplåna årvalusa Såmediggåi mii guoskå dikki dievastoahkkimiidda 1997:s. 1997 6. vahkku guovvamånu 3. - 7. b. 22. vahkku miessemånu 26. - 30. b.</p>
<p>III. Jienasteapmi — 39 åirasis 25 ledje &amp;oahkis. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Coahkkinjodihangotti årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladtat. IV. Beavdegirjelasåhus Ti gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån AXtis.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Såmedikki dievastoahkkimiid 1997 &amp;oahkkinplåna: 1997 6. vahkku guovvamånu 3. - 7. b.</p>
<p>22. vahkku miessemånu 26. - 30. b.</p>
<p>7 7</p>
<p>ÅS3i loahpahuvvui &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 14.35.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasoahkkin - Coahkkingirji 396 | Siidu 47</p>
<p>rihkku &amp;ielgasit ålbmotrievtti mearrådusaid mat galget sihkkarastit såmiide duodalas vejolasvuoda geavahit guovlluid ja bargat ieZaset kultuvrrain.</p>
<p>Danin vuostålastå Såmediggi garrasit dan evttohusa mii guoskå Meavkki ja Blåtind båhCin- ja hårjehallansiljuid ovttastahttimii ja viiddideapmåi Sis-Tromssas.</p>
<p>Ås$i loahpahuvvui &amp;akéamånu 27. b. 1996 dii. 11.50..</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 48</p>
<p>ÅS8i 42/96 Såmi giellalåvdegotti boahttevas organiseren Åx&amp;i ålggahuvvui &amp;ak&amp;amånu 27. b. 1996 dii. 11.50.</p>
<p>I. — Åvsebåhpirat — Njukéamånu 18. b. 1996 reive Såmi giellalåvdegottis, guoskå organiserenplånii — Såmi giellalåvdegotti nuppåstuhttinplåna, 13.05.1992 (ovdal såddejuvvon)</p>
<p>— Såmi giellalåvdegotti boahtteåiggi doaibma - orgåna oddasit organiserema evttohus, Såmi giellalåvdegotti nammadan bargojoavkkus - Gielggadus 07.03.1996</p>
<p>— Såmi giellarådi mearrådus å831s SG 15/96 II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>1. Såmediggi mearrida dahkat Ruota, Suoma ja Norgga Såmedikkiid gaskasas $iehtadusa såmi giellabarggu hårråi Såmi giellalåvdegotti/SGL åsaheami bokte.</p>
<p>2. Såmediggi guorrasa evttohusaide maid SGL lea ovddidan såmi giellalåvdegotti åsahan bargojoavkku bokte, 07.03.96 og mat leat SGL:a 13.05.92 boahtteåigge plånas. Årvvostallamat ja evttohusat dåin biddjojuvvojit vuoddun SGL:a åsaheami viidåseabbo bargui såmedikkiid vuollåsazZan.</p>
<p>3. Såmediggeråddi 0azzu bargun dahkat ovttasbargo8iehtadusa såmedikkiid gaskka, vuosttaZettiin bargojoavkku evttohusa 3. Cuoggå ektui.</p>
<p>III. Jienasteapmi — 39 åirasis 30 ledje Coahkis. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid inielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ti gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 43315. V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut Såhkaovddideaddji Replihkka</p>
<p>Ole Henrik Magga, å8Sejodibeaddji .</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>4. Berit Ranveig I.Nilssen  -mmummunuisuuaauuuaae</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå fienasteami lea nå:</p>
<p>L. Såmediggi mearrida dahkat Ruota, Suoma ja Norgga Såmedikkiid gaskasas $iehtadusa såmi giellabarggu hårråi Såmi giellalåvdegotti/SGL åsaheami bokte.</p>
<p>2. Såmediggi guorrasa evttohusaide maid SGL lea ovddidan såmi giellalåvdegotti åsahan bargojoavkku bokte, 07.03.96 og mat leat SGL:a 13.05.92 boahtteåigge plånas.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 54</p>
<p>ÅS$i 45/96 Tromssa ja Norlåndda Meahecekomisuvdna ÅS$i ålggahuvvui &amp;ak&amp;amånu 27. b. 1996 dii. 14.35.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>-— 4. éuoggå vuodul, Odda å3$iin 34/96, Geir Tommy Pedersena årvalus, Norlåndda ja - Tromssa Meahccekomi$uvdna 1997 kaleanddar</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Geir Tommy Pedersen bokte, NSR:a såmediggejoavku: Ståhtaråddi Gunnar Berge lea 05.08.93 reivves Såmediggåi dåbkidan éuovvovadda:</p>
<p>«Såmedikki oktavuoda våldima vuodul åigu Råddehus nu guhkås go vejolas</p>
<p>vuostålasvuoda vejolasvuodat såmi bero$tumiid ektui.» Såmediggi lea ovdal deattuhan ahte såmi bero$tumiid ii såhte sihkkarastit duS5e dan bokte ahte Råddehus Cilge Såmediggåi makkår fealttaid lea åigeguovdil ovddidit MeahccekomiSuvdnii. Sirret fealttaid stuoråt ja uhccit vuostålasvuohta fealtan lea boastut, go buot fealttain leat vuostålasvuodat såmi bero5tumiid ektui. Såmediggi lea ovdal &amp;ielgasit bivdån bissehit MeahccekomiSuvnna barggu dassåZii go åsahuvvojit ortnegat maiguin såmi bero$tumit eatnamiidda ja Caziide sihkkarastojuvvojit. Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti åsåhemiin 1981:s leat Norgga eisevålddit konstateren ja julggåstan ahte såmi vuoigatvuodat eai leat dohkåladdat Cielggaduvvon ja guorahallon. Såmit eai leat goassige dohkkehan ahte årbevirola$ såmi oamastanvuoigatvuohta livåde luohpaduvvon. Dat guovllut maid meahccekomisuvdna meannuda gusket årbevirolas såmi åssanguovlluide. Danin åiguge Såmediggi muittuit vuostålasvuoda dåsi mii såhttå $addat såmi berostumiid, ståhta ja earå privåhta bero5tumiid gaskka. Ståhta sadji <span type="quote">«eanaeaiggådin»</span> lea eahpetielggas, ja åddejuvvo <span type="quote">«vearåla$»</span> vuoigatvuohtan såmi bero$tumiid olis. Dåt lea åibbas du33in dahkkon earret earå Læigasfealtta komisuvnna stevnemis, mas &amp;uo2Zu:</p>
<p><span type="quote">«Ståhtaeatnamiin någgofealttain eai leat geavahanvuoigatvuodat allmennetrievtti vuodul, dolos dahje boaresgeavahusa vuodul, earågo guodohemiide.»</span></p>
<p>Justisdepartemeanta lea Såmediggi initiatiivain åsahan dutkanproSeavtta mii guoskå såmi boaresgeavahussii. Lea sivva jåhkkit ahte dåt Cjelggadus buktå &amp;uovgasa beliide mat gusket daid guovlluide maid Meahccekomisuvdna meannuda. Jåhku mielde maiddåi Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti bargu buktå albmosii duodastusaid main lea mearkka$upmi fealttaide mat meannuduvvoijit. i</p>
<p>ILO-konvensuvdna nr. 169, eamiålbmogiid ja &amp;earddala ålbmogiid hårråi ie$mearrideaddji riikkain, lea dohkkehuvvon mannå go Meahccekomisuvdna lea åsahuvvon. Go Norga lea dohkkehan ILO-koenvensuvnna-nr. 169 ja go dat bodii fåpmui;"de buktå dåt &amp;elga geatnegasvuodaid eisevålddiide ångiruS5at doaimmaiguin mat eastadit vuostålasvuodaid, eaige CuoCCilahte daid, nugo MeahccekomiSuvnna åsaheapmi lea såmiid mielas.</p>
<p>Såmedikki gåvnnana dårbbaslazZan dån 45815 muittuhit earret earå ILO-konvensuvnna 8. artihkkala, nr. 1, gos &amp;uoZzu:</p>
<p><span type="quote">«Go riikka lågat ja njuolggadusat doaimmahuvvojit dåid ålbmogiid guovdu, de galgå sin vieruid ja årbevirolas lågaid valdit vuhtii.t»</span> Dasto &amp;uoZzu 14. artihkkalis, nr. 3, ahte:</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasdoahkkin - Coahkkingirji 3/96 | | ' Siidu 58</p>
<p>vuoigatvuodaidlåvdegotti bargu lea ollasuhtton, iige ovdal go dutkanproeakta såmi boaresgeavahusa birra lea gårvvis. Dåt, dan Cuovvovas politikkala$ meannudemiin ja lågaid odasmahttimiin buktå buoret eavttuid dohkålat&amp;at gozihit såmi bero$tumiid.</p>
<p>Go Råddehusas lea mihttomearrin ahte såmi berostumit eai galgga gillåt, de Såmedikki mielas dan dån å33i oktavuodas ii såhte ollasubttit earålåbhkåi go bissehit Meahccekomisuvnna barggu dassåZii go leat åsahuvvon ortnegat mat sihkkarastet såmi vuoigatvuodaid. Jos nå ii dåhpåhuva, de såhttå komisuvnna barggu boadusin Saddat ahte lea dårbu dahkat båggolonistemiid, oddasit åsahan dihte riektidili mii dåvista såmi riektiåddejumiide ja såmi boaresgeavahusriektåi.</p>
<p>Meahccekomisuvnna bargguin jotkojuvvo vaikko såmit dan leat nu ollu vuostålastån, Meahccekomi$uvnna åsaheami råjes gitta otnåZii.</p>
<p>Lea deatåla sihkkarastit såmi bero5tumiide uhccimus dåsi riektigåhttema. Såmi bero5tumiid goziheapmi ie8gudetge fealttain lea guddojuvvon guovliu ovttaskas eanaoamasteaddjiid ja ovttaskas olbmuid håldui. Dåt juo muitala ahte dat lea veadjemeahttun go låvdegoddi nugo såmi vuoigatvuodaidlåvdegoddi, gos leat olbmot, geat dovdet såmi kultuvrra ja servodaga, eai leat nagodan dahkat dan 16 jagis, lige dåt bargu leat velge gårvvistuvvon.</p>
<p>Jos MeahccekomiSuvnna viidåseabbo bargu ii bissehuvvo, de ferte jodåneamos lågi mielde nammadit doarjjajoavkku mii såhttå gozihit såmi vuoigatvuodaid Meahccekomisuvnna barggu ektui. Joavkku nammada Såmediggi. Joavkku bargun ferte maiddåi leat gåvdnat sierra proseassafåpmudeaddji såmi vuoigatvuodaid vårås iesgudetge fealttain. Ståhta ferte ruhtadit dån joavkku goluid.</p>
<p>Lea vealtameahttun deatåla ahte såmi bero5tumid leat oassin vålmmadteaddji barggus ja &amp;oahkkimiin, danin vai sihkkarastojuvvojit diedut dasa ahte gåvdnojit såmi vuoigatvuodat dain sierralågan fealttain, ja ahte ieSguhtege såhttå Cujuhit såmi vuoigatvuodaide.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 14.55.</p>
<p>Coahkkingirjji ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | Eg Siidu 44</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Bargiidbellodaga såmediggejoavkkus: Guoskå nuppi teakstaoassåi årvalusas.</p>
<p>Bargiidbellodagage joavku dan vuodul mii dås lea ii såhte dohkkehit Meavkki- ja Blåtind båh&amp;insiljuid ovddidan ja ovttastabttinplånaid, muhto åigu dattetge muittuhit ahte dån lågan cealkåmusas omd. ii livåde dårbu cuiggodit Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti dainna vugiin go</p>
<p>ruwe</p>
<p>Joavku lea maiddåi eahpesihkkar mii oaivvilduvvo go daddjo, ahte dåt 4331 lea okta ollu ståhtala$ doaimmain main leat garra våikkuhusat såmi kultuvrii. Manimuös 10-15 jagis lea duodai riektigåhtten såmi kultuvrra ektui garrasit ovdånan, earret earå ILO-konven5uvnna dohkkeheami bokte.</p>
<p>Mii bealisteamet vuordit ahte dåt riektigåhtten dål geavahuvvo såmi bero5tumiid sihkkarastimii.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>3. Anders Oskal mm -.... Inger A. Skum</p>
<p>Tore Bongo Ingar Eira | Tore Bongo</p>
<p>-.... Peder Mathisen</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>10. Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>11. Mary Mikalsen Trollvik Steinar Pedersen</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>12. Per Solli</p>
<p>13. Olav Andersen - Per Solli</p>
<p>14. Ragnhild Nystad</p>
<p>15. Steinar Pedersen Geir Tommy Pedersen</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha ahte såmi vuoigatvuoda å33it leat &amp;ijelggaduvvomin. Danin ii leatge dohkålas ahte Ståhta joatkå dan linjå mii åiggistis dagahii giccuid såmi servodagas ja man Cuovui odda julggåstus såmi ålbmoga ståhtusa hårråi Norggas. Jos dån odda kursii galgå såhttit luohttit, de ferte dat maid oidnot praktihkalas politihkas såmi kultuvrra materiålalas vuodu lihkahallamiid hårråi.</p>
<p>aodorunanarneneeed svndzuannevnnunnønere</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 — GT TT Siidu43</p>
<p>lihkahallama nugo dat lea ovddiduvvon proposisuvnnas nu garrasit ahte jos dat &amp;adahuvvo, de lea rådji rastilduvvon maid Norga ii såhte iige berrege rastildit.</p>
<p>Ovdal leat ollugat ovddidan gåibådusa sosio-kultuvrralas &amp;ielggadusa hårråi, muhto dat ii leat dahkkon. Såmediggi 11 leat duhtavas dan årvvostallamii mii lea dahkkon proposi$uvnnas mii guoskå dåsa. Departemeanta ii leat håliidan &amp;atnat dån &amp;ielggadusa Suodjalusa plånejuvvon areålaviiddidemiide okto, ja såvvå viidåt vuoduin ruhtadit ja stivret dån &amp;ielggadusa. Såmediggi deattuha ahte leat Suodjalusa doaimmat ja dat plånejuvvon viiddideamit mat * buktet dårbbu dån lågan &amp;ielggadussii. Danin ii leatge dohkåla ahte departemeanta geahé&amp;ala duvdilit iezas eret dan ovddasvåstådusas. Dasto deattuha Såmediggi ahte jos dån lågan . &amp;ielggadusas galgå leat makkårge årvu, de dat ferte leat råhkaduvvon ovdal go loahpalag mearrådus båhéinsilljoplånain dahkko, nu ahte våikkuhusat leat dihtosis.</p>
<p>Proposisuvnnas namuhuvvojit såmi kulturmuittut dan låbkåi abhte Såmi kulturmuitogåhttema ja Riikaantikvåra buktån ollu mearkkaSumit eai boade ovdan. Das ii oidno ahte Såmi kulturmuitogåhtten lea juo 1993:s vuostålastån ovttastahttima vuostålasvuoda dåsi geail mii guoskå såmi kulturmuittuide. Vuostehåhkocealkåmus lea maiddåi biddjon mielddusin Riikaantikvåra reivii Suodjalusa huksenbålvalussii. ÅX8i ii leat éuovvoluvvon daiguin lågas mearriduvvon å8$emeannudanrutiinnaiguin, maid ferte éuovvut go okta ståhtalas fågaeisevåldi, nugo dån oktavuodas såmi kulturmuitogåhtten, lea vuostålastån plånejuvvon lihkahallamiid. Proposisuvdna buktå menddo jorggu gova årvalusas ja såmi kulturmuittuid meannedeames, maid eat såhte dohkkehit.</p>
<p>Såmediggi åigu deattubit ahte buot heittotvuodat ja våilevuodat proposisuvnnas; Meavkki- ja Blåtind båhæinsiljuid ovttastahttin ja viiddideapmi, leat nu stuorråt ahte 11 leat dohkålas vuoddu dahkat mearrådusaid huksema hårråi. Proposisuvdna addå uhccån vejolasvuoda såhttit årvvostallat lihkahallama ålbmotrievttåla$ mearrådusaid ja Norgga geatnegasvuodaid ektui såmi kultuvrii. Dåt, ovttas ollu earå beliiguin mat leat våilevat&amp;at meannuduvvon, leat geanohis vuoddun dasa ahte såhttit åddet lihkahallama viidodaga såmi ealåhusaid, kultuvrra, servodateallima ja vuoigatvuodaid ektui.</p>
<p>Såmediggi årvvostallå dohkketmeahttumin ja våilu ovddasvåstådusa jos Meavkki ja Blåtind båhéinsiljuid ovttastahttinplånaid doarjut dan materiåla vuodul mii lea ovddiduvvon. Juo surgehahtti våikkuhusaid geaZil boazodollui berre3ii plånaid hilgut. Dån lihkahallama våikkuhusat såmi boazodollui, kultuvrii ja servodateallimii ollisladdat leat nu viidåt ahte dåt rihkku éielgasit ålbmotrievtti mearrådusaid mat galget sihkkarastit såmiide duodala vejolasvuoda geavahit guovlluid ja bargat iezaset kultuvrrain.</p>
<p>Danin vuostålastå Såmediggi garrasit dan evttohusa mii guoskå Meavkki ja Blåtind båhéin- ja hårjeballansiljuid ovttastahttimii ja viiddideapmåi Sis-Tromssas.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Bargiidbellodaga Såmedikkejoavku, Per Solli</p>
<p>Bargiidbellodaga joavku evttoha ahte nubbi teakstaoassi ( dat mii nå ålgå : Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi åsahuvvui) 1. siiddus sihkkojuvvo ollislattat.</p>
<p>IIL. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 37 ledje Coahkis.</p>
<p>— Eavttuhus I gessojuvvui ruovttoluotta. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>nersTderounanenennanent nennengansennneneneer</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 396 Siidu 57</p>
<p><span type="quote">«Ståhtaeatnamiin någgofealttain eai leat geavahanvuoigatvuodat allmennetrievtti vuodul, dolos dahje boaresgeavahusa vuodul, earågo guodohemiide.»</span></p>
<p>Justisdepartemeanta lea Såmediggi initiatiivain åsahan dutkanproS5eavtta mil guoskå såmi boaresgeavahussii. Lea sivva jåhkkit ahte dåt Cielggadus buktå Cuovgasa beliide mat gusket daid guovlluide maid Meahccekomisuvdna meannuda. Jåhku mielde maiddåi Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti bargu buktå albmosii duodaStusaid main lea mearkkaSupmi fealttaide mat meannuduvvojit.</p>
<p>ILO-konvensuvdna nr. 169, eamiålbmogiid ja &amp;earddalas ålbmogiid hårråi ie$mearrideaddji riikkain, lea dohkkehuvvon mannå go Meahccekomisuvdna lea åsahuvvon. Go Norga lea dohkkehan ILO-konvensuvnna nr. 169 ja go dat bodii fåpmui, de buktå dåt &amp;ielga geatnegasvuodaid eisevålddiide ångirus$at doaimmaiguin mat eastadit vuostålasvuodaid, eaige &amp;uodCilahte daid, nugo MeahccekömiSuvnna åsaheapmi lea såmiid mielas.</p>
<p>Såmedikki gåvnnana dårbbaslazzan dån 45515 muittuhit earret earå ILO-konvensuvnna 8. artihkkala, nr. 1, gos uoZZu:</p>
<p><span type="quote">«Go riikka lågat ja njuolggadusat doaimmahuvvojit dåid ålbmogiid guovdu, de galgå sin vieruid ja årbevirolas lågaid våldit vuhtii.t»</span> Dasto &amp;uoZzu 14. artihkkalis, nr. 3, ahte:</p>
<p><span type="quote">«Riikkaid låhkaortnega olis berre råhkadit heivvolas doaibmanvuogi mainna dåid ålbmogiid eanangåibådusat giedahallojuvvojit.»</span> ILO-konvensuvdna nr. 169 eaktuda Cielgasit ahte såmi vuoigatvuodat iskkaduvvojit hirbmat vudolattat. Meahccekomisuvnna doaibma illå ollasuhttå vudolasvuoda gåibådusa. MeahccekomiSuvnna Cielgasit ii gal såhte goh&amp;odit heivvolas ortnegin riektigazaldagaid Coavdimii såmi bero$tumiid oktavuodas. Råddehus ie$ dadjå Sd. diedåhusas nr. 52, kapihttalis 5.8, Håstalusat låhkabarggus, s. 40:</p>
<p><span type="quote">«Nugo ovdamearka odellågain Cåjeha, de jåhkkit ahte oasit min boares lågain ja riektijurddaseames, eai dåvis nu bures åigumusaide mat leat Vuoddolåga $ 110 a, ja gaskariikkalas eamiålbmotrievttis.»</span></p>
<p>Dasto &amp;uozZu:</p>
<p><span type="quote">«Fertet jåhkkit ahte Norgga lågat boahtteåiggis iskkaduvvojit rievttåladdat gustovas eamiålbmotrievtti ektui. Dån lågan riektiiskkadeami vuodul såhttå geavahusa rievdadit. Råddehus åigu dattetge aktiivvalas politikka bokte geahcéalit årvvostallat Norgga lågaid såmi riektijurddaseami ektui nu ahte lågat nu guhkås go vejolas dåvistit bajit dåsi prinsihpaide. Ollislaccat odasmahttit lågaid dainna ulbmilin ii oro dattetge dårbbaslas juste dål. Baicce årvvostallojuvvojit dåt gaialdagat dalle go $addå åigeguovdil årvvostallat ja odasmahttit earkillågaid.»</span> ”</p>
<p>ILO-konvensuvnna 12. artihkkala ektui, galgå ståhta våikkuhit å33iide, maid oktavuodas såmi vuoigatvuodat eai oro vubtiivåldojuvvon ja ovddidit daid duopmostuoluide. Dan vuodul go såmi boaresvuoigatvuodat eaige riektiåddejumit leat &amp;ålala$ håmis, lea vealtameahttun deatåla$ dahkat vålmmasteaddji barggu dieduid viezZamiin, ovdal go å85i ovddiduvvo duopmostuoluide. Ovddit åiggiid almmolad riektigeavahus lea systemåhtaladdat badjelgeah&amp;Can såmi boaresvieruid ja vuoigatvuodaid, ståhta naSuvnnalas låhka- ja njuolggadusaide dåvistettiin mat leat råhkaduvvon politihkalas assimila$uvdnaulbmiliid mielde Norggas.</p>
<p>Såmediggi åvzzuha fas ahte Læigasfealtta meannudeapmi, ja earåge fealttaid meannudeapmi, maniduvvo dassåZii go åsahuvvojit ulbmållas ortnegat maiguin mearridit riektigåibådusaid såmi bero$tumiid oktavuodas. Dån lågan ortnegiid ii såhte åsahit ovdal go Såmi</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 41</p>
<p>ÅX$i 41/96 Meavkki ja blåtind båh&amp;in- ja hårjehallansiljuid ovttastahttin ja viiddideapmi ÅS$i ålggahuvvui &amp;ak&amp;amånu 27. b. 1996 dii. 09.30</p>
<p>I. Åsebåhpirat — Suoidnemånu 23. b.-1996 reive Suodjalusdepartemeanttas</p>
<p>— Sd. prp. nr 85 (1995-1996) Meavkki ja Blåtind båhCin- ja hårjeballansiljuid  ovttastahttin ja viiddideapmi Sis-Tromssas</p>
<p>— R 19/94 - Meavkki ja Blåtind båhöip3iljuid ovttastabttin</p>
<p>— R 39/96 - Proposisuvdnaårvalus - Meavkki ja Blåtind båb&amp;insiljuid viiddideapmi ja ovttastahttin</p>
<p>— Suoidnemånu 2. b. 1996 reive advokåhtas Geir Haugen Meavkki boazodoalloorohaga ovddas</p>
<p>— Borgemånu 27. b. 1996 reive Såmi kulturmuitorådis</p>
<p>— Borgemånu 14. b. 1996 geah&amp;adeami notåhta</p>
<p>— Jens Olav Løvlid notåhta</p>
<p>— Borgemånu 27. b. 1996 notåbta Såmi kulturmuitorådis</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha ahte såmi vuoigatvuoda å5it leat fielggaduvvomin. Danin ii leatge dohkåla3 ahte Ståhta joatkå dan linjå mii åiggistis dagahii giccuid såmi servodagas ja man &amp;uovui odda julggåstus såmi ålbmoga ståhtusa hårrå! Norggas. Jos dån odda kursii galgå såhttit luohttit, de ferte dat maid oidnot praktihkala3 politihkas såmi kultuvrra materiålalas vuodu lihkahallamiid hårråi.</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi åsahuvvui justa dainna ulbmiliin abte dån lågan odda lihkaballamat eai galgan dahkkot ovdal go vuoigatvuoda å33it leat tielggaduvvon. Danin leage eahpegovttolaå ja eahpedohkåla3 ahte ståhta eisevålddit ovddidit ovtta nuppi doaimma main leat surgehahtti våikkuhusat såmi kultuvrii. Dasto ii leat dahkkojuvvon lahkage doarvåi Cilget såmi vuoigatvuodaid. Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddi lea bargan badjel 15 jagi bohtosiid haga dån suorggis, ja sierra låvdegoddi mii galgå geah&amp;adit såmi boares vuoigatvuodaid ja såmi riektiåddejumi, i1 leat velge ålggahan barggus.</p>
<p>Proposisuvdna ii oro go obaladtat geah&amp;tå guorahallamiin nu &amp;ieknalit såmi berostumiid. Muhtun deatålas Cuolmmat leat éujuhuvvon, muhto obalas våikkuhusat, erenoamåzit boazodollui, eai leat åktånasat problematiserejuvvon. Lea dohkketmeahttun go dåt doaibma, mas lea stuorra mearkkaSupmi såmi kultuvrra materiålala$ vuddui, ii leat vudoleabbot årvvostallojuvvon go dat ovddiduvvo Stuorradiggåi. Hirpmåstuhttå go departemeanta ii leat vuhtiivåldån daid ollu kritihkala$ mearkkasumiid maid Såmediggi lea éujuhan meannudettiinis proposisuvdna-årvalusa (å55i R 39/96).</p>
<p>Doaimmat, mat evttohuvvojit boazodoalu sihkkarastimii eai oro mange låhkåi såbttimin sihkkarastit boazodoalu berostumiid. Erenoamåzit dan geaZil go boazodoallofågalas årvvostallamat ja boazodoalu måhtolasvuohta guoskevad guovllus ii ålggage leat dohkåla&amp;dat biddjon vuoddun evttohuvvon doaimmaide. Dålveguohtonvåttisvuohta ii leat measta oba</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | TE — Siidu 55</p>
<p><span type="quote">«Riikkaid låhkaortnega olis berre råhkadit heivvola$ doaibmanvuogi mainna dåid ålbmogiid eanangåibådusat giedahallojuvvojit. »</span> ILO-konvensuvdna nr. 169 eaktuda Cielgasit ahte såmi vuoigatvuodat iskkaduvvojit hirbmat vudoladdat. MeahccekomiSuvnna doaibma illå ollasuhttå vudolasvuoda gåibådusa. Meahccekomisuvnna &amp;ielgasit ii gal såhte goh&amp;odit heivvolas ortnegin riektigazaldagaid &amp;oavdimii såmi bero$tumiid oktavuodas. Råddehus ies dadjå Sd. diedåhusas nr. 52, kapihttalis 5.8, Håstalusat låhkabarggus, s. 40:</p>
<p><span type="quote">«Nugo ovdamearka odellågain &amp;åjeha, de jåhkkit ahte oasit min boares lågain ja riektijurddaseames, eai dåvis nu bures åigumusSaide mat leat Vuoddolåga $ 110 a, ja gaskariikkalas eamiålbmotrievttis.»</span></p>
<p>Dasto CuoZzu:</p>
<p><span type="quote">«Fertet jåhkkit ahte Norgga lågat boahtteåiggis iskkaduvvojit rievttåladdat gustovas eamiålbmotrievtti ektui. Dån lågan riektiiskkadeami vuodul såhttå geavahusa rievdadit. Råddehus åigu dattetge aktiivvalas politikka bokte geahécalit årvvostallat Norgga lågaid såmi riektijurddaseami ektui nu ahte lågat nu guhkås go vejolas dåvistit bajit dåsi prinsihpaide. Ollislatcat odasmahttit lågaid dainna ulbmilin ii oro dattetge dårbbaslas juste dål. Baicce årvvostallojuvvojit dåt gazaldagat dalle go S$addå åigeguovdil årvvostallat ja odasmahttit eankillågaid.»</span></p>
<p>ILO-konvensuvnna 12. artihkkala ektui, galgå ståhta våikkuhit ås&amp;iide, maid oktavuodas såmi vuoigatvuodat eai oro vuhtiivåldojuvvon ja ovddidit daid duopmostuoluide. Dan vuodul go såmi boaresvuoigatvuodat eaige riektiåddejumit leat &amp;ålala$ håmis, lea vealtameahttun deatålas dahkat vålmmasteaddji barggu dieduid vieZzZamiin, ovdal go å8$1 ovddiduvvo duopmostuoluide. Ovddit åiggiid almmolad riektigeavahus lea systemåhtaladdat badjelgeah&amp;&amp;an såmi boaresvieruid ja vuoigatvuodaid, ståhta naSuvnnala3 låhka- ja njuolggadusaide dåvistettiin mat leat råhkaduvvon politihkalas assimilasuvdnaulbmiliid mielde Norggas.</p>
<p>Såmediggi åvZzzuha fas ahte Læigasfealtta meannudeapmi, ja earåge fealttaid meannudeapmi, maniduvvo dassåZii go åsahuvvojit ulbmålla$ ortnegat maiguin mearridit riektigåibådusaid såmi bero$tumiid oktavuodas. Dån lågan ortnegiid ii såhte åsahit ovdal go Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti bargu lea ollaSuhtton, iige ovdal go dutkanpro3eakta såmi boaresgeavahusa birra lea gårvvis. Dåt, dan uovvovas politihkala$ meannudemiin ja lågaid odasmahttimiin buktå buoret eavttuid dohkåladdat gozihit såmi bero$tumiid.</p>
<p>Go Råddehusas lea mihttomearrin ahte såmi bero$tumit eai galgga gillåt, de Såmedikki mielas dan dån 4331 oktavuodas ii såhte ollasuhttit earålåhkåi go bissehit MeahccekomiSuvnna barggu dassåZii go leat åsahuvvon ortnegat mat sihkkarastet såmi vuoigatvuodaid. Jos nå ii dåhpåhuva, de såhttå komisuvnna barggu boadusin $addat ahte lea dårbu dahkat båggolonistemiid, oddasit åsahan dihte riektidili mn dåvista såmi riektiåddejumiide ja såmi boaresgeavahusriektåi.</p>
<p>Meahccekomisuvnna bargguin jotkojuvvo vaikko såmit dan leat nu ollu vuostålastån, MeahccekomiSuvnna åsaheami råjes gitta otnåzZii.</p>
<p>Lea deatålas sihkkarastit såmi berostumiide uhccimus dåsi riektigåhttema. Såmi bero$tumiid goziheapmi iegudetge fealttain lea guddojuvvon guovllu ovttaskas eanavamasteaddjiid ja ovttaskas olbmuid håldui. Dåt juo muitala ahte dat lea veadjemeahttun go låvdegoddi nugo</p>
<p>såmi vuoigatvuodaidlåvdegoddi, gos leat olbmot, geat dovdet såmi kultuvrra ja servodaga, eai leat nagodan dahkat dan 16 jagis, lige dåt bargu leat velge gårvvistuvvon.</p>
<p>Jos MeahccekomiSuvnna viidåseabbo bargu ii bissehuvvo, de ferte jodåneamos lågi mielde nammadit doarjjajoavkku mii såhttå gozihit såmi vuoigatvuodaid Meahccekomisuvnna barggu</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 EE Siidu 56</p>
<p>ektui. Joavkku nammada Såmediggi. Joavkku bargun ferte maiddåi leat gåvdnat sierra proseassafåpmudeaddji såmi vuoigatvuodaid vårås ieSgudetge fealttain. Ståhta ferte ruhtadit</p>
<p>dån joavkku goluid.</p>
<p>Lea vealtameahttun deatålas ahte såmi bero$tumid leat oassin vålmmasteaddji barggus ja &amp;oahkkimiin, danin vai sihkkarastojuvvojit diedut dasa ahte gåvdnojit såmi vuoigatvuodat dain sierralågan fealttain, ja ahte ie$guhtege såbttå Cujuhit såmi vuoigatvuodaide.</p>
<p>II. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 25 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladdat. IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 433is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut Replihkka</p>
<p>1. Geir Tommy Pedersen, årvalusa</p>
<p>— ovddideaddji i 2. — Anders Oskal 3.  Magnbild Matbisn GO 4... Ole Henrik Magga mm mmmmemmmmmermmmmnmser sement 5. Miåret Guhttor</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Ståhtaråddi Gunnar Berge lea 05.08.93 reivves Såmediggåi dåhkidan Cuovvovadda:</p>
<p><span type="quote">«Såmedikki oktavuoda våldima vuodul åigu Råddehus nu guhkås go vejolas prioriteret dakkår ås$iid kommisuvnnas main lea uhccimusat vejolas vuostålasvuoda vejolasvuodat såmi bero$tumiid ektui.»</span></p>
<p>Såmediggi lea ovdal deattuhan ahte såmi bero5tumiid ii såhte sihkkarastit du53e dan bokte ahte Råddehus &amp;ilge Såmediggåi makkår fealttaid lea åigeguovdil ovddidit MeahccekomiSuvdnii. Sirret fealttaid stuoråt ja uhccit vuostålasvuohta fealtan lea boastut, go buot fealttain leat vuostålasvuodat såmi bero$tumiid ektui. Såmediggi lea ovdal Cjelgasit bivdån bissehit MeahccekomiSuvnna barggu dassåZii go åsahuvvojit ortnegat maiguin såmi bero$tumit eatnamiidda ja &amp;aziide sihkkarastojuvvojit.</p>
<p>Såmi vuoigatvuodaidlåvdegotti åsåhemiin 1981:s leat Norgga eisevålddit konstateren ja julggåstan ahte såmi vuoigatvuodat eåi leat dohkålatdat tielggaduvvon ja guorahallon. Såmit eai leat goassige dohkkehan ahte årbevirolas såmi oamastanvuoigatvuohta livåde luohpaduvvon. Dat guovllut maid meahccekomisuvdna meannuda gusket årbevirola såmi åssanguovlluide. Danin åiguge Såmediggi muittuit vuostålasvuoda dåsi mii såhttå $addat såmi berostumiid, ståhta ja earå privåhta bero$tumiid gaskka. Ståhta sadji <span type="quote">«eanaeaiggådin»</span> lea eahpedielggas, ja åddejuvvo <span type="quote">«vearåla5»</span> vuoigatvuohtan såmi bero$tumiid olis. Dåt lea åibbas dus$in dahkkon earret earå Læigasfealtta komi$uvnna stevnemis, mas &amp;uoZZu:</p>
<p>Erevereevavenest asanrenvennennnenner</p>
<p>Coahkkingirjji 8ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 TT Siidu 42</p>
<p>namuhuvvonge vaikko boazodoallofågalas instanssat leatge &amp;ujuhan ahte plånaid &amp;adaheapmi dagaha dan ahte boazodoallu ii Sat ceavcce.</p>
<p>Suodjalusdepartemeanta deattuha proposisuvnnas ahte deatåleamos doaibma boazodoalu sihkkarastimii lea vålljet areålaid hårjehallamiidda dan ektui movt boazu geavaha guohtoneatnamiid åiggis åigåi. Såmedikki mielas lea veadjemeahttun &amp;adahit dan doaimma mii Suodjalusdepartemeanttas lea deatåleamos boazodoalu berostumiid sihkkarastimii. Dan geaZil go doaibma lea vuodduduvvon boasttu eavttuide mii guoskå dasa movt boazodoallu duodai doaibmå dålveguohtoneatnamiin.</p>
<p>Proposisuvnnas deattuhuvvo ahte doaimmaid Cadaheami galgå sihkkarastit fasta oktavuohta- ja ovttasbargorutiinnaid åsaheami bokte. Nugo doaibma- ja guohtondilli lea guoskevas boazodoalloorohagas, de Såmedikkis lea uhccån jåhku dasa ahte dåt Coavdda3ii boazodoalu våttisvuodaid, vaikko man buorre ovttasbargorutiinnat de liv&amp;de. Guoskeva5 boazodoallo- orohat lea juo hirbmat våttis dilis, daid lihkahallamiid ja doaimmaid geaZil mat leat otne. Mihttomearrin berre leat geahpedit dan militeara doaimma guoskevas guovllus nu ahte boazodollui sihkkarastojuvvojit govttolas råmmaeavttut. Nu ii leat dilli otne. Danin berresiige bidjat johtui proseassa mainna buoredit boazodoallo-orohaga eavttuid. Dåt ferte vealtameahttumit mearkka3it dan ahte militeara doaibma geahpeduvvo.</p>
<p>Proposisuvnna Cilgehus såmi ålbmotrievttålas gåhttema birra lea maiddåi våilevas. Ii gåvdno makkårge vuodustusaid departemeantta konklusuvdnii ahte lihkahallamat eai rihkose ålbmotrievtti minoritehtagåhttema. Dån lågan gåhttema sisdoallu ii leat guorahallon båheinsiljuidplånaid ektui, iige ovddit lihkahallamiid ektui. Cujuhuvvo ahte johtuibiddjojuvvojit doaimmat maiguin doalahit boazodoalu månggageavahusplåna bokte. Eat diede masa dåt månggageavahusplåna vuodduduvvo, danin go dat ii leat &amp;ilgejuvvon proposisuvnnas. Vejolas doaimmaide, boazodoalu ektui, eai leat fågalas åkkat, ja doaimmaiguin 1i mange låhkåi såhte geahpedit daid våttisvuodaid mat boazodollui $addet.</p>
<p>NAC:as 1993:34 - Eatnamiid ja &amp;åziid vuoigatvuohta ja hålddaseapmi Finnmårkkus deattuhuvvo Cuovvovas ovddit lihkahallamiid mearkkaSupmi ON:a konvensuvnna, siviila ja politihkalas vuoigatvuodaid hårråi, 27. artihkkala ektui:</p>
<p>”Årvvostallanfåddå 27. artihkkala mielde lea dat ahte guoskågo konkrehta lihkahallan vejolasvuhtii bargat ieZas kultuvrrain. Jus nå galggas leat, de ferte lihkahallamis, maid leat oaidnån, leat stuorra våikkuhusat kulturbargui. Go dåid våikkuhusaid galgå årvvostallat, de ferte dattetge våldit vuolggasaji das maid såhttå gohlodit dårbbaslas uhccimus rådjin kulturbarggu vejolasvuodaide, nu ahte vejolas ovddit lihkahallamat såhttet leat uhcidan dan mii lea vuoddun ovdal go joavdat dån uhccimus råji rådjåi. Lihkahallan mii ie$alddis ii leat nu stuoris, såhttå dalle dagahit ahte rådji rasttilduvvo. Dalle de $addå nu ahte ovddit lihkahallamiin lea stuorra mearkkasupmi. Dåt lea dat seamma årvvostallanvuohki maid Carsten Smith geavaha, go ieZas</p>
<p>Cielggadusas Guolåstusdepartementii dadjå ahte vuoddun lea dat mii vel båheå likkahallama marngl."</p>
<p>Stuorra våili proposisuvnnas leat dat go departemeantta konklusuvdnii eai leat makkårge åkkat nu deatålas suorggis go ålbmotriekti lea, ja movt lihkaballama ollislas våikkuhusat årvvostallojuvvojit såmiid riektigåhttema ektui.</p>
<p>Såmediggi cuiggoda maiddåi lihkaballamiid ollislas årvvostallama våilevuoda Norgga geatnegasvuodaid ektui såmi kultuvrra ja såmi servodaga guovdu ollislatdat. Båhéin- ja hårjehallansilljoplånat leat viidåt ja dain leat stuorra våikkuhusat. Såmediggi dupme</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | ———— Siidu 27</p>
<p>Å3$i loahpahuvvui &amp;aköamånu 26. b. 1996 dii. 17.35.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 3/96 0 Siidu 33</p>
<p>ÅS$i 39/96 Boraspiriid hålddaseapmi ja buhtadusgaZzaldat Ås ålggahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 18.50.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Gulaskuddanreive Birasgåhttendepartemeanttas 13.05.96 - bohccuid boraspirevahågiid bubtadusnjuolggadusat</p>
<p>— Norgga BoazosåpmelåzZaid Riikasearvvi riikatoahkkinmearrådus 1996 - boraspirehålddaseami birra</p>
<p>— NRL:a cealkåmu3 - bohccuid boraspirevahågiid buhtadusnjuolggadusat 21.08.96, mielddusin gulaskuddancealkåmu3at</p>
<p>— Såmediggejoavkku Bargiidbellodaga 16.11.93 reive</p>
<p>— Boraspiriid, resurssaid ja meahcce-ealåhusaid perspektiivvat otnås- ja boahtteåigge Norggas, Coahkkåigeassu 10. kapihttal, Oslo Universitebta 1995</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi ådde diedusge ahte ferte sibkkarastit månggalågan ealliid lunddolas oassin ollislas ja rikkis ekologåla$ eatnatgeardåivuodas. Dikkis leage danin åddejupmi ahte dilit låh&amp;&amp;ojuvvojit dihto boraspirenållåi såmi guovlluinge.</p>
<p>Dattetge éujuha Såmediggi garrasit ahte lea dårbu hålddaeapmåi mii sihkkarastå ja gåhtte vuodu Sibit- ja boazodollui. Såmi guovlluin ferte danin boraspirenåli doallat dan dåsis ahte dat ii $atta åittan såmi ealåhusberostumiide ja nå åittan såmi båikegottiide ollislatdat.</p>
<p>Ferte maiddåi leat mihttomearrin gåvdnat buhtadusortnegiid mat eai våikkut boazodoalliide negatiivvala&amp;&amp;at nugo menddo dåvjå dåhpåhuvvå otne.</p>
<p>Stuorra boraspiriid håldda$eami oktavuodas lea lunddolas geahéadit olles såmi guovllu ollislat&amp;at, sihke Norgga, Ruota ja Suomabealde. Såmediggi åigu suokkardit å55i Ruota ja - Suoma Såmedikkiiguin gåvdnan dihte oktasas strategiija. ==.</p>
<p>Dåhkidan dihte duodalas ja sihkkaris doaimma, ja govttolas ekonomålas dietnasa, dårbbafit $ibitdoallu ja boazodoallu åibbas vealtameahttumit oadjebas råmmaeavttuid ovddosguvlui. Nugo earåge ealåhusdoaibma lea dåinge ealåhusain dårbu oadjebas dillåi ja oalle guhkås beassat plånet iezaset doaimma. Månggalågan boraspiret ja daid lassåneapmi buktå stuorra eahpesihkkarvuoda ealåhusaide ja hehtte boahtteåiggi plånema ja ovdåneami vejolaSvuodaid. Jos dihto boraspirenåli galgå doalahit såmi guovlluin, de ferte vuoddoealåhusaide sihkkarastit ekonomålas eavttuid. Fertejit gåvdnot vuoiggala3 ja dohkåla buhtadusortnegat boraspirevahågiidda Sibihiid ja bohecuid hårråi. Ortnegiid bokte ferte såhttit johtilit oazzut ekonomålad buhtadusa ja nu småvva byråkratiljain go vejolas.go. buhtadusat galget måksojuvvot.</p>
<p>Lea deatålas råhkadit hålddaSanplåna ja reguleret sierralågan boraspirenåliid sibkkarastin dihte oadjebasvuoda ja boahtteåiggi vejolasvuodaid såmi ealåhusaide.</p>
<p>Mii guoskå bohccuide boraspiriid dahkkon buhtadusortnegiidda, de lea Såmedikki mielas dåt evttohus ahte addit doarjaga jåhkehahtti vabågiidda mearkkasahtti låvki rivttes guvlui. Dåt dagaha dan ahte eaiggådat 03Z0t eanet buhtadusa duodala vahågiid ovddas maid boraspiret</p>
<p>dagahit.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 EG n —— Siidu 34</p>
<p>ryw:r</p>
<p>då akseabbet des buhtadusaid måksimiid oktavuodas.</p>
<p>Lea maiddåi deatåla$ ahte boadå3i1 vahåtbuhtadus goluide, vahågiidda ja éuovusvahågiidda main lea njuolgga sivvaoktavuohta boazovahågiidda.</p>
<p>Jos buhtadusnjuolggadusat eai addo låga bokte, de ii |eat dalle makkårge låhka-åsahusge mii dan regulere$ii. Buhtadusa sturrodat lea ålohii gitta Stuorradikki bueahttameannudeames. Danin livé&amp;ege Såmedikki mielas dårbu låga bokte mearridit buhtadusnjuolggadusaid boraspirevahågiidda sihkkarastin dihte jahkåsaS måksimiid.</p>
<p>Mudui lea deatåla$ ahte buhtadusortnet ja boraspirehålddaseapmi evaluerejuvvojit ollislatdat muhtun åigge geahden.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Ingar Eira bokte, GuovddåSbellodaga såmediggejoavku: Rådi årvalusa 3. teakstaoasi rievdadeapmi</p>
<p>Teakstaoassi rievdaduvvo nå: Ferte maiddåi leat mihttomearrin gåvdnat buhtadusortnegiid mat eai negatiivvalatdat våikkut ealåhusbargiide nugo boazoeaiggådiidda ja såvzaboanddaide nugo menddo dåvjå dåhpåhuvvå otne.</p>
<p>7. teakstaossi</p>
<p>1. cealkagis, <span type="quote">«bohccuide»</span> såni mannåi, lasihuvvo ovdal rihku <span type="quote">«ja omiide»</span></p>
<p>9. teakstaoassi</p>
<p>Manimuö cealkagis, ovdal magimud &amp;uoggå lasihuvvo, <span type="quote">«ja omiidvahågiidda»</span></p>
<p>Eavttuhus 2, Hartvik Hansen, Såmejoavku 1. teakstaoassi, 2. cealkka</p>
<p>Dikkis leage danin åddejupmi abte dilit heivehuvvojit nu ahte dohkkehuvvo maiddåi dihto lunddolas dihtospirenålli såmi guovlluinge.</p>
<p>(odda cealka heivehuvvo)</p>
<p>Såmediggi oaivvilda ahte muhtun boraspirenålit nu go. geatki ja albbas leat beare stuorråt muhtun guovlluin dål. Nåli ferte heivehit dan dåssåi mii såhttå leat dohkkålas rådji maid ealåhus såhttå dohkkehit.</p>
<p>Eavttuhus 3, Lassiårvalus NSR:as ja Guovddådbellodagasi Odda 7. teakstaoassi:</p>
<p>Boraspirevahågiid buhtadusortnega nuppåstuhttin mii guoskå bohccuide, buktå albmosii ahte maiddåi omiid buhtadusortnega ferte odasmanhttit.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 36 ledje oahkis.</p>
<p>— Eavttuhusas 1, gessojuvvui ruovttoluotta 2. ja 3. oassi. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus 2 mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>2. Eavttuhus 1, mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasgoahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 28</p>
<p>ÅX$i 38/96 Lotnolasealåhusaid njuolggadusat ÅS$i ålggahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 17.36.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Mearrådus Såmedikkis å55is 8/95</p>
<p>— Ås3eovddideapmi ja Såmi ealåhusrådi &amp;oahkkingirjji oassi-å88is SN 145/95</p>
<p>-— Såmediggerådi gulaskuddanreive 10.-13.01.96, mas leat årvaluvvon njuolggadusat — Gulaskuddancealkåmu3at</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggi ovddida dål njuolggadusaid lotnolas ealåhusaid bissovas doarjunortnega vårås (Såmediggerådi eavttuhus 02.09.96)</p>
<p>NJU OLGGADUSAT LOTNOLAS EALÅHUSAID DOARJJAORTNEGA VARAS Maid Såmediggi mearridii ...</p>
<p>Ulbmil Doarjjaortnega ulbmil lea sihkkarastit sin bargosajiid ja dienasvuodu gudet ellet lotnolas ealåhusain.</p>
<p>1. DOAIBMADOARJJAORTNET</p>
<p>1.1 Ulbmiljoavkkut</p>
<p>Ortnega ulbmiljoavkkut leat sii gudet kombinerejit duoji, meahcceealåhusa, guolåstusa, eanandoalu ja boazodoalu. Sis gudet leat ulbmiljoavkkus, galgå leat dinestus unnimusat guovtti ealåhusas dåin namahuvvon ealåhusain. Duoji ja meahcceealåhusa dåfus luitojuvvo dåt gåibådus.</p>
<p>Doarjjaortnet gok&amp;å ovttaolbmodoaimmaid ja sin gudet leat iezaset doaibmaisidat.</p>
<p>1.2 Gåvpejohtu . Juohke oasi vårås gåvpejohtu ferte leat gaskal 25.000 ruvnnu ja 75.000 ruvnnu stuoru. Ollisla bålkådinestusat lassin duodjåi ja meahcceealåhussii eai galgga leat eambbo go</p>
<p>120.000 ruvnnu. Ollislas bålkådinestusat earret guolåstusa, eanandoalu ja boazodoalu eai galgga leat eambbo.go 60.000. ruvnnu stuoru.</p>
<p>Go duodji dahje meahcceealåhus kombinerejuvvo ovttain duoin nuppiin vuoddoealåhusain, de eai galgga ollislas bålkådinestusat leat eambbo go 120.000 ruvnnu stuoru.</p>
<p>Doaba gåvpejohtu mearkkaSa Cavdedinestusa mas lea gessojuvvon lasseårvodivat ja almmoias doarjagat. Gåvpejodu galget dohkålas gåvpejohtoladdasat duodastit, nugo vuoståivåldinrusttegat ja duodjeguovddåzat. Gåvpejodu mii lea olgobealde dåid laddasiid, lea vejolas dohkkehit, jos ohcci såhttå ovddidit dårkkistuvvon rehketdoalu. Gåvpejohtosumit galget oidnojuvvot livnnetbåhpiriin.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Goahkkingirji 3/96 SE $iidu 20</p>
<p>oktavuoda såpmela&amp;taid ja Såmedikki gaskka, gaskaomiiguin mat eankilit ovdanbuktet dieduid &amp;ålaladdat ja maiguin giddet olbmuid fuomåSumi mediija bokte såmediggevålgga birra. Diehtojuohkindoaimmat prioriterejuvvojit uovvovaddat:</p>
<p>L. Såmi jienastuslohkui &amp;ålihanskovvi 2. Oahpahus</p>
<p>3. Såmedikki diehtojuohkinblåddi</p>
<p>4. Diehtonjuohkin&amp;oabkkimat/sajit</p>
<p>5. Gihppagat/plakåhtat</p>
<p>6. TV-spots</p>
<p>7. Almmuhuskampånja</p>
<p>8. Ruonå linjå ja Interneahtta</p>
<p>Såmedikkis eai leat stuorra resurssat, eai ekonomålas eaige olmmoslas resurssat geavahussii. Danin ferte bålkåhit pro$eaktajodiheaddji/kampanjajodiheaddji ovtta jabkåi.</p>
<p>Kampånjja olla$uhttin eaktuda rudaid geavahusa vårås olggobealde Såmedikki dåbålas buseahta.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Amund Eriksen bokte Såmejoavku Nubbin manimu3 teakstaoassi</p>
<p>- odda manimus cealkka</p>
<p>Proseaktajodiheaddji råhkada plåna mii &amp;åjeha ie$gudetge doaimmaid ja mas maiddåi leat åigeplåna, vuoruhuvvondoaimmaid buseahttaårvalus, rahtandoaimmat- ja doaimmaid &amp;adaheami ovddasvåstideaddjit. Raporta biddjo Såmediggåi 1997:a guovvamånus.</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa , Jens Petter Olsen bokte, Bargiidbellodaga såmediggejoavku Odda 5. &amp;uokkis doaimmaid vuolde:</p>
<p>Våldde oktavuoda iesgudetge politihkalas bellodagaiguin, ealåhusorganisa$uvnnaiguin jna. Lassi årvalus manimu3 cealkagii:</p>
<p>Jos 1i nagot oaZut lassi rudaid, ferte Såmediggi oddasit juogadit ieZzas buSeahtas.</p>
<p>II. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis. ,</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajieanala&amp;dat.</p>
<p>2. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienalat&amp;at såddejuvvot såmediggeråddåi.</p>
<p>3. Eavttuhus 2 hilgejuvvui 14 jiena vuostå.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>RY</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Goahkkingirji 3/96 TT Siidu 32</p>
<p>2. OVDDIDANDOARJJA LOTNOLAS EALÅHUSAID NANNEMII</p>
<p>2.1 Ålggahanstipeanda</p>
<p>Såmi ealåhusråddi såhttå addit ålggahanstipeandda lohpådussii go sågas lea ovddidit gåvpejurdaga fitnodatplånan lotnolas ealåhusaid doaimma vårås. Stipeanda råddjejuvvo jahkåsad stipeandan.</p>
<p>2.2 Meahccevaljiid geavaheapmi Såmi ealåhusråddi såhttå addit doarjaga lohpådussii doaimmaide mat åvkin åiggoSedje geavahit meahccevaljiid ealåhussan. Eaktu lea ahte dakkår doaimmat leat oassin plånejuvvon</p>
<p>ealåhusdoaimmas, ja ahte meahccevaljiid boahttevas geavaheapmi lea ovddalgibtii dohkkehuvvon nu viidåt go leaZZå vejolas.</p>
<p>2.3 Måhttobuorideapmi</p>
<p>Såmi ealåhusråddi såhttå addit doarjaga lohpådussii doaimmaide mat åiggosedje buoridit måhtu ja nuoraid searvama duodjåi, meahcce-ealåhusaide, eanandollui, guolåstussii ja boazodollui. Doarjja ii galgga addojuvvot doaimmaide mat åiggosedje buoridit måhtu ja oahpahusa siskkobealde dåbåla oahpahussystema.</p>
<p>3. OPPALACCAT GUKTUID ORTNEGIID DÅFUS</p>
<p>3.1 Doaibmaguovlu</p>
<p>Doaibma- ja ovddidandoarjagiid doaibmaguovlu lea seamma viidodagas go Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovlu.</p>
<p>3.2 Hålddaseapmi</p>
<p>Doaibma- ja ovddidandoarjagiid ortnegiin hålddasuvvo daid njuolggadusaid mielde mat gustojit Såmi ealåhusrådi å8$1id meannudeapmåi.</p>
<p>3.3 Nuolggadusaid rievdadeapmi Såmediggi såbttå rievdadit njuolggadusaid.</p>
<p>3.4 Årvvostallan Ortnet årvvostallojuvvo go golbma jagi leat gollan.</p>
<p>3.5 Fåpmuibidjan Dåt njuolggadusat bohtet fåpmui 01.01.97.</p>
<p>ÅS$i loabpahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 18.48.</p>
<p>Coahkkingirjji Cållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 | Siidu 26</p>
<p>Vaikko vel Såmediggi håldda$age rudaid såmi kultuvrra suodjaleapmåi ja ovddideapmåi, de lea nu ja maid ii såhte doarvåi garrasit deattuhit ahte earå orgånainge guovddåd, regiovnnalas ja båikkålas dåsis lea ovddasvåstådus såmi kultuvrii ja servodateallimii mas eai beasa. Dån lågan hålddaanriekti berre mudui dåhkiduvvot 1987 Såmedikki ja earå såmi riektidiliid lågas, seamma låhkåi go lea dahkkon Såmedikki åsahanlågas Suomas.</p>
<p>Såmediggi ferte 0azzut obalas fåpmudusa åsahit ja heaittihit ieZas virggiid (gå. juolludusnjuolggadusa 10. paragråfa) dan buSeahttaråmma siste maid Stuorradiggi juohke jagi mearrida. Ferte dattetge bidjat vuoddun ahte Såmedikki bargit mannå go dåt fåpmudus lea addojuvvon Såmediggåi, ain såhttet doalahit vuoigatvuodaideaset ja geatnegas-vuodaideaset mas sis leat bargiidlåga vuodul. Caggan dihte vejolas eahpe&amp;ielggasvuodaid bargiid ståhtusa hårråi, evttoha Såmediggi ahte dåt biddjojuvvo såmelåhkii rievdadeami oktavuodas. Såmediggi $addå ain leat hålddaSanorgånan ja bargit berrejit atn leat ståhtabargin jos vel råmmabu3eahtta våldo5ge geavahussii. Bargiiddili regulerejit dat lågat mat obaladdat gustojit buot bargiide, ja lågat mat mudui gusket ståhtabargiide. Åigeguovdilis lågat dån oktavuodas leat bargiidlåhka, bargonåggolåhka, Ståhta pen$onkåssa låhka ja almmola3 bargiid ahkerådjelåhka. Dås boahtå ahte bargiide Såmedikkis gusket ståhta våldotariffa$iehtadus ja guovddås tariffa$iehtadusat.</p>
<p>Justisdepartemeanta lea cealkån ahte såhttå leat veahås eahpedielggas movt ja vejolat&amp;at man guhkås Råddehusas dahje departemeanttas lea vejolasvuohta fåpmudit vålddi Såmediggåi almmå låhka- dahje plenarmearrådusa vuodul. Dat doarjjaortnegat mat leat fåpmuduvvon Såmedikki håldda$eapmåi gullet buot kategoriijai <span type="quote">"erenoamåS mearkka$upmi såmi kultuvrra dillåi"</span>.</p>
<p>Dikki ja såmelåga åsaheami råjes lea leama3 eaktun ahte Såmediggi 0aZzu viehka stuorra ie$mearridanvuoigatvuoda ja våikkuhanfåmu dån lågan å3$iid oktavuodas. Såmediggi råvve giedahallat gazaldaga &amp;ielgaseabbo fåpmudusa dåhkidusa doarjjaortnegiid hålddaseapmåi såmi ulbmiliidda såmelåga rievdadeami oktavuodas.</p>
<p>Mii guoskå ståhtarådi konstitusuvnnalas sadjåi Såmedikki ektui råmmabusehta geavaheapmåi sirdimii, de ii mearkkas friijaseabbo buseahttadilli makkårge prinsihpalas rievdadusa otnås ovddasvåstådusa ektui mii guoskå dasa movt Såmediggi geavaha juolludusaid.</p>
<p>Dan botta go bargojoavku lea bargan dåiguin gazaldagaiguin, lea ståhta ekonomiijanjuolggadus rievdaduvvon, mii lea mearriduvvon oddajagimånu 26. b. 1996 Gonagasla3 resolo$uvnna bokte. Dån odda njuolggadusa paragråfa 3.2, mii erenoamåzit guoskå doarjjajuolludusaide ja deavddanjuolggadusaide mat råhkaduvvojit, ferte$ii heivehit råhkkanemiid oktavuodas mat $addet jos Såmediggåi addo$ råmmabuseahtta. Såmediggi eaktuda ahte eai $atta erenoamåd hålddahuslas dahje ekonomålas våikkuhusat dån evttohuvvon rievdadusa geail. '</p>
<p>Praktihkalas sivaid geaZil ii leat vej olavuohta sirdit råmmabuseahta geavaheapmåi ovdal go åramusat 1998:s.</p>
<p>Oktiigeassu</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte eaktun åsahit råmmabudeahttaortnega Såmediggåi ferte leat:</p>
<p>1. Såmedikki buseahtta ferie olåhit dan måde sturrodaga ahte liv&amp;dii vejolas deavdit daid dårbbuid mat leat såmi servodagas.</p>
<p>2. Ferte åsahuvvot vuoigatvuohta Såmediggåi beassat $iehtadallat guovddås politihkkalas eisevålddiiguin ovddasvåstådusa ja vålddi juohkima hårråi Såmedikki ja Råddehusa gaskka daid nåvccaid ektui mat ain addojuvvojit Såmediggåi.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 sjiddu</p>
<p>Såmedikki dievasöoahkkin - Coahkkingirji 3/96 ET ' Siidu 25</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde: 1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>2. Eavttuhus I mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>4. Amund Eriksen</p>
<p>5. — Steinar Pedersen</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi råmiida ålggos vuos dan buori barggu maid bargojoavku lea dahkan dan oktavuodas jos Såmediggåi åddoåii friijaseabbo buseahtta dilli (råmmabudeahtta).</p>
<p>Dåt raporta lea deatålas oassi dan proseassas man bokte bidjat dohkålas eavttuid Såmedikki doibmii ovddasteaddji ja ovddasvåstideaddji orgånan såmiide. DuogåS maid låvdegoddi ovddida lea ahte Såmedikki våldesuorgi ii leat mearriduvvon loahpalat&amp;at, muhto baicce såhttå lasihuvvot dikke ieZas åddejumi ja våsihusaid ektui lassin dåbåla$ servodatoidnui mii rådde. |</p>
<p>Bargojoavkku våldodoaibman leai &amp;ielggadit vejolas råmmabusehteremii sirdima Såmediggåi. Raporta konkludere ahte buoremus vuohki movt åsahit friijaseabbo vejolasvuoda Såmediggåi prionteret ja hålddasit dån buseahtas maid Stuorradiggi lea mearridan, lea ahte olles juolludus Såmediggåi, maiddåi bålkå- ja jodihanbuseahtta, biddjo Såmedikki håldui postii 50. Dåt addå Såmediggåi friijaseabbo saji mearridit movt juolludus jupgaduvvo bålkå- ja jodihanrudaid gaskka ja earå doarjja- ja sirdinortnegiid gaskka såmi ålbmogii.</p>
<p>Såmedikkis lea maiddåi fuolla daid vejolaå negatiivvalas våikkuhusaid geaZil, mat såhttet $addat råmmabudehteremii sirdimis, danin go guovddås eisevålddit såhttet ålgit &amp;ujubit buot buseahttagåibådusaid mat eat -ovddiduvven såraiidbeales Såmediggåi vuhtiivålddekeahttå daid dårbbuid mat leat gåibådusaid duogåbealde. Jos dåt $addå boadusin, lea reforbma låvki manosguvlui. Otne lea ain hirbmat guhkki dassåZii go leat åsahuvvon ortnegat, åsahuvvon institusuvnnat ja boahtån oahppan fågaolbmot nu ahte såhttå leat ollåsit oadjebas ahte såmi giela, kultuvrra ja servodateallima duodai såhttå suodjalit ja ovddidit. Eaktun råmmabusehteremii ferte danin leat Cuovvovas:</p>
<p>Fertejit åsahuvvot rutiinnat nu ahte Såmediggi såhttå $iehtadallat guovddås politihkalas eisevålddiiguin ovddasvåstådusa ja våldejuohkåseami hårråi Såmedikki ja Råddehusa gaskka daid resurssaid ektui mat leat addojuvvon geavahussii.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 | | i Siidu 31</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi ovddida dål njuolggadusaid lotnolas ealåhusaid bissovas doarjunortnega vårås (Såmediggerådi eavttuhus 02.09.96)</p>
<p>NJU OLGGADUSAT LOTNOLAS EALÅHUSAID DOARJJAORTNEGA VARAS</p>
<p>Maid Såmediggi mearridii ...</p>
<p>Ulbmil</p>
<p>Doarjjaortnega ulbmil lea sihkkarastit sin bargosajiid ja dienasvuodu gudet ellet lotnolas ealåhusain.</p>
<p>1. DOAIBMADOARJJAORTNET</p>
<p>1.1 Ulbmiljoavkkut</p>
<p>Ortnega ulbmiljoavkkut leat sii gudet kombinerejit duoji, meahcceealåhusa, guolåstusa, eanandoalu ja boazodoalu. Sis gudet leat ulbmiljoavkkus, galgå leat dinestus unnimusat</p>
<p>guovtti ealåhusas dåin namahuvvon ealåhusain. Duoji ja meahcceealåhusa dåfus luitojuvvo dåt gåibådus.</p>
<p>Doarjjaortnet gok&amp;å ovttaolbmodoaimmaid ja sin gudet leat ieZaset doaibmaisidat.</p>
<p>1.2 Gåvpejohtu Juohke oasi vårås gåvpejohtu ferte leat gaskal 25.000 ruvnnu ja 75.000 ruvnnu stuoru. Ollislas bålkådinestusat lassin duodjåi ja meahcceealåhussii eai galgga leat eambbo go</p>
<p>120.000 ruvnnu. OllislaS bålkådinestusat earret guolåstusa, eanandoalu ja boazodoalu eai galgga leat eambbo go 60.000 ruvnnu stuoru.</p>
<p>Go duodji dahje meahcceealåhus kombinerejuvvo ovttain duoin nuppiin vuoddoealåhusain, de eai galgga ollislas bålkådinestusat leat eambbo go 120.000 ruvnnu stuoru.</p>
<p>Doaba gåvpejohtu mearkka$a Cavdedinestusa mas lea gessojuvvon lasseårvodivat ja almmolas doarjagat. Gåvpejodu galget dohkålaS gåvpejohtoladdasat duodastit, nugo vuoståivåldinrusttegat ja duodjeguovddåZat. Gåvpejodu mii lea olgobealde dåid laddasiid, lea vejolas dohkkehit, jos ohcci såhttå ovddidit dårkkistuvvon rehketdoalu. Gåvpejohtosumit galget oidnojuvvot livnnetbåhpinin.</p>
<p>Fievrrådusdoarjagat mat leat mannan meahcce-ealåhussii, galget gessejuvvot eret go doaibmadoarjja merostallojuvvo.</p>
<p>Ohccit galget leat registrerejuvvon lasseårvodivadd nammaregistarii.</p>
<p>1.3 Våikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doaibmadoarjaga lea vejolas addit ohcciide gudet gullet ulbmiljovkui, ja gudet såhttet duoda3tit gåvpejodu Cuoggå 1.2 mielde. Doarjja lea mearriduvvon 50 % sturrosazZan lotnolas ealåhusaid gåvpejodus ja eanemusat 50.000 ruvdnui jahkåsa&amp;dat.</p>
<p>Sign:  $$ 1.EKN</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 19</p>
<p>ÅSSi 36/96 1997 såmediggevålga - diehtojuohkinkampanja Å33i ålggahuvvui &amp;ak&amp;amånu 26. b. 1996 dii. 15.05. i</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Såmedikki diehtojuohkinstrategiija, stivrejoavkku evttohus, 05.04.95 (maiddåi mearrådus åS8is 22/95, ii leat mielddusin) |</p>
<p>— Såmedikki diehtojuohkinstrategiija, oanehisver$uvdna (ii leat mielddusin)</p>
<p>— Vålgaortnetlåvdegotti årvalus såmediggevålgga njuolggadusaid ja vålgga &amp;adaheami hårråi (ii mielddusin)</p>
<p>— Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna 1997 - 2001, (ii mielddusin)</p>
<p>— Norsk Gallup iskkadeapmi, 1994 juovlamånnu (ii mielddusin)</p>
<p>— Suoidnemånu 5. b. 1996 reive Dåsseårvorådis</p>
<p>— Min suoidnemånu 12. b. 1996 reive Dåsseårvoråddåi</p>
<p>- Cuonomånu 1. b. 1996 gulaskuddannotåhta Gielda- ja bargodepartemeanttas</p>
<p>— Min 26.04.96 reive joavkojodiheaddjiide</p>
<p>— Å3seovddidus ja mearrådus ås$is R 63/96 Vålgalåga rievdadusat - evttohus geavahisgoahtit poastajienastusa Norggas - gulaskuddan</p>
<p>IL. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmediggi åigu &amp;adahit diehtojuohkinkampanjja 1997 såmediggevålgga oktavuodas ja ovdal vålgga, 1997 vålgadiehtojuobkin. Kampanja Cadahuvvo 1997 guovvamånu råjes gitta dassåZil go såmi jienastuslohku giddejuvvo &amp;åliheapmåi ovdal vålgga.</p>
<p>Kampånjja mihttomearrin lea lasihit såmediggevålgii searvama dan bokte ahte lasihit såmi jienastuslohkui &amp;åliheami. Såmedikki mihttomearrin lea maiddåi oazzut eanet nissonolbmuid Såmediggåi.</p>
<p>OQassemihttomearri; eanet nissonolbmot Såmediggåi, ovttastahtto 1997</p>
<p>vålgadiehtojuohkimiin, dan seammås go geah&amp;&amp;aluvvojit éadahuvvot sierra doaimmat ovttasrådiid åigeguovdilis olggobeale ovttabargobeallåladdaiguin.</p>
<p>Såmi riddo- ja vuotnaguovllut biddjojuvvojit erenoamå ångirus$ansuorgin kampånjjas.</p>
<p>Strategiija | 1997 vålgadiehtojuohkimis åigu Såmediggi deattuhit diehtojuohkinkampanjjain ångirus$ama per$uvnnala$ oktavuoda ja fuomå5umi ja diehtojuohkima gaskasas oktavuoda bokte, mediija gaskaoapmin. Såmedikki diehtojuohkinstrategiija éoavddasånit kampånjjas leat oktavuohta olbmuiguin ja fuomå8upmi.</p>
<p>”</p>
<p>Doaimmat</p>
<p>Jos galgå juksat kampånjja mihttomenid, de lea dårbu &amp;adahit doaimmaid ollu surggiin. Såmediggevålgga birra diehtojuohkima ulbmil ovdal vålgga lea juohkit vuoddodieduid jienastuslogu, nominaSuvnna ja vålgga birra. Muhto stuoråmus ångirus$amat gusket dattetge dasa ahte o&amp;&amp;odit eanet såpmeladC&amp;aid Cålihit iezaset såmi jienastuslohkui ja oassålastit vålgi. Danin ferte ångirus$at doaimmaiguin mat addet vejolasvuoda hålestit olbmuiguin ja 0azzut</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3196 —— E  Siidu 35 3. Eavttuhus 3, mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>4. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å83is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Såhkaovddideaddji Replihkka 1. — Jarle Jonassen, å85ejodiheaddji</p>
<p>11. Olav Magnar Dikkanen</p>
<p>.12. Tore Bongo</p>
<p>13. Jarle Jonassen</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi ådde diedusge ahte ferte sihkkarastit månggalågan ealliid lunddolas oassin ollislas ja rikkis ekologålas eatnatgeardåivuodas. Dikkis leage danin åddejupmi ahte dilit heivehuvvojit nu ahte dohkkehuvvo maiddåi dihto lunddolas dihtospirenålli såmi guovlluinge.</p>
<p>Såmediggi oaivvilda dattetge ahte muhtun boraspirenålit nu go. geatki ja albbas leat beare - stuorråt muhtun guovlluin dål. Nåli ferte heivehit dan dåssåi mii såhttå Jeat dohkkåla rådji maid ealåhus såhttå dohkkehit.</p>
<p>Dattetge Cujuha Såmediggi garrasit ahte lea dårbu hålddaseapmåi mii sihkkarastå ja gåhtte vuodu $ibit- ja boazodollui. Såmi guovliuin ferte danin boraspirenåli doallat dan dåsis ahte dat ii Satta åittan såmi ealåhusbero5tumiide ja nå åittan såmi båikegottiide ollislattat.</p>
<p>Ferte maiddåi leat mihttomearrin gåvdnat buhtadusørtnegiid mat eai negatiivvaladdat våikkut ealåhusbargiide nugo boazoeaiggådiidda ja såvzaboanddaide nugo menddo dåvjå dåhpåhuvvå otne.</p>
<p>Stuorra boraspiriid hålddaseami oktavuodas lea lunddolas geahC&amp;adit olles såmi guovllu ollisla&amp;dat, sinke Norgga, Ruota ja Suomabealde. Såmediggi åigu suokkardit å85i Ruota ja Suoma Såmedikkiiguin gåvdnan dihte oktasas strategiija.</p>
<p>Dåhkidan dihte duodalas ja sihkkaris doaimma, ja govttola$ ekonomålas dietnasa, dårbbasit $ibitdoallu ja boazodoallu åibbas vealtameahttumit oadjebas råmmaeavttuid ovddosguvlui. Nugo earåge ealåhusdoaibma lea dåinge ealåhusain dårbu oadjebas dillåi ja oalle guhkås beassat plånet ieZaset doaimma. Månggalågan boraspiret ja daid lassåneapmi buktå stuorra eahpesihkkarvuoda ealåhusaide ja hehtte boahtteåiggi plånema ja ovdåneami vejolasvuodaid. Jos dihto boraspirenåli galgå doalahit såmi guovlluin, de ferte vuoddoealåhusaide sihkkarastit</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 21</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut Såhkaovddideaddji Replihkka</p>
<p>I. —Ing-Lill Pavall, åssejodiheaddi,. TT 2. Amund Eriksen</p>
<p>3. — Jens Petter Olsen Olav Andersen</p>
<p>Åsta Vangberg ...Ragnhild Nystad Ingar Eira</p>
<p>Jens Petter Olsen</p>
<p>Ragnhild Nystad '</p>
<p>8. —Måret Guhttor</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggi åigu &amp;adahit diehtojuobkinkampanjja 1997 såmediggevålgga oktavuodas ja ovdal vålgga, 1997 vålgadiehtojuohkin. Kampanja Cadahuvvo 1997 guovvamånu råjes gitta dassåzii go såmi jienastuslohku giddejuvvo &amp;åliheapmåi ovdal vålgga.</p>
<p>Kampånjja mihttomearrin lea lasihit såmediggevålgii searvama dan bokte ahte lasihit såmi - jienastuslohkui &amp;åliheami. Såmedikki mihttomearrin lea maiddåi 0a&gt;Zut eanet nissonolbmuid Såmediggåi.</p>
<p>Oassemihttomearri; eanet nissonolbmot Såmediggåi, ovttastahtto 1997 vålgadiehtojuobkimiin, dan seammås go geah&amp;&amp;aluvvojit adahuvvot sierra doaimmat ovttasrådiid åigeguovdilis olggobeale ovttabargobeallålatCaiguin.</p>
<p>Såmi riddo- ja vuotnaguovllut biddjojuvvojit erenoamås ångirus$ansuorgin kampånjjas. Strategiija AE</p>
<p>1997 vålgadiehtojuobkimis åigu Såmediggi deattuhit diehtojuohkinkampanjjain ångiru$$ama per$uvnnalas oktavuoda'ja fuomåSumi ja diehtojuohkima gaskasad oktavuoda bokte, mediija gaskaoapmin. Såmedikki diehtojuohkinstrategiija oavddasånit kampånjjas leat oktavuohta olbmuiguin ja fuomåSupmi.</p>
<p>Doaimmat</p>
<p>Jos galgå juksat kampånjja mihttomeriid, de lea dårbu &amp;adahit doaimmaid ollu surggiin. Såmediggevålgga birra diehtojuohkima ulbmil ovdal vålgga lea juohkit vuoddodieduid jienastuslogu, nominaSuvnna ja vålgga birra. Muhto stuoråmus ångirus$amat gusket dattetge dasa ahte o&amp;&amp;odit eanet såpmeladCaid &amp;ålihit ieZaset såmi jienastuslohkui ja oassålastit vålg. Danin ferte ångirus$at doaimmaiguin mat addet vejolasvuoda håletit olbmuiguin ja o0azzut</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 ; -— Siidu 9"</p>
<p>rå</p>
<p>ASSi 33/96 GaZaldagat Såmediggeråddåi Coahkkinortnega $ 26 vuodul</p>
<p>ÅS$i ålggahuvvui dii. 15.45, &amp;aktamånu 24. b. 1996.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — Peder Mathisen gazaldat, GuovddåSbellodaga såmediggejoavku, joavdan 03.09.96 — Hartvik Hansen gazaldat, Såmejoavku, joavdan 17.09.96, dii 09.03.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Åirasa Peder Mathisen, Guovddålbellodaga såmediggejoavku, gazaldat,:</p>
<p>Manimuö åiggiid lea mediijain gullon ollu vuosttas såmi påhpa Andreas Porsangera birrra, gii leai eret Porsångguleaibevuonas. Son elii jagis 1735 jahkåi 1780. Andreas Porsanger vålddii teologiijaeksamena 1761:s, ja biddjui påhppan Vårjjagii 1761:s.</p>
<p>Go ståhtastipendiåhta Edvard Ruud lea åvZzuhan, de jearan rådis ahte berre go Såmediggi bargat dan ala ahte ceggejuvvo muitogeadgi su ruovttubåikåi.</p>
<p>Såmediggerådi våstådus åirasii Peder Mathisen, Guovddåsbellodaga såmediggejoavku: Såmediggi lea 02zon åvZZuhusa ceggehit muitogeadggi båhpa Andreas Porsangera</p>
<p>muitun. Ålgaga dasa dagai ståbtastipendiåhta Edvard J. Ruud, ja ollu earåge olbmot leat</p>
<p>rvwø:r</p>
<p>ryw:</p>
<p>ceggejuvvot muitogeadgi, gosa ja gii dan berre dahkat.</p>
<p>Såmediggeråddi oaivvilda prinsihpalatdat ahte ålbmotvålljen orgånan Såmediggi 1i berre badjelasas våldit ovddasvåstådusa ceggehit muitogedggiid, e.e. dakkåriid mat muitalit Såmedikki iezas doaimma.</p>
<p>Båbpa Andreas Porsangera muitogeadggi hårråi lea nu, ahte åigut vuordit Såmi girkorådi oaivila. Ålgodilis dåt orru leamen dakkår bargu maid Norgga Girku berre doaimmanhit. Dattetge Såmediggi såhttå leat mielde jodu addimin muitogeadggi ceggeheapmåi.</p>
<p>Åirasa Hartvik Hansena gaZaldat, Såmejoavku: Rievssatbivddu ålggu manideapmi</p>
<p>Cujuhan iezan evttohussii odda å3$iid vuolde 29.11.1995, å88i 40/95, Rievssatbivddu ålggaheami birra éak&amp;amånu 10. beaivve råjes, ahte lea go dat jierpmålas rievssatnåli ektui. Fargga lea jahki våssån ja in leat vel vuohttån ahte Såmediggeråddi vel lea dovddusin dahkan ahte å331 biddjo Såmedikki dievastoahkkima ovdii. Mu oainnu mielde lea dåt prinsihpala3 å85i såmi ålbmogii, ja dåt ferte farggamus lågi mielde &amp;ielggaduvvot nu ahte dat boahtå buorrin berosteaddjiide. Dån vuodul lea dårbbasias jearrat Gåid gaZaldagaid:</p>
<p>Orru go Såmediggerådi mielas å85i guoskamin Såmediggåi?</p>
<p>ruwar</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievasgoahkkin - Coahkkingirji 3/96 ' Siidu 10</p>
<p>Såmediggerådi våstådus åirasii Hartvik Hansenii, Såmejoavku:</p>
<p>Såmediggeråddi lea dego Såmediggeråddi mearrådusa Cuovvoleapmin fuoddolåga birra 1991:s, seamma jagi å33is R 164/91, buktån gulaskuddancealkåmu3a bivdoåiggiide åigodahkii 1992 - 1995/97. Dås lea konkrehta evttohuvvon ahte rievssaha ja girona bivdoåigi maniduvvo golggotmånu 1. beaivåi riikka davimus osiin. Dåt dahkkui dålås rievssatnåli geail, ja eambbo heivvolas bivdoåiggi geazil båikkålas bivdoårbevieru ektui.</p>
<p>Nugo diehtit de Såmediggeråddi ii 0220n dån vuhtiivåldojuvvot. Luondduhåldda$an direktoråhta éujuha manimustå 25.07.96 reivves, earå nåliid njuolggadusaid gulaskuddama oktavuodas (rievssahiid bivdoåigi ii leat såddejuvvon gulaskuddamii), ahte jåhkkimis bivdoåigi ii viiddiduvvo. Ulbmilin lea joatkit rievssatbivdoåiggiid mat gustojit. Såmediggeråddåi lea gaZaldat ahte rievdadit småvvafuoduid bivdoåiggiid ain seamma</p>
<p>åigeguovdil. Rådi mielas ii leat dattege dårbu ovddidit å85i Såmedikki dievastoabkkimii odda mearrådusa dahkamii.</p>
<p>Såmediggeråddi åigu fas våldit oktavuoda rivttes eisevålddiiguin &amp;ujuhan dihte såvaldaga ja dårbbu manidit småvvafuoduid bivdoåiggi ålggaheami davimus guovlluin.</p>
<p>III. Jienasteapmi — 39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>1. ÅSSi loahpahuvvui jienasteami haga. IV. Beavdegirjelasåhus Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å3%is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut  Såhkaovddideaddji Replihkka</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Geahd&amp;a Cuoggå III Jienasteapmi</p>
<p>ÅS$i Ioahpahuvvui &amp;ak&amp;amånu 24. b. 1996 dii. 16.08.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievaséoahkkin - CGoahkkingirji 3/96 TT TD  giidu 22</p>
<p>oktavuoda såpmelattaid ja Såmedikki gaskka, gaskaomiiguin mat eankilit ovdanbuktet dieduid &amp;ålalaédat ja maiguin giddet olbmuid fuomåSumi mediija bokte såmediggevålgga birra. Diehtojuohkindoaimmat prioriterejuvvojit éuovvovalCat:</p>
<p>8.</p>
<p>l 2 3. 4. 5 6 7</p>
<p>Såmi jienastuslohkui éålihanskovvi Oahpahus</p>
<p>Såmedikki diehtojuohkinblåddi Diehtonjuobkindoahkkimat/sajit Gihppagat/plakåhtat</p>
<p>TV-spots</p>
<p>Almmuhuskampånja</p>
<p>Ruonå linjå ja Interneahtta</p>
<p>Såmedikkis eai leat stuorra resurssat, eai ekonomålas eaige olmmo3la5 resurssat geavahussii. Danin ferte bålkåhit proseaktajodiheaddji/kampanjajodiheaddji ovtta jahkåi.</p>
<p>Kampånjja olla$uhttin eaktuda rudaid geavahusa vårås olggobealde Såmedikki dåbålas budeahta.</p>
<p>Ås$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 16.40</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 36</p>
<p>ekonomåla3 eavttuid. Fertejit gåvdnot vuoiggalas ja dohkålaS buhtadusortnegat boraspirevahågiidda Sibihiid ja bohccuid hårråi. Ortnegiid bokte ferte såhttit johtilit oazzut ekonomålas buhtadusa ja nu småvva byråkratiijain go vejolas go buhtadusat galget måksojuvvot.</p>
<p>Lea deatålaå råhkadit håldda$anplåna ja reguleret sierralågan boraspirenåliid sihkkarastin dihte oadjebasvuoda ja boahtteåiggi vejolasvuodaid såmi ealåhusaide.</p>
<p>Boraspirevahågiid buhtadusortnega nuppåstuhttin mii guoskå bohccuide, buktå albmosii ahte maiddåi omiid buhtadusortnega ferte gåibiduvvot odasmahttojuvvot.</p>
<p>Mii guoskå bohccuide boraspiriid dahkkon buhtadusortnegiidda, deea Såmedikki mielas dåt evttohus ahte addit doarjaga jåhkehahtti vahågiidda mearkkasahtti låvki rivttes guvlui. Dåt dagaha dan ahte eaiggådat 07z0t eanet buhtadusa duodalas vahågiid ovddas maid boraspiret dagahit</p>
<p>ruver</p>
<p>LuondduhålddaSan Direktoråhtas amndide, jos dåt våikkuha å53iid johtileabbot ja dåvgaseabbot meannudeapmåi buhtadusaid måksimiid oktavuodas.</p>
<p>Lea maiddåi deatålas ahte boadåsii vahåtbuhtadus goluide, vahågiidda j ja Cuovusvahågiidda main lea njuolgga sivvaoktavuohta boazovahågiidda.</p>
<p>Jos buhtadusnjuolggadusat eai addo låga bokte, de ii leat dalle makkårge låhka-åsahusge mii dan regulere3ii. Buhtadusa sturrodat lea ålohii gitta Stuorradikki buseahttameannudeames. Danin liv&amp;&amp;ege Såmedikki mielas dårbu låga bokte mearridit buhtadusnjuolggadusaid boraspirevahågiidda sihkkarastin dihte jahkåsa$ måksimiid.</p>
<p>Mudui lea deatåla$ ahte buhtadusortnet ja boraspirehålddaseapmi evaluerejuvvojit ollislatdat muhtun åigge geahden.</p>
<p>ÅS loahpahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 19.45.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 ' —— Siidu 24</p>
<p>Såmediggi ferte 0azzut obalas fåpmudusa åsahit ja heaittihit ieZas virggiid (gé. juolludusnjuolggadusa 10. paragråfa) dan buseahttaråmma siste maid Stuorradiggi juobke jagi mearrida. Ferte dattetge bidjat vuoddun ahte Såmedikki bargit mannå go dåt fåpmudus lea addojuvvon Såmediggåi, ain såhttet doalahit vuoigatvuodaideaset ja geatnegas-vuodaideaset mas sis leat bargiidlåga vuodul. Caggan dihte vejolaS eahpedielggasvuodaid bargiid ståhtusa hårråi, evttoha Såmediggi ahte dåt biddjojuvvo såmelåhkii rievdadeami oktavuodas. Såmediggi $addå ain leat håldda$anorgånan ja bargit berrejit ain leat ståhtabargin jos vel råmmabuseahtta våldo$ge geavahussii. Bargiiddili regulerejit dat lågat mat obaladdat gustojit buot bargiide, ja lågat mat mudui gusket ståhtabargiide. Åigeguovdilis lågat dån oktavuodas leat bargiidlåhka, bargonåggolåhka, Ståhta pen$onkåssa låhka ja almmolas bargiid ahkerådjelåhka. Dås boahtå ahte bargiide Såmedikkis gusket ståhta våldotariffaSiehtadus ja guovddås tariffaSiehtadusat.</p>
<p>Justisdepartemeanta lea cealkån ahte såhttå leat veahåS eahpe&amp;ielggas movt ja vejolatéat man guhkås Råddehusas dahje departemeanttas lea vejolasvuohta fåpmudit vålddi Såmediggåi almmå låhka- dahje plenarmearrådusa vuodul. Dat doarjjaortnegat mat leat fåpmuduvvon Såmedikki hålddaseapmåi gullet buot kategoriijai <span type="quote">"erenoamåS mearkkaSupmi såmi kultuvrra dillåi"</span>.</p>
<p>Dikki ja såmelåga åsaheami råjes lea leama3 eaktun ahte Såmediggi 0azzu viehka stuorra ie$mearridanvuoigatvuoda ja våikkuhanfåmu dån lågan å8$iid oktavuodas. Såmediggi råvve giedahallat gazaldaga &amp;ielgaseabbo fåpmudusa dåhkidusa doarjjaortnegiid bålddaseapmåi såmi ulbmiliidda såmelåga rievdadeami oktavuodas.</p>
<p>Mii guoskå ståhtarådi konstitusuvnnalas sadjåi Såmedikki ektui råmmabusehta geavaheapmåi sirdimii, de ii mearkkas friijaseabbo buseahttadilli makkårge prinsihpalas rievdadusa otnås ovddasvåstådusa ektui mii guoskå dasa movt Såmediggi geavaha juolludusaid.</p>
<p>Dan botta go bargojoavku lea bargan dåiguin gaZzaldagaiguin, lea ståhta ekonomiijanjuolggadus rievdaduvvon, mii lea mearriduvvon oddajagimånu 26. b. 1996 Gonagaslas resolo$uvnna bokte. Dån odda njuolggadusa paragråfa 3.2, mii erenoamåzit guoskå doarijajuolludusaide ja deavddanjuolggadusaide mat råhkaduvvojit, ferte3ii heivehit råhkkanemiid oktavuodas mat $addet jos Såmediggåi addo3 råmmabuseahtta. Såmediggi eaktuda ahte eai $atta erenoamåd hålddahuslas dahje ekonomålas våikkuhusat dån evttohuvvon rievdadusa geail.</p>
<p>Praktibkala sivaid geazil ii leat vejolasvuohta sirdit råmmabuseahta geavaheapmåi ovdal go åramusat 1998:s.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Olav Andersena bokte, NSR:a såmediggejoavku</p>
<p>Oktiigeassu Såmediggi deattuha ahte eaktun åsahit råmmabuseahttaortnega Såmedipgåi ferte leat:</p>
<p>1. Såmedikki buseahtta ferte olåhit dan måde sturrodaga ahte liv&amp;dii vejolas deavdit daid dårbbuid mat leat såmi servodagas.</p>
<p>2. Ferte åsahuvvot vuoigatvuohta Såmediggåi beassat Siehtadallat guovddås politihkkalas eisevålddiiguin ovddasvåstådusa ja vålddi juohkima hårråi Såmedikki ja Råddehusa gaskka daid nåvccaid ektui mat ain addojuvvojit Såmediggåi.</p>
<p>IIL. Jienasteapmi — 39 åirasis 39 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 38</p>
<p>Organiseren</p>
<p>Lea deatålas åsabit Såmi dåiddatoahkkådusa <span type="quote">"daiguin 600 dåidagin"</span> dego ålgun fåsta &amp;oahkkådussii. Viidåseabbo barggus Coahkkådusa dievasleabbon dagadettiin lea deatålas hukset dåiddatoahkkådusa olles såmi guovllus.</p>
<p>Såmediggi lea å33is 23/96, Såmi kulturviesuid ollislas plåna, mearridan nå:</p>
<p>"Kulturviessoplånas lea Såmi Dåiddamuseage definerejuvvon nåSuvnnalas såmi kulturinstituSuvdnan. Såmedikkis eai leat dasa makkårge mearkkaSumit, danin go lea deatålas nåSuvnnalaS doaibma ahte gåvdno såmi govvadåidaga ja duoji coahkkådus maid geavaheaddjit såhttet geavahit. Såmedikkis leat dattetge eahpådusat odda instituSuvnnaid åsaheapmåi, go doaimmaid nu Cielgasit go dås, såhttå bidjat oassin muhtun instituSuvdnii mii juo gåvdno. Såmedikki årvvostallama mielde såhttå plånejuvvon dåiddamusea doaimmaid ollåsit bidjat SVD-DSS:a oktavuhtii. Dåt eaktuda dattetge ahte SVD nannejuvvo hui garrasit, ja ahte institusuvnna mihttomearit ja njuolggadusat rievdaduvvojit, muhto nu ahte Såmi Dåiddamusa ja SVD gaskasas fågalas ovddasvåstådus ja Jågalas doaimmat sirrejuvvojit."</p>
<p>Dikki mearrådussii dåvistettiin ja Såmi dåiddamusea &amp;ielggadusa vuodul, bivdå Såmediggi Såmiid Vuorkå-Dåvviriid (SVD/DSS) stivrra ovttasrådiid Såmi Dåiddaéehpiid Servviin (SDS), éilget ja evttohit:</p>
<p>— såmi dåiddamusealala$ doaimma organiserema SVD/DSS:as</p>
<p>— arealdårbbu Coavdima</p>
<p>— jodiheami, ekonomiija ja ruhtadeami</p>
<p>— SVD/DSS:a njuolggadusaid ja ulbmiliid rievdadeami, maiddåi stivradoahkkådusa</p>
<p>Mii guoskå låvdegotti earå evttohusaide, de Cujuha diggi abte Norgga kulturråddi ja Såmi kulturråddi leat juolludan rudaid 3-jagåS fågavirggi/konservahtor virggi åsaheapmåi dan <span type="quote">"600 dåidaga vårås"</span> SVD-DSS:as. Såmedikkis eai leat makkårge mearkka$umit ahte 3-jagas fågavirgåi såhttå bidjat bargguid mat gusket dåiddaCoahkkådusa åsaheami plånemii. Låvdegotti konkrehta evttohusa éuovvoleapmi &amp;ielggadusa 3. kapihttalis eaktuduvvo dattetge &amp;ovdojuvvot dåiddatoahkkådusa viidåseabbo barggus dåiddamusealala$ doaibman.</p>
<p>Dån vuodul åigu Såmediggi bargat dan ala ahte åsahuvvo nåSuvnnalag såmi govvadåidda ja dåidaduodjetoahkkådus SVD-DSS oktavuhtii KåråSjogas dikki mearrådusa prioriteremiid ektui, mat leat mearriduvvon å33is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 37 ledje Coahkis. Jienasteapmi Cadahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjål dån å53is.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 - *— Siidu 37</p>
<p>ÅS5i 40/96 Såmi dåiddamusea - &amp;jelggadus ÅS3i ålggahuvvui &amp;aktamånu 27. b. dii. 09.05.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Såmi Dåidda&amp;ebpiid searvvi &amp;ielggadus, 31.03.96</p>
<p>— Cuonomånu 7. b. 1995 reive Såmi Dåiddadehpiid Searvvis jahke&amp;oahkkincealkåmu3ain — Njukdamånu 28. b. 1996 reive Såmi Dåiddaöehpiid Searvvis jabke&amp;oahkkincealkåmusain — Mearrådus å8$is R 23/96 Såmi kulturviesuid ollislaS plåna (ii mielddusin)</p>
<p>— Interreg II North Calotte Region. 1995 -.1999, European Commission (ii mielddusin)</p>
<p>— Min 12.07.96 reive SVD-DSS;jii ja Såmiid Dåiddadehpiid Searvåi</p>
<p>— Borgemånu 13. b. 1996 reive SVD-DSS:as</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>ø</p>
<p>Alggahus</p>
<p>Såmediggåi lea deatålas buktit såmi govvadåidaga ja dåidaduoji olbmuid olamuddui. Go åsaha fåsta såmi dåiddatoahkkådusa, de bajida dat maiddåi dåiddaslåjaid ståhtusa.</p>
<p>Såmediggi doarju evttohusa åsahit såmi govvadåiddatoahkkådusa ja duodje/dåidaduodje- Coahkkådusa organiserejuvvon dåiddamusealas doaibman. Såmedikki mielas lea deatålag buktit olamuddui såmi dåidaga organiserejuvvon, museålas håmis geavaheaddjiide, dainna ulbmilin ahte lasihit bero$tumi dåidagii ja måhtolasvuoda dåidaga birra sihke såmi servodagas ja dan olggobealde. Råddehus lea maiddåi oaidnån ahte lea dårbu nannet såmi dåidaga gaskkusteami såmi ålbmogii, Sd.died. 61 (1991-92) Kultuvrra åiggiid &amp;ada:</p>
<p>"Såmi servodat lea guhkkå såvvan såmi dåiddamusea. Vuoddun dån museai leat dat oastimat maid Norgga kulturråddi lea dahkan 1980-jagiin. Ovttasbargu Såmi Vuorkå-Davviriiguin KåråSjogas livåde lunddolas, mii maiddåi lea oastån oddaåigåsas dåidaga daid marimus jagiin, livåde lunddolas." (5.21)</p>
<p>”... Forbmagiella oddaåigåsas såmi govvadåidagis såhttå leat amas ja maid lea våttis fåhtet. Olamuddui buktin stuorra eanandiedålas guovllus, gos olbmot åsset biedgguid såhttå maiddåi leat våttisvuohtan. Såmi birrasis ferte danin låhéit odda, vårra earå doaimmaid jos dåiddålas &amp;åjehanvuogit galget juksat ollu olbmuid. Departemeanta dparju doaimmaid maid ulbmil erenoamådit lea gaskkustit såmi dåidaga såmi ålbmogii...". (5.232)</p>
<p>Ståhtus</p>
<p>Såmediggi lea å5$is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna, defineren Såmi Dåiddamusea naSuvnnalad såmi kulturinstitusuvdnan. Såmi Dåiddamusea &amp;jelggadusa mandåhtas lea låvdegoddi bivdån geahCadit institusuvdnii dårbbu davviriikalas dåsis mii såhttå vurket</p>
<p>vw wil</p>
<p>vPesoseenavenennnael snnernnennennaenenser</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 TT Siidu 23</p>
<p>å</p>
<p>ÅS$i 37/96 Cielggadus daid våikkuhusaid birra go såmediggåi addosii stuoråt friijavuohta buseahta oktavuodas - cealkåmus</p>
<p>ÅS$i ålggahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 16.55.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — Våikkuhusat mat gusket dasa go Såmediggi 0a2%u stuoråt friijavuoda buSeahta oktavuodas</p>
<p>— Cealkåmu departemeanttaid gaskasa$ bargojoavkku raportii - åS$i 12/96 Såmi kulturmuitorådis, 08.05.96</p>
<p>— Cealkåmu Såmi ealåhusrådis - SN 75/96, 02.07.96 -— Cealkåmus Såmi kulturrådis, 12.07.96 — Cealkåmu3 Såmi giellarådis, 12.07.96</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggi råmiida ålggos vuos dan buori barggu maid bargojoavku lea dahkan dan oktavuodas jos Såmediggåi åddoåii friijaseabbo buseahtta dilli (råmmabuseahtta).</p>
<p>Dåt raporta lea deatåla8 oassi dan proseassas man bokte bidjat dohkålas eavttuid Såmedikki doibmii ovddasteaddji ja ovddasvåstideaddji orgånan såmiide. DuogåS maid låvdegoddi ovddida lea ahte Såmedikki våldesuorgi ii leat mearriduvvon loahpaladdat, muhto baicce såhttå lasihuvvot dikke iezas åddejumi ja våsihusaid ektui lassin dåbålaS servodatoidnui mii rådde.</p>
<p>Bargojoavkku våldodoaibman leai &amp;ielggadit vejola$ råmmabu3ehteremii sirdima Såmediggåi. Raporta konkludere ahte buoremus vuohki movt åsahit friijaseabbo vejolasvuoda Såmediggåi prioriteret ja håldda3it dån buseahtas maid Stuorradiggi lea mearridan, lea ahte olles juolludus Såmediggåi, maiddåi bålkå- ja jodihanbuseahtta, biddjo Såmedikki håldui postii 50. Dåt addå Såmediggåi friijaseabbo saji mearridit movt juolludus juogaduvvo bålkå- ja jodihanrudaid gaskka ja earå doarjja- ja sirdinortnegiid gaskka såmi ålbmogii.</p>
<p>Såmedikkis lea maiddåi fuolla daid vejolas negatiivvalas våikkuhusaid geail, mat såhttet $addat råmmabudehteremii sirdimis, danin go guovddås eisevålddit såhttet ålgit Cujuhit buot bueahttagåibådusaid mat leat ovddiduvvon såmiid beales Såmediggåi vuhtiivålddekeahttå daid dårbbuid mat leat gåibådusaid duogåbealde. Jos dåt Saddå boadusin, lea reforbma låvki manosguvlui. Otne lea ain hirbmat guhkki dassåzii go leat åsahuvvon ortnegat, åsahuvvon institusuvnnat ja boahtån oahppan fågaolbmot nu ahte såhttå leat ollåsit oadjebas ahte såmi giela, kultuvrra ja servodateallima duodai såhttå suodjalit ja ovddidit. Eaktun råmmabudehteremii ferte danin teat éuovvovas:</p>
<p>Fertejit åsahuvvot rutiinnat nu ahte Såmediggi såhttå $iehtadallat guovddås politihkalas eisevålddiiguin ovddasvåstådusa ja våldejuohkåseami hårråi Såmedikki ja Råddehusa gaskka daid resurssaid ektui mat leat addojuvvon geavahussii.</p>
<p>Vaikko vel Såmediggi hålddaSage rudaid såmi kultuvrra suodjaleapmåi ja ovddideapmåi, de lea nu ja maid ii såhte doarvåi garrasit deattuhit ahte earå orgånainge guovddås, regiovnnalas ja båikkålas dåsis lea ovddasvåstådus såmi kultuvrii ja servodateallimii mas eai beasa. Dån lågan hålddaSanriekti berre mudui dåhkiduvvot 1987 Såmedikki ja earå såmi riektidiliid lågas, seamma låhkåi go lea dahkkon Såmedikki åsahanlågas Suomas.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut  Såhkaovddideaddji . Replihkka</p>
<p>LO | Ole Henrik Magga, å%8ejodiheaddji | -</p>
<p>2. pi | Magnhild Mathisen</p>
<p>3. Ingren — &gt;</p>
<p>4. Terje K. Haugen</p>
<p>Jens Petter Olsen</p>
<p>Bk Geir "Tommy F Pedersen EE Eilif O. Larsen</p>
<p>ee == i "Steinar Pedersen ==</p>
<p>| : Geir Tommy Pedersen 10. Ragnhild Nystad — : Peder Mathisen einar Pedersen</p>
<p>.12. | Olav Magnar Dikkanen Bg | Hartvik Hansen 14 - Ing-Lill Pavall</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Såmediggerådi diedåhus våldojuvvui diehtun.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 15.45.</p>
<p>Siidu 8</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 PP Siidu 14</p>
<p>Dasto headusta Suodjalusa mohtorfievrruid geavaheapmi meahcis maiddåi årbevirolas såmi ealåhusdoaimma. Dåt mohtorfievrrut leat johtileabbot ja geahppaseabbot, ja danin lea Suodjalusas vejolasvuohta buvttehit ollu guhkkelii eanadiedålattat go earå mohtorfievrruiguin.</p>
<p>Lea åibbas dohkketmeahttun dat ahte Suodjalus såhttå friija geavahit daid mohtorfievrruid maid ie$ håliida almmå ahte geatnegahtto Cuovvut daid seammåid råddjemiid maid earåt fertejit Éuovvut.</p>
<p>NSR:a Såmediggejoavku bivdå Såmediggerådi jodaneamosit våldit oktavuoda Suodjalusa huksenbålvalusain ja Cilget dårbbasago Suodjalus éuovvut dåbålaS njuolggadusaid, movt dåt - mohtorfievrrut galget geavahuvvot ja makkår våikkuhusat dain leat lundui ja såmi</p>
<p>ealåhusaide nugo boazodollui ja meahcce-ealåhusaide. |</p>
<p>7. Ragnhild Nystad, NSR:a såmediggejoavku: Hålkavåri ja Inggåguolbana båhdin- ja hårjehailansillju</p>
<p>Låigo$iehtadusa odasmahttin ja Hålkavåri ja Iyggåguolbana båhdin- ja hårjehallansiljuid viiddidanplånat.</p>
<p>Såmediggi diehtå ahte Porsånggu Gardnisovdna Suodjalusa huksenbålvalusa bokte lea åigumin odasmahttit låigoSiehtadusa Hålkavåri ja Iyggaguolbana båh&amp;in- ja hårjehallan3iljuide. Dån seammå oktavuodas åkkastallå Suodjalusa huksenbålvalus viiddidit $iljuid daid hårjehallandårbbuid ektui mat gardnisovnnas leat otne.</p>
<p>Hårjehallansillju lea guovddås såmi guovlluin Finnmårkkus. Dål lea ståhta ja såmi servodaga gaskka eahpedielga dilli mii guoskå eana- ja Cåhcevuoigatvuodaide såmi guovlluin. Guovllu såmi ealåhusat doibmet marginåla dilis. Boazodoalloealåhus masså guohtoneatnamiid bihttå bihtå manis. Finnmårkku boazodoalu oktavuodas lea jodus viiddis nuppåstuhttinbargu. Bargguhisvuohta guoskevas gielddain lea issoras badjin. Sillju lea deatålas åvkkastallanguovlu meahccebargiide ja lea lassin såvzzaid ja $ibihiid meahcceguohtonguovlu. Go Suodjalus geavaha dåid hårjehallansiljuid, de leat das maiddåi oalle ollu negatiivvalas biraslas våikkuhusat. NSR:a såmediggejoavku bivdå Såmediggerådi jodåneamosit våldit oktavuoda Suodjalusa huksenbålvalusain 0azzun dihte &amp;ielgasa dålås plånaid birra, ja 0azZun dihte &amp;ielgasa våikkuhusaid birra mat das såhttet leat såmi servodahkii ollislat&amp;at ja erenoamåZit såmi ealåhusaide nugo omd. boazodollui ja lotnolasealåhusaide.</p>
<p>8. Hartvik Hansen, Såmejoavku: Suoma eisevålddiid gåibådus oddasit siehtadallat Deanjujoga guolåstusnjuolggadusaid</p>
<p>Såmejoavku &amp;ujuha ahte min evttohus odda å85iid oktavuodas, å$$enummar journalnummaris 95/15445, $iehtadusa delegasuvdna Suomain Deanujoga guollebivddu birra.</p>
<p>Leat gullan medijain ahte Suoma eisevålddit Hannele Pokka bokte leat gåibidan odda $iehtadallamiid Deanujoga guollebivdonjuolggadusåid hårråi. Våldosivva dasa lea dat go Suoma turistabivdit lea garrasit moaitån guollebivdonjuolggadusaid, ja såvaldahkan lea oazZut heivvoleabbo bivdonjuolggadusaid turistabivdiide.</p>
<p>Min mielas dåt lea ima5, go odda bivdonjuolggadusathan bohte fåpmui easkka gieskat ovdal dån jagi bivdoåiggi. DåbålaCdathan dåt guorahallojuvvojit juohke 4. jagi, njuolggadusaid eai liv&amp;&amp;e guorahallan nå oanehis åiggi mannil oddasit jos gåibådus liv&amp;&amp;e boahtån Deanujoga åssiin.</p>
<p>Min åvZzuhus Såmediggeråddåi lea ahte gåibiduvvo dihto ovddastus vejolas $iehtadallanlåvdegoddåi, dahje buot buoremus liv&amp;de bivdit Finnmårkku fylkamanne hilgut gåibådusa maid Suoma eisevålddit leat ovddidan, go gåibådus i1 boade båikkålas olbmuin. Njuolggadusat leat |eama$ geavahusas duse dån guollebivdoåigodagas.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievaséoahkkin - Coahkkingirji 3/96 DD  Siidu 13</p>
<p>Gievrras vuostålasti vuostå mii ståhta lea dån oktavuodas, de biddjojit såmi bero5tumit boanddaidservvi advokåbtii. Boanddaidsearvvi advokåhta bealusta eanaeaiggådiid . berostumiid, privåhta bero$tumiid, almennet geavahanvuoigatvuodaid jna. ja lassin vel dasto såmi vuoigatvuodaid. Dåt sierralågan bero5tumit såhttet leat vuostålaga, mii dagaha nidduid sierralågan beallålat&amp;aid gaskii, dåid bero5tumiid såhttå leat våttis ovttaskas advokåhtas ovddidit. Cåjehuvvo ahte dåt leai våttis Divttasvuona fealttasge, ja manimudat Læigasfealttas.</p>
<p>ILO-konvensuvnna 12. artihkkala ektui, galgå ståhta våikkuhit å$$iide, maid oktavuodas såmi vuoigatvuodat orrot boastut geavahuvvon, ja såhttit ovddidit duopmostuoluide. Dan vuodul go såmi boaresvuoigatvuodat eaige nektiåddejumit leat Cålala$ håmis, lea vealtameahttun deatålas dahkat vålmmasteaddji barggu dieduid viezZamiin, ovdal go å3381 såhttå ovddidit duopmostuoluide. Ovddit åiggiid almmolas riektigeavahus lea systemåhtalattat badjelgeah&amp;&amp;an såmi boaresvieruid ja vuoigatvuodaid, ståhta naSuvnnalad låhka- ja njuolggadusaide dåvistettiin mii lea huksejuvvon politihkalas assimilasuvdnaulbmiliid mielde Norggas.</p>
<p>— Lea vealtameahttun deatåla$ ahte såmi bero$tumit leat ovddastuvvon dain vålmmasteaddji bargguin ja Coabkkimiin, danin vai sihkkarastojuvvojit diedut ahte gåvdnojit såmi vuoigatvuodat dain sierralågan fealttain, ja vai ieSgudetlågan beallålatdat såhttet gozihit såmi vuoigatvuodaid.</p>
<p>Qanehis åigåi lea deatålas ahte MeahccekomiSuvdna bisseha Læigasfealtta meannudeami dassåZii go Såmedikki cealkåmudat, maid lea ovddidan leat vuhtiivåldojuvvon. Lea deatålag sihkkarastit såmi berostumiide uhccimus riektigåhttema. MeahccekomiSuvnna barggus viidåseabbot ferte jodåneamos lågi mielde nammadit doarjjajoavkku mii såhttå veahkehit såmi vuoigatvuodaiguin MeahccekomiSuvnna barggu ektui. Dån joavkku nammada Såmediggi. Joavkku bargun galgå maiddåi leat gåvdnat sierra proseassafåpmudeaddji såmi berostumiide dain sierralågan fealttain.</p>
<p>5. Geir Tommy Pedersen, NSR:a såmediggejoavku: Låhkaåsahusat Reisa luonddusuodjalanpårkka geavaheapmåi</p>
<p>Reisa luonddusuodjalanpårkka låhbkaåsahus-evttohus lea dål såddejuvvon gulaskuddamii, ja gulaskuddanåigemearti lea biddjon golggotmånu 1. b. 1996. Odda njuolggadus-evttohus &amp;uohcå mångga låhkåi guovllu såmi årbevirolas geavaheapmåi. Dåt konkrehta å33i buktå albmosii ollu prinsihpalas gazaldagaid maid ferte Cilget. Ovdamearkka dihte ferte buot årbevirola$ såmi guovlluid regulerema geah&amp;C&amp;at såmi vuoigatvuodaid ja såmi ealåhusbarggu olis.</p>
<p>Såmediggi lea lågidan seminåra, mas ollu gazaldagat, mat guske luonddusuodjalanpårkkaide guorahallojuvvojedje. Go geah&amp;&amp;å dånlågan perspektiivvaiguin, de liv&amp;&amp;e lunddolas</p>
<p>Såmediggåi sihke meannudit dån konkréhta å55i, ja bargat luonddusuodjalanpårkkaiguin prinsihpalas vuoduin.</p>
<p>6. Ragnhild Nystad, NSR:a såmediggejoavku: Suodjalusa mohtorfievrruid geavaheapmi meahcis</p>
<p>Suodjalusa lossa meahccesyhkkeliid (6-juvllagiid) geavaheapmi bievlafievrun Finnmårkkus lea åibbas dohkketmeahttun.</p>
<p>Såmediggi lea medijaid bokte gullan, ahte Suodjalus Gardnisovnna bokte Porsånggus lea</p>
<p>- håhkan sullii 300 6-juvllaga, ja maid juo lea våldån geavahussii bievlafievrun, almmå ahte Såmedikkis ja earå meahccegeavaheaddjiin lea leama vejolasvuohta buktit oainnuid. Vaikko Suodjalus vuodustage ahte dåt mohtorfievrrut leat geahppaseabbot go otnås mohtorfievrrut, de buktet dat jåhkkimis ollu stuoråt vahågiid go earå luonddu geavaheaddjit otne dagabit.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 ET — Siidu 7</p>
<p>Lå</p>
<p>ASSi 32/96 Såmedikki doaibmadiedåhus, masa gullet referåhtaåssitge</p>
<p>Å3$i ålggahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 09.27.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi: Såmediggerådi diedåhus våldojuvvo diehtun. III. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Såmediggerådi årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å83is.</p>
<p>Sign: 158 sennerennere / EKN</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 39</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>—.  Såhkaovddideaddji — Replihkka &gt; 1. —Måret Guhttor, å88ejodiheaddiji</p>
<p>2. Johan Mikkel Sara 3. — Ann-Mari Thomassen 4.</p>
<p>Ragnhild Nystad 5.  Måret Guhttor</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Ålggahus</p>
<p>Såmediggåi lea deatålas buktit såmi govvadåidaga ja déidaduoji olbmuid olamuddui. Go åsaha fåsta såmi dåiddatoahkkådusa, de bajida dat maiddåi dåiddaslåjaid ståhtusa.</p>
<p>Såmediggi doarju evttohusa åsahit såmi govvadåiddatoahkkådusa ja duodje/dåidaduodje- &amp;oahkkådusa organiserejuvvon dåiddamusealas doaibman. Såmedikki mielas lea deatålas buktit olamuddui såmi dåidaga organiserejuvvon, museålaS håmis geavaheaddjiide, dainna ulbmilin ahte lasihit bero5tumi dåidagii ja måhtolasvuoda dåidaga birra sihke såmi servodagas ja dan olggobealde. Råddehus lea maiddåi oaidnån ahte lea dårbu nannet såmi dåidaga gaskkusteami såmi ålbmogii, Sd.died. 61 (1991-92) Kultuvrra åiggiid Cada:</p>
<p>”Såmi servodat lea guhkkå såvvan såmi dåiddamusea. Vuoddun dån museai leat dat oastimat maid Norgga kulturråddi lea dahkan 1980-jagiin. Ovttasbargu Såmi Vuorkå-Dåvviriiguin KåråSjogas livåæe lunddolas, mii maiddåi lea oastån oddaåigåsas dåidaga daid marnimus jagiin, livéde lunddolas." (s.21)</p>
<p>"... Forbmagiella oddaåigåsaS såmi govvadåidagis såhttå leat amas ja maid lea våttis fåhtet. Olamuddui buktin stuorra eanandiedålas guovllus, gos olbmot åsset biedgguid såhttå maiddåi leat våttisvuohtan. Såmi birrasis ferte danin låhåit odda, vårra earå doaimmaid jos dåiddålas Cåjehanvuogit galget juksat ollu olbmuid. Departemeanta doarju doaimmaid maid ulbmil erenoamådit lea gaskkustit såmi dåidaga såmi ålbmogii...". (5.232)</p>
<p>Ståhtus</p>
<p>Såmediggi lea å5$is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna, defineren Såmi Dåiddamusea naSuvnnalas såmi kulturinstitusuvdnan. Såmi Dåiddamusea Cielggadusa mandåhtas lea låvdegoddi bivdån geahöadit instituSuvdnii dårbbu davviriikalas dåsis mii såhttå vurket</p>
<p>vw ver</p>
<p>såmi kulturinstitufuvdnan, ii duS5e Norggas, muhtorolles Såmis.</p>
<p>Organiseren</p>
<p>Lea deatålas åsahit Såmi dåiddatoahkkådusa <span type="quote">"daiguin 600 dåidagin"</span> dego ålgun fåsta &amp;oahkkådussii. Viidåseabbo barggus éoahkkådusa dievasleabbon dagadettiin lea deatålas hukset dåiddatoahkkådusa olles såmi guovllus.</p>
<p>Såmediggi lea å5$is 23/96, Såmi kulturviesuid ollislas plåna, mearridan nå:</p>
<p>"Kulturviessoplånas lea Såmi Dåiddamuseage definerejuvvon nåSuvnnalas såmi kulturinstitusuvdnan. Såmedikkis eai leat dasa makkårge mearkkaSumit, danin go lea deatålas nåSuvnnalas doaibma ahte gåvdno såmi govvadåidaga ja duoji éoahkkådus maid geavaheaddjit såhttet geavahit. Såmedikkis leat</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 11</p>
<p>ÅXSi 34/96 Odda åsiid almmuheapmi ÅS$i ålggahuvvui &amp;ak&amp;amånu 24. b. 1996 dii. 16.10.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>1. årvalus Eilif O. Larsen, BB:a såmediggejoavku: Fåsta bissovas juolludusat såmi festivålaide</p>
<p>Såmediggi bivdå Såmediggerådi bargat dan ala abte åsahuvvojit doarjjaortnegat såmi festivålaide nu ahte jahkåsa5 såmi festivålat såhttet 0azzut fåsta eknomålas juolludusaid.</p>
<p>Dås liv&amp;de stuorra mearkka$upmi sihkkarastin dihte ekonomåla$ vuodu ovttaskas festivålaide ja vai lea buoret vejolasvuohta ångireabbot bargat dån lågan kulturhuksemiin.</p>
<p>2. årvalus Åsta Vangberg, NSR:a såmediggejoavku: Fåsta giellakonsuleanta virggiid åsaheapmi lulli- ja julevsåmi ja Ofuohta/Tromssa guovllus.</p>
<p>3. årvalus Mary M. Trollvik, NSR:a såmediggejoavku: Lotnolasealåhusaid oahpahus joatkkaskuvllas</p>
<p>ILO-konven$uvdna nr. 169 eamiålbmogiid ja Cearddala5 ålbmogiid hårråi ie$mearrideaddji riikkain: IV oassi. Åmmåtoahpahus, giehtaduodji ja giliealåhusat. 22. artihkkal deattuha eisevålddiid ovddasvåstådusa råhkadit njuolggadusaid ja progråmmaid erenoamåzZit oahpahussii jos obalat&amp;at åsahuvvon åmmåtoahpahusprogråmmat eai dåvis dårbbuide.</p>
<p>23. artihkkal &amp;ujuha ahte giehtaduodjåi, giliide ja båikkålat&amp;at vuodduduvvon doaibma, luonddudållodoallu ja guoskeva3 olbmuid årbevirola$ doaibma, nugo bivdu, guolåsteapmi, meahcåsteapmi ja Coaggin galget dohkkehuvvot deatåla oassin doalahit kultuvrra, ekonomålas birgejumi ja ovdåneami.</p>
<p>Dasto &amp;uoZZu ahte jos guoskevad ålbmot bivdå, de galgå govttola fågalas ja ekonomålas veahki håhkat, ja abte galgå vuhtiivåldit dåid ålbmogiid årbevirolas teknologiija ja kultuvrra dovdomearkkaid, lassin gånnåhahtti ja vuoiggalas ovdåneapmåi. —</p>
<p>1994-1997 åigodaga såmediggeplånas lea ulbmilin ovddidit såmi oahppo- ja oahpahusvuogådaga mii våikkuha dasa ahte måhtola$vuohta, dåiddut, miellaguottut, norpmat ja årvvut formaliserejuvvojit, ovddiduvvojit ja heivehuvvojit såmi servodagas.</p>
<p>Maiddåi earå almmola$ dokumeanttat Cujubit dårbbu sierra lotnolasealåhusaid oahpahussii, geah&amp;a dokumeanttaid:</p>
<p>— NAC 1988:42 Lotnolasealåhusat såmi åssanguovlluin</p>
<p>— Sd diedåhus nr. 28 (1991-92) Nana, bissovas boazodoallu</p>
<p>— Sd. diedåhus nr. 52 (1992-93) Norgga såmepolitihkka</p>
<p>— Sd prp. nr 8 Eanadoallu ovdåneames</p>
<p>— Såmediggi 1995: Såmi åssanguovlluid eanadoalloplåna</p>
<p>— Såmediggi 1996: Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>— KAD 1996: Strategiijadokumeanta Davvi-Norgga ealåhusovddideapmåi</p>
<p>Gåvcci jagi lea mannan dan råjes go almmolad&amp;at mearriduvvui (NAC 1988:42) ahte lotnolasealåhusain leat guhkes årbevierut ja daidda lea dårbu åssamii ja doibmii såmi guovddås guovlluin. Ålgå leat juo åigi asahit sierra oahpahusfålaldaga joatkit årbevieruid.</p>
<p>Sign: SS / EKN</p>
<p>0efrrhanereevernunnenel avavenuenenenenvavere</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 5</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>I Egil Olli, å5ejodiheaddji</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Cak&amp;amånu 2. b. 1996 goh&amp;&amp;un oktan åselisttuin dohkkehuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;ak&amp;amånu 24. b. 1996 dii. 09.25.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 6</p>
<p>ÅS$i 31/96 Vårrelahtu vålljen toahkkinjodihangoddåi ÅS8i ålggahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 09.25.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat</p>
<p>— Vålgalåvdegotti årvalus II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus Såmediggåi: Berit Rangveig Iversen Nilsen vålljejuvvo éoahkkinjodihangoddåi vårrelahttun.</p>
<p>III. Jienasteapmi — 39 åirasis ledje 37 &amp;oahkis Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Vålgalåvdegotti evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å33is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut Såhkaovddideaddji Replihkka</p>
<p>1. Ragnhild Nystad, vålgal.jodih.</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå: Berit Ranveig I. Nilsen vålljejuvvui vårrelahttun éoahkkinjodihangoddåi.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 09.27</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 — TT Siidu 12</p>
<p>Lea råhkaduvvon &amp;ielggadus, maid Deanu joatkkaskuvla lea vuolggahan (Eanadoalloskuvla) <span type="quote">«Lotnolasealåhusat VK 1:s ja VK 2:s joatkkaskuvllas»</span> mas lea analyserejuvvon dårbu ja åkkåstuvvon åsahit kurssa lotnolasealåhusain nugo VK 1 ja VK 2. Nuppåstuhttinprogråmma</p>
<p>2yws</p>
<p>fålaldahkii lotnolasealåhusain.</p>
<p>NSR:a såmediggejoavku bivdå Såmediggerådi våldit oktavuoda KUF:ain dainna ulbmilin ahte nammaduvvoåii jodåneamosit oahppoplånalåvdegoddi lotnolasealåhusaid oahppoplåna ovddideapmåi. Dåt ferte dahkkot ovttasrådiid Såmedikkiin. Mihttomearrin ferte leat ahte lotnolasealåhusaid oahpahus joatkkaskuvllas såhttå ålggahuvvot 4-jagåS geahö&amp;alanproSeaktan moatti jagi geahden.</p>
<p>4. Geir Tommy Pedersen, NSR:a såmediggejoavku: Tromssa ja Norlåndda meahccekomisuvdna.</p>
<p>Geassemånu 7. b. 1985 nr. 51 låga vuoåul lea åsahuvvon Norlårdda ja Tromssa meahccekomisuvdna. Komisuvdna lea sierra duopmostuollu, man doaibman lea ortnet riektidiliid ståhta ja privåhta eaiggådiid gaskka Tromssa ja Norlåndda fylkkaid meahcceguovlluin. KomiSuvnnas lea våldi duomu bokte mearridit</p>
<p>— leago ståhta vai ii eanaeaiggåt — mearndit råjiid ståhta eatnamiid ja dasa guoskeva eatnamiid</p>
<p>— mearridit geavahanvuoigatvuodaid, maidda allmennetrievtti eai guoskka eaige leat ståhta eatnamat, ja geas lea geavahanvuoigatvuohta.</p>
<p>Ståhta sadji <span type="quote">«eanaeaiggådin»</span> lea någgovulos/eahpe&amp;ielggas, ja åddejuvvo <span type="quote">«vearålaS»</span> vuoigatvuohtan såmi bero5tumiid olis.</p>
<p>Dat guuovllut maid meahccekomisuvdna meannuda gusket årbevirolas såmi åssanguovlluide. Såmediggi lea muittuhan vuostålasvuoda dåsi, mii såhttå leat såmi bero$tumiid ja ståhta ja earå privåhta bero$tumiid gaskka.</p>
<p>Justisdepartemeanta lea Såmedikki ålgaga vuodul åsanan duikanpro5eavtta mil guoskå såmi boaresvuoigatvuodaide. Lea sivva jåhkkit ahte dåt Cielggadus buktå &amp;uovgasa beliide mat</p>
<p>gusket daid guovlluide maid Meahccekomisuvdna meannuda. Maiddåi Såmi vuoigatvuodaid låvdegoddige buktå albmosii duodastusaid main såhttå leat mearkkaSupmi dåid fealttaide.</p>
<p>Såmediggi lea eatnat gerddiid bivdån bissehit Meahccekomisuvnna barggu, manimustå Tromssa |æeigasfealtta meannudettiinis, å83is R 51/96. Ståhtaråddi Gunnar Berge dåhkida 05.08.96 reivves Såmediggåi ahte:</p>
<p><span type="quote">«Såmedikki oktavuoda våldima vuodul åigu Råddehus nu guhkås go vejolas prioriteret dakkår ås$iid kommisuvnnas main leå uhccimusat vejolas vuostålasvuoda vejolasvuodat såmi berostumiid ektui.»</span></p>
<p>Vaikko såmit leat ollu vuostålastån, dan råjes go Meahccekomisuvdna åsahuvvui ja gitta otnåZii, de såmi berostumit eai dohkåladdat vuhtiivåldojuvvo. Meahccekomisuvnna bargu joatkaSuvvå, muhto ståhta ii hålit mange låhkåi gozihit såmi bero5tumiid å3$is, dahje daid vuhtiivåldit. Dåt boahtå ovdan Cielgasit Læigasfealtta komisuvnna stevnemis, mas &amp;uoZZu:</p>
<p><span type="quote">«Ståhtaeatnamiin någgofealttain eai leat geavahanvuoigatvuodat allmetrievtti vuodul, dolo$ dahje boares geavahusa, earågo guodohemiide.»</span></p>
<p>Såmi berostumiid goziheapmi sierralågan fealttain lea guddojuvvon guovllu eanaeaiggådiidda ja ovttaskas olbmuide. Dåt juo muitala ahte dat lea veadjemeahttun go låvdegoddi nugo såmi</p>
<p>vuoigatvuodaidlåvdegoddi, gos leat olbmot, geat dovdet såmi kultuvrra ja servodaga, eai leat nagodan dahkat dan 14 jagis, iige dåt bargu leat velge gårvvistuvvon.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 | — Siidu 40</p>
<p>dattetge eahpådusat odda institusuvnnaid åsaheapmåi, go doaimmaid nu Cielgasit go dås, såhttå bidjat oassin muhtun institusuvdnii mii juo gåvdno. Såmedikki årvvostallama mielde såhttå plånejuvvon dåiddamusea doaimmaid ollåsit bidjat SVD-DSS:a oktavuhtii. Dåt eaktuda dattetge ahte SVD nannejuvvo hui garrasit, ja ahte institusuvnna mihttomearit ja njuolggadusat rievdaduvvojit, muhto nu ahte Såmi Dåiddamusa ja SVD gaskasas fågalas ovddasvåstådus ja fågalas doaimmat sirrejuvvojit."</p>
<p>Dikki mearrådussii dåvistettiin ja Såmi dåiddamusea &amp;jelggadusa vuodul, bivdå Såmediggi Såmiid Vuorkå-Dåvviriid (SVD/DSS) stivrra ovttasrådiid Såmi Dåiddadehpiid Servviin (SDS), éilget ja evttohit:</p>
<p>— såmi dåiddamusealala$ doaimma organiserema SVD/DSS:as</p>
<p>— arealdårbbu Coavdima</p>
<p>- jodiheami, ekonomiija ja ruhtadeami</p>
<p>-— SVD/DSS:a njuolggadusaid ja ulbmiliid rievdadeami, maiddåi stivratoahkkådusa</p>
<p>Mii guoskå låvdegotti earå evttohusaide, de Cujuha diggi ahte Norgga kulturråddi ja Såmi kulturråddi leat juolludan rudaid 3-jagåS fågavirggi/konservahtor virggi åsaheapmåi dan <span type="quote">"600 dåidaga vårås"</span> SVD-DSS:as. Såmedikkis eai leat makkårge mearkkaSumit ahte 3-jagas fågavirgåi såhttå bidjat bargguid mat gusket dåiddatoahkkådusa åsaheami plånemii. Låvdegotti konkrehta evttohusa Cuovvoleapmi &amp;ielggadusa 3. kapihttalis eaktuduvvo dattetge tovdojuvvot dåiddatoahkkådusa viidåseabbo barggus dåiddamusealalas doaibman.</p>
<p>Dån vuodul åigu Såmediggi bargat dan ala ahte åsahuvvo nåSuvnnalas såmi govvadåidda ja dåidaduodjetoahkkådus SVD-DSS oktavubtii Kårå$jogas dikki mearrådusa prioriteremiid ektui, mat leat mearriduvvon å53is 23/96 Såmi kulturviesuid ollislas plåna.</p>
<p>ÅS3i loahpahuvvui &amp;akéamånu 27. b. 1996 dii. 09.30.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut Såhkaovddideaddji  — — Replihkka</p>
<p>meg eneren vor vaar ab UAAAARA NE SA AA RAAE AEE Å sa ELNA an anannr anentanbdr mrk bd ad ran at annan oa tt annan maner aar</p>
<p>1. Eilif O. Larsen == : Geir Tommy Pedersen | : Hartvik Hansen | Geir Tommy Pedersen : Klemet K. Hætta Eilif O. Larsen</p>
<p>” Klemet K. Hætta</p>
<p>| Geir Tommy Pedersen | Anders Oskal - | | Eilif O. Larsen 5. Geir Tommy Pedersen | Klemet K. Hætta 6. Ragnhi : Hartvik Hansen</p>
<p>eder Mathisen</p>
<p>DDE —= DS RE ON OG SE</p>
<p>= - Steinar Pedersen — == nn - == * Arne Mortensen — mn 2 - Eilif O. Larsen | Amund Eriksen</p>
<p>VI.  Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Åssebåhpirat 1- 3 ja 5 -9 såddejuvvojit såmediggeråddåi meannudeapmåi. ÅS$ebåbir 4 Norlåndda ja Tromssa MeahccekomiSuvdna, meannuduvyo manimus ås5in 45/96 dån dievastoabkkimis bearjadaga Caktamånu 27.b. 1996.</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 18.05. 9. &amp;uokkis meannuduvvui 26.09.96, dii. 09.00 - 09.04.</p>
<p>Siidu 16</p>
<p>Coahkkingirjji €ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirii 3/96</p>
<p>Coahkkinvuorut</p>
<p>'Siidu 2</p>
<p>manrnebårgga Cak&amp;amånu 24. b. 1996 dii. 09.00 - 12.00</p>
<p>Åsi nr. 30/96 ÅS3i nr. 31/96 ÅSsi nr. 32/96</p>
<p>manngebårgga Caktamånu 24. b. 1996 dii. 15.00 - 18.05</p>
<p>ÅSi nr. 32/96</p>
<p>ÅS$i nr. 33/96</p>
<p>ÅN3i nr. 34/96</p>
<p>Dåsseårvo-seminåra</p>
<p>gaskavahko Cak&amp;amånu 25. b. 1996 dii. 09.00 - 15.00</p>
<p>-duorastaga &amp;aktamånu 26. b. 1996 — dii. 09.00 - 12.20</p>
<p>Åssinr.35/%6 — —</p>
<p>duorastaga Caktamånu 26. b. 1996 dii. 15.00 - 19.45</p>
<p>bearjudaga &amp;aktumånu 27. b. 1598 dii. 09.00 - 12.40</p>
<p>ÅS nr. 36/96 ÅSi nr. 37/96 ÅS3i nr. 38/96 Åssi nr. 39/96</p>
<p>Aina. 4996</p>
<p>ÅR3i nr. 41/96 ÅNSi nr. 42/96 ÅX3i nr. 43/96</p>
<p>bearjadaga &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 13.45 - 15.00</p>
<p>ÅS$i nr. 43/96 ÅS nr. 44/96 ÅS3i nr. 45/96</p>
<p>Coahkkingirjji Sållit S.Solbakk/E.K.Nystad</p>
<p>Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 | nn Siidu 30 * — 1.1. Doarjjaortnet gok&amp;å ieSheanalis ealåhusdoaimmaheaddjiid, ovttaolbmodoaimmaid, ja maiddåi meahcceservviid såhttå dås årvvostallat.</p>
<p>— 1.2. Juohke oasi vårås ferte gåvpejohtu lea gaskal kr. 10.000,- ja kr. 80.000,- stuoro. Ollisla$ bålkådietnasat earret duoji ja meahcce-ealåhusa eai galgga leat eambbo go kr.</p>
<p>120.000,-. Ollisla$ bålkådietnasat earret guolåsteami, eanandoalu ja boazodoalu eai galgga lea eambbo go kr. 80.000,- stuoro.</p>
<p>— 2.2. Såmi ealåhusråddi såhttå erenoamå3 diliin lohpidit'doarjaga årbevirolas meahcåstandoaimmaide gå. ILO-konv. nr. 169 art. 23. Dås jurddaSuvvo kultuvrralas meahcåsteapmi mii addå dietnasa ja doarjaga dållodollui. Dåkkår doaimmat leat oassin årbevirola$ meahccevaljiin dahje meahcåsteames, Ja ahte meahccevaljiid geavaheapmi meahcåsteames dåhpåhuvvå såmi årbivieruid mielde.</p>
<p>Eavttuhus 2, åirasa Ingar Eira bokte, Guovddåsbeliodat Rievdadus rådi årvalussii:</p>
<p>1.1 Ulbmiljoavkkut</p>
<p>Ortnega ulbmiljoavkkut leat sii gudet kombinerejit duoji, meahcceealåhusa, guolåstusa, eanandoalu ja boazodoalu, ja mudui earå doaimmaiguin. Earå doaimmat eai galgga leat eambbo go 50 % dan ollislag doaimmas.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 37 ledje Coahkis.</p>
<p>— Eavttuhus 2 gessojuvvui ruovttoluotta. Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde: 1. Eavttuhus 1 hilgojuvvui 5 jiena vuostå.</p>
<p>2. Såmediggerådi årvalus meatriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>[i gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 483is.</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>6. Klemet K. Hætta</p>
<p>7. Anders Oskal == 8. Marianne Balto Henriksen == 9...Iogar Eira &gt;</p>
<p>Ol</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad - Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | t Siidu 29</p>
<p>Fievrrådusdoarjagat mat leat mannan meahcce-ealåhussii, galget gessejuvvot eret go doaibmadoarjja merostallojuvvo.</p>
<p>Ohccit galget leat registrerejuvvon lasseårvodivada nammaregistarii.</p>
<p>1.3 Våikkuhangaskaoamit</p>
<p>Doaibmadoarjaga lea vejolas addit ohcciide gudet gullet ulbmiljovkui, ja gudet såhttet duodastit gåvpejodu &amp;uoggå 1.2 mielde. Doarjja lea mearriduvvon 50 % sturrosazZan lotnolas ealåhusaid gåvpejodus ja eanemusat 50.000 ruvdnui jahkåsaddat.</p>
<p>2. OVDDIDANDOARJJA LOTNOLAS EALÅHUSAID NANNEMII</p>
<p>2.1 Ålggahanstipeanda</p>
<p>Såmi ealåhusråddi såhttå addit ålggahanstipeandda lohpådussii go sågas lea ovddidit gåvpejurdaga fitnodatplånan lotnolas ealåhusaid doaimma vårås. Stipeanda råddjejuvvo jahkåsas stipeandan.</p>
<p>2.2 Meahccevaljiid geavaheapmi Såmi ealåhusråddi såhttå addit doarjaga lohpådussii doaimmaide mat åvkin åiggosedje geavahit meahccevaljiid ealåhussan. Eaktu lea ahte dakkår doaimmat leat oassin plånejuvvon</p>
<p>ealåhusdoaimmas, ja ahte meahccevaljiid boahttevas geavaheapmi lea ovddalgihtii dohkkehuvvon nu viidåt go leaZZå vejolaå.</p>
<p>2.3 Måhttobuorideapmi</p>
<p>Såmi ealåhusråddi såhttå addit doarjaga lohpådussi1 doaimmaide mat åiggosedje buoridit måhtu ja nuoraid searvama duodjåi, meahcce-ealåhusaide, eanandollui, guolåstussii ja boazodollui. Doarjja ii galgga addojuvvot doaimmaide mat åiggosedje buoridit måhtu ja oahpahusa siskkobealde dåbåla$ oahpahussystema.</p>
<p>3. OPPALACGCAT GUKTUID ORTNEGIID DÅFUS</p>
<p>3.1 Doaibmaguovlu</p>
<p>Doaibma- ja ovddidandoarjagiid doaibmaguovlu lea seamma viidodagas go Såmi ovddidanfoandda doaibmaguovlu.</p>
<p>3.2 Hålddaseapmi</p>
<p>Doaibma- ja ovddidandoarjagiid ortnegiin hålddaSuvvo daid njuolggadusaid mielde mat gustojit Såmi ealåhusrådi å85iid meannudeapmåi. -</p>
<p>På På</p>
<p>3.3 Nuolggadusaid rievdadeapmi Såmediggi såhttå rievdadit njuolggadusaid.</p>
<p>3.4 Årvvostallan Ortnet årvvostallojuvvo go golbma jagi leat gollan.</p>
<p>3.5 Fåpmuibidjan Dåt njuolggadusat bohtet fåpmui 01.01.97</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Hartvik Hansen, Såmejoavku</p>
<p>SE KN Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>Samedikki dievascoahkkin Coahkkingirji 3/96</p>
<p>Åigi: Caköamånu 24. -27. b. 1996 Båiki: Samelandssenteret, KåråSjohka</p>
<p>Åssi 30/96</p>
<p>Åssi 31/96 Åssi 32/96 Åssi 33/96 Ås$i 34/96 Ås3$i 35/96 Ås$i 36/96 Åssi 37/96</p>
<p>Ås$i 38/96 Åssi 39/96 Ås&amp;i 40/96 Å 41/96 Ås3i 42/96 ÅS$i 43/96 Ås 44/96 Ås 45/96</p>
<p>96/132 -11</p>
<p>Coahkkima vuoddudeapmi</p>
<p>- nammaCuorvun, virgelobit, goh&amp;&amp;ojuvvon vårrelahtut - gohé&amp;uma ja ås3elisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Vårrelahtu vålljen éoahkkinjodihangoddåi</p>
<p>Såmediggerådi diedåhus doaimmas birra, dås maiddåi referåhtaåssit GaZaldagat Såmediggeråddåi Coahkkinortnega $ 26 vuodul</p>
<p>Odda å8iid diediheapmi |</p>
<p>Såmedikki organiseren boahtteåiggis - guorahallan</p>
<p>1997 såmediggevålga - diehtojuohkinkampånja</p>
<p>Cjelggadus våikkuhusaid hårråi dan oktavuodas jos Såmediggåi addo friijaseabbo buseahttadilli - cealkåmus</p>
<p>Lotnolasealåhusaid njuolggadusat</p>
<p>Boraspiriid hålddaseapmi ja buhtadusgaZzaldagat</p>
<p>Såmi dåiddamusea - &amp;ielggadus |</p>
<p>Meavkki ja Blåtind båh&amp;in- ja hårj ekallansiljuid ovttastahttin ja viiddideapmi Såmi giellalåvdegotti boahtteåiggi organiseren</p>
<p>Regulerenråddi - odda instruksa - gulaskuddan</p>
<p>Såmedikki 1997 &amp;oahkkinplåna</p>
<p>Noriåndda ja Tromssa MeahccekomiSuvdna</p>
<p>P.b. 144, N-9730 Kåråsjohka Storgata 39, N-9730 Kåråsjohka</p>
<p>Tel.: +47 78 4671 00 Faks.: +47 78 46 69 49</p>
<p>X400: G=adm; P=sametinget; D=telemax; C=no Internet: admØsametinget telemax.no</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - C'oahkkingirji 3/96 | Siidu 15</p>
<p>9. Roger Pedersen, Såmejoavku: Guolåstusfitnodagaid oastin trolakonsesuvnnain Håliidit ahte Såmediggeråddi årvvostallå doaibmabijuid ja gåibådusa eisevålddiid guovdu, bissehan dihte dan eahpeoiddolas doaimma.</p>
<p>Sin joavkkus lea garra fuolla vuotna- ja riddoålbmoga beales go resursaovdåneapmi vearråna dadistaga. Mii fertet atnit muittus dan gieskat mearriduvvon såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna.</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat Odda evttohus 9 åirasis Roger Pedersen, Såmejoavku</p>
<p>Røkke/RGI oastin guolåstusfitnodagaid main leat trålakonse$uvnnat</p>
<p>Såmediggi ferte årvvostallat doaimmaid ja bidjat johtui gåibådusaid eisevålddiide bissehit Røkke/RGI viggamu3a o0azzut davviguovlluid guollevaljiid. Såmi guolåstusbero5tumit leat stuora våttuin go maiddåi børsadållon searvi 0azzu eaiggåtosiid dåkkår dehålas valjåi mii guolåstus lea, såhttå dåt $addat stuora vahågiin mearragåtti åssamii.</p>
<p>Såmediggi ii såhte dohkkehit ahte olles såmi ealåhusstruktuvra nuppåstuvvå gievrras ruhtavuimmiid geazil.</p>
<p>Evttohus Amund Erisen, Såmejoavku</p>
<p>Åigemearri evttohusa å354i 45/96 buktit, maniduvvon duorastagas 26.09.96 dii. 16.00 bearjadahkii 27.09.96 dii. 0900.</p>
<p>Coahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Ås$ebåhpirat 1-3 ja 5-8 såddejuvvojit Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>ry</p>
<p>4. å$5ebåbir meannuduvvo dån dievastoahkkimis manimuö å83in 45/96, bearjadaga 27.09.96. Åigemearri eavttuhusa å384i 45/96, maniduvvon duorastagas 26.09.96 dii. 16.00 bearjadahkii 27.09.96 dii. 0900.</p>
<p>9. å88ebåbir, odda eavttuhus åirasis Roger Pedersen, Såmejoavku, såddejuvvo Såmediggeråddåi meannudeapmåi.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>— 39 åirasis 37 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>— Ålgoåssebåbir 9, åirasis Roger Pedersen, Såmejoavku, gessojuvvui ruovttoluotta — Jienasteapmi Cadahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å53is.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 — - ' Siidu 3</p>
<p>ÅXSi 30/96 Coahkkima vuoddudeapmi ÅS$i ålggahuvvui &amp;aktamånu 24. b. 1996 dii. 09.18.</p>
<p>Åirasat Dåt åirasat ledje éoahkis vuoddudeamis:</p>
<p>Olav Magnar Dikkanen</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Berit Ranveig I. Nilssen</p>
<p>Steinar Pedersen</p>
<p>Marianne Balto Henriksen</p>
<p>Hartvik Hansen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>. Per John Anti vårrelahttu John Henrik Eira sajis 10. Ole Henrik Magga</p>
<p>11. Klemet K. Hætta vårrelahttu Heaika Skum sajis 12.</p>
<p>13. Peder Mathisen</p>
<p>14. Alf Edvard Nystad</p>
<p>15. Jens Petter Olsen</p>
<p>16. Tore Bongo</p>
<p>17. Terje K. Haugen</p>
<p>18. Ingar Eira</p>
<p>19. Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>20. Eilif O. Larsen</p>
<p>21. Geir Tommy Pedersen</p>
<p>22. Arne Mortensen Sven-Roald Nystø vårrelahttu 23. Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>24. Inger A. Skum</p>
<p>25. Olav Andersen</p>
<p>26. Anders Oskal</p>
<p>27. Ann Mari Thomassen vårrelahttu Inger-Ann Fossli sajis 28. Noralf Amundsen vårrelahttu Magne A. S. Huuva sajis 29. Per Solli</p>
<p>30. Roger Pedersen</p>
<p>31. Ing-Lill Pavall</p>
<p>32. Amund Eriksen</p>
<p>33. Nils O. Nilsen</p>
<p>34. Jarle Jonassen g</p>
<p>35. Åsta Vangberg</p>
<p>36. Odd Kappfjell</p>
<p>37. Måret Guhttor</p>
<p>38. Johan Mikkel Sara</p>
<p>39.</p>
<p>DONAU PENE</p>
<p>Coahkkingirjji ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 TT —— Siidu 17</p>
<p>ÅS3i 35/96 Såmedikki organiseren boahtteåiggis - guorahallan ÅS&amp;i ålggahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 09.05.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — Såmedikki boahtteva organiseren, låvdegotti årvalus, 09.09.96</p>
<p>IL. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Ingar Eira bokte: Såmediggi geavaha dån Cilgejuvvon &amp;ielggadeapmi &amp;uvgehussan.</p>
<p>Ovdal go loahpala&amp;&amp;at mearriduvvo, bivdit hålddahusa årvvostallat våikkubusaid dan dihte ahte Cielggadit organiserema ekonomala beliid, sihke daid politihkalas ja hålddahuslad beliid. Dåkkår våikkuhusguorahallan berre dahkkot juohke målle ektui mat leat evttohuvvon &amp;ielggadeamis.</p>
<p>Nu ahte vålljejeaddjit galget beassat våikkuhit Såmedikki boahtteåiggi organiserema, addo dan odda såmediggål mii vålljejuvvo 1997:s våldi loahpalad&amp;at mearridit å53i. Dåt dahkko ålggahandoahkkimis.</p>
<p>Coahkkinjodihangotti årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Låvdegotti Cielggadus våldojuvvo diehtun.</p>
<p>IIL. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 39 ledje Coahkis.</p>
<p>— Å jienastuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Eavttuhus 1 såddejuvvo låvdegoddåi, ovttajienalattat mearriduvvon.</p>
<p>2. Coahkkinjodihangotti årvalus mearriduvvui ovttajienalattat.</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån 433is.</p>
<p>STØ EKN Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 18</p>
<p>V. Sårdnunlistu ja replihkkavuorut ....Såhkaovddideaddji Replihkka</p>
<p>1. — Sven Roald Nystø, å3$ejodiheaddji</p>
<p>2 — Magnhild Mathisen</p>
<p>3 — Ingar Eira Magnhild Mathisen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>ETT</p>
<p>Ingar Eira (éoahkkinortnegii) Hartvik Hansen</p>
<p>- Egil Olli Ingar Eira</p>
<p>13 Sven-Roald Nystø</p>
<p>14 Steinar Pedersen</p>
<p>16  Ragnbild Nysiad 17 Amund Eriksen</p>
<p>VI. Såmedikki mearrådus mannå jienasteami lea nå:</p>
<p>Låvdegotti &amp;ielggadus vuhtiivåldojuvvui. —- g</p>
<p>å</p>
<p>ÅS$i loahpahuvvui &amp;aktamånu 26. b. 1996 dii. 12.18.</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Goahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievastoahkkin - Coahkkingirji 3/96 Siidu 4</p>
<p>Dohkkehuvvon pearmisuvnnat</p>
<p>Åirras nr 22 Sven Roald Nystø 24. - 25.09.96</p>
<p>Åirras nr 32 Amund Eriksen 26.09.96 dii. 18.00 råjes.</p>
<p>Åirras nr 8 Egil Olli 26.09.96 dii. 18.30 råjes.</p>
<p>Åirras nr 3 Berit Ranveig I. Nilsen 26.09.96 dii. 18.50 råjes. Åirras nr 6 Hartvik Hansen 27.09.96.</p>
<p>Åirras nr 19 Mary Mikalsen Trollvik 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras nr 20 Eilif O. Larsen 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Åirras nr 23 Margreta Påva Kristiansen 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras nr 25 Olav Andersen 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Åirras nr 27 Ann-Mari Thomassen 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras nr 28 Noralf Amundsen 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras nr 29 Per Solii 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Åirras nr 30 Roger Pedersen 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras'nr 33 Nils O. Nilsen 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Åirras nr 36 Odd Kappfjell 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Åirras nr 38 Johan Mikkel Sara 27.09.96 dii. 12.40 råjes. Åirras nr 39 Birger Nymo 27.09.96 dii. 12.40 råjes.</p>
<p>Sadjåsas åirasat Arne Mortensen vårrelahttu åirasii nr. 22 Sven-Roald Nystø, 24. - 25.09.96</p>
<p>Birger Nymo vårrelahttu åirasii nr. 39 Berit Johnskareng, 25. - 27.09.96 Nils Thomas Utsi vårrelahttu åirasii pr. 12 Inger Anne S. Gaup, 26. - 27.09.96</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — Caköamånu 2. b. 1996 gohéun oktan ås$elisttuin</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat Coahkkinjodihangotti årvalus.</p>
<p>III. Jienasteapmi</p>
<p>39 åirasis 37 ledje Coahkis.</p>
<p>— Jienasteapmi &amp;adahuvvui dåid vuoruid mielde:</p>
<p>1. Gohé&amp;uma dohkkeheapmi: Caktamånu 2. b. 1996 goh&amp;&amp;un dohkkehuvvui ovttajienaladtat 2. Åsselisttu dohkkeheapmi: Åsselistu, mii &amp;uovui gohö&amp;uma dohkkehuvvui ovttajienaladdat</p>
<p>IV. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Ii gåibiduvvon lasåhus beavdegirjåi dån å53is.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | - | - Siidu 59</p>
<p>Vuollåidållit leat lohkan &amp;oahkkinbeavdeglrjji, ja gåvnnahan abte girjåi fievrriduvvon mearrådusat leat nu mo Såmedikki mearrådii.</p>
<p>Kåråsjobka 27.09.96 Coahkkinjodihangoddi</p>
<p>Egil Olli Mary Mikalsen Trollvik Anders Oskal</p>
<p>hrudanennesnevnneel onnvenenenesenennvere</p>
<p>Goahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 ' 0 siidu 50</p>
<p>ÅS$i 43/96 Regulerenrådi odda njuolggadusat - gulaskuddan ÅS$i ålggahuvvui &amp;aktamånu 27. b. 1996 dii. 12.10.</p>
<p>I. —Åssebåhpirat — Suoidnemånu 16. b. 1996 gulaskuddanreive Guolåstusdepartemeanttas -— Njuk&amp;amånu 20. b. 1996 gulaskuddannotåbta</p>
<p>II. Ovdanbiddjojuvvon eavttuhusat</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Såmediggåi:</p>
<p>Såmedikki årvvostallama mielde lea Regulerenråddi deatåla$ orgåna man bokte ovddidit dikk: oainnu guolåstuså88iin departementii, ja danin berrege Såmedikki ovddastusa lasihit, nu ahte leat guokte ovddasteaddji. Råddi lea maiddåi deatålas sågastallansadjin ja gos juohkit dieduid gaskaneaset. Såmediggi eaktuda diedusge ahte oktavuohta departemeantta politihkalas jodiheaddjiiguin doalahuvvo ja ovddiduvvo.</p>
<p>Såmedikki mielas ii leat vejolasvuohta <span type="quote">"nuppåstubttit"</span> rådi seaiva fågalas råddin. Dainna &amp;oahkkådusain mii evttohuvvo ja instruksain mii rådis lea, ii oro leamen vejolasvuohta sirret politihkala beali. Lahtut 3addet ålohii geavahit fågalas årvvostallamiid barggusteaset. Dain årvvostallamiin ja vibkkedallamiin, mat dabkkojuvvojit $addet danin Cielgasit leat politihkalas bealit. Muhto dain fågapolitihkalas rådiin, mat ovddiduvvojit guolåstuseisevålddiide ferte diedusge leat viiddis fågalas vuoddu.</p>
<p>Såmedikkis ii leat vuostehåhku sibkkut jienasteami. Deatålas lea ahte dat oainnut ja råvvagat maid lahtut ovddidit biddjojuvvojit mielde protokollii. Protokollas galgå ovdanboahtit maiddåi vejola$ eanetlohko- ja uhccitlohko oaidnu.</p>
<p>Jos råddådallamat rådis galget $addat nu viidåt go vejola5, de lea deatålas ahte maiddåi obsevatevrrat 022ot såni $iehtadallamiin jos håliidit.</p>
<p>Mudui berre ieat &amp;ielggas ahte lea guolåstusdepartemeanta mii ruhtada Såmedikki oassålastima Regulerenrådis.</p>
<p>Mudui åigu Såmediggi geardduhit ieZzas ovddit gåibådusa beassat oassålastit Norgga såttagoddåi Jahkåsa$ Norgga/Ruo53a guolåstus$iehtadallamiin.</p>
<p>Eavttuhus 1, åirasa Jens Petter Olsen, AP L. Regulerenråddi heaittihuvvo</p>
<p>2. Såmediggi addå iezas guolåstuspolitihkalas &amp;ujuhnsaid njuolga Guolåstusdepartementii.</p>
<p>3. Qassin dåkkår ortnegii, berre åsahuvvot guolåstuspolitihkalas gulahallanlåvdegoddi gaskal Såmedikki ja guolåstuseisevålddiid. Låvdegotti doaibma lea råddadallat earre- ja regulerenmearrådusaid, nu ahte såmi oainnut $addet mielde å&amp;$emeannudan- ja politihkalad prosessii.</p>
<p>III. Jienasteapmi — 39 åirasis 25 ledje &amp;oahkis.</p>
<p>Coahkkingirjji &amp;ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
<p>Såmedikki dievas&amp;oahkkin - Coahkkingirji 3/96 | | | Siidu 49 Årvvoötallamat ja evttohusat dåin biddjojuvvojit vuoddun SGL:a åsaheami viidåseabbo bargui såmedikkiid vuollåsazZan.</p>
<p>3. Såmediggeråddi 0a2zu bargun dahkat ovttasbargo$iehtadusa såmedikkiid gaskka, vuosttaZettiin bargojoavkku evttohusa 3. &amp;uoggå ektui.</p>
<p>ÅS3i loahpahuvvui éaköamånu 27. b. 1996 dii. 12.10.</p>
<p>Coahkkingirjji 8ållit S.Solbakk/E.K.Nystad Coahkkingirjjis leat oktiibuot 59 siiddu</p>
</body></document>
