<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 4/95 - RÁĐĐÁDALLANOASSI</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1995</year><wordcount>6352</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2460</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1995-4a.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÄDALLANOASSI Side: 19</p>
<p>Såmediggerådi årvalus Sattai mearrådussan.</p>
<p>ASSI 44/95 10-JAGI VUODDOSKUVLLA OAHPPOPLÅNA - GULASKUDDAN L Åssebåhpirat:</p>
<p>- Nugo ås$eovddidusas, åssis R 97/95 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>IL Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Hartvik Hansen, Såmejoavku evttohii Cuovvovas evttohusa:</p>
<p>Dårkilastin kapihttalis; Suoma/kvenagielat oahppit ja suomagiella 2. giellan.</p>
<p>Årvalusas S nr. 15: 1995-96 éuoziu 4. teakstaoasis nubbin manimu$ cealkagis "Suomagiela oahpahusa ii galgga låhåit nu ahte dat åuohåå såmegiela oahpahussii."</p>
<p>Såmediggi åigu dårkilastit ahte jos suomagiella 0aZZu ståhtusa 2. giellan Tromssa ja Finnmårkku guovlluin, de dat ii galgga Cuohcat såmegiela oahpahussii vaikko årvalusa åigumus lea ahte dat fi galgga Cuohcat såmegiela oahpahussii. Muhtumat såhttet dattetge Cuodduhit ahte dat ii éuoza såmegillii, go oahppi ie$ såhttå vålljet såmegiela oahpahusa. Geavahusas såhttå dåt dagahit dan ahte gielddat mat leat mearridan geatnegahtton oahpahusa såmegillii ja såmegielas, såhttet oahppit ieZa <span type="quote">"vålljet"</span> ahte eai loga såmegiela ja sadjåi våldit suomagiela skuvllas. Dån ii såhte Såmediggi dohkkehit.</p>
<p>Årvalus Guovddåsbellodagas, Ingar Eira bokte:</p>
<p>Lassi Såmediggerådi årvalussii, mannå manimu$ Cuoggå teakstaoasis <span type="quote">"obaladdat"</span>: Odda</p>
<p>oahppoplåna årvalus addå uhccit saji båikkålas heiveheapmåi go oahpahus M 87 mielde. Såmediggi åigu maiddåi Cujuhit ahte namahusa <span type="quote">"såmegiella nubbin giellan"</span> sadjåi berre$ii bidjat <span type="quote">"såmegiella oahppiide geain dårogiella lea vuosttas giellan"</span>. Dåt Cuovvovaddat dan</p>
<p>ektui ahte <span type="quote">"dårogiella oahppiide geain såmegiella lea vuosttas giellan"</span>.</p>
<p>Vålljengiella</p>
<p>Jos oahppoplåna åigumusat vålljengielain leat nu ahte ovttaskas oahppit duodai galget såhttet vålljet, de ii galgga vejola$ oahpaheaddji våilevuohta råddjet dan. Oahppit geat leat vålljen <span type="quote">"såmegieal nubbin giellan"</span> galget maiddåi såhttit vålljet såmegiela vålljengiellan. Danin ferte maiddåi såmegiella vålljengiellan leat mielde åibbas ålggu råjes."</p>
<p>Bargiidbellodaga lassiårvalus, Jens Petter Olsen bokte:</p>
<p>Såmediggi åigu Cujuhit ahte odda fågaplånat gåibidit dan ahte vuoddoskuvllaid pedagogålas bargit fertejit viehka ollu 0azZut lassioahpu. Danin åigu Såmediggi åvZZuhit Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeantta Cuovvolit juolludusaiguin mat addet gielddaide vejolasvuoda addit lassioahpu pedagogålad bargiide nu ahte dat dåvista odda fågaplånaid evttohusaide.</p>
<p>Hil. Jienasteapmi</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu. Sign MÅ. EK</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 20</p>
<p>Ålggos jienastuvvui rådi årvalus. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Hartvik Hansena, Såmejoavkku evttohus ahte såddet dan råddåi. Dåt evvtohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Jens Petter Olsena årvalus, mii meartiduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui GuovddåsSbellodaga Ingar Eira evttohus. Dåt evttohus hilgojuvvui ovtta jiena vuostå.</p>
<p>IV. Mearrådus Såmediggerådi ja Jens Petter Olsena lassievttohus $attai mearrådussan. Hartvik Hansena evttohus såddejuvvo råddåi. ÅS5I 45/95 BUSEAHTTA 1996 KAP. 0540 SÅMEDIGGI, JUOGADEAPMI L Ås$ebåhpirat:</p>
<p>- Nugo åS$eovddidusas, ås$is R 98/95 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>Il. Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>NSRi:a Svein-Roald Nystø bokte ovddidii éuovvovas årvalusa: ÅS3i maniduvvo 1996 guovvamånu olleséoahkkimii.</p>
<p>IL Jienasteapmi</p>
<p>NSRia årvalus, ahte manidit å8$i meannudeami Såmedikki 1996 guovvamånu Coahkkimii. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Mearrådus</p>
<p>ÅSSi maniduvvo Såmedikki 1996 guovvamånu olles&amp;oahkkimii.</p>
<p>ÅSSI 46/95  DOARJJA SÅMI ORGANISASUVNNAIDE L Åssebåhpirat:</p>
<p>- Reive Såmedikki direktevrras Såmedikki åirasiidda, beaivåduvvon borgemånu 17. b. 1995</p>
<p>-  Doarespolitihkalas joavkku notåhta jodiheaddji Roger Pedersena bokte, beaivåduvvon geassemånu 27. b. 1995</p>
<p>- Såmediggerådi notåhta</p>
<p>IL Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Bargiidbellodaqa årvalus Eilif O. Larsen bokte: Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 22</p>
<p>åirras Mary M. Trollvik, nubbi jodiheaddji vårrelahttu Aage Pedersen</p>
<p>IL Jienasteapmi</p>
<p>Vålgalåvdegotti evttohus jienastuvvui. Evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>II Mearrådus</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus $attai mearrådussan.</p>
<p>AS55SI 48/95 SÅMI RIDDO- JA VUOTNAGUOVLLUID DOAIBMAPLÅNA 1997- 2001 - GULASKUDDANÅRVALUS</p>
<p>L Åssebåhpirat:</p>
<p>— Såmediggerådi &amp;oahkkingirji, skåbmamånu 10. b. 1995, åsi R 112/95 —  Såmedikki mearrådus åS$is 37/95</p>
<p>- Såmediggerådi gulaskuddanårvalus, skåbmamånu 6. b. 1995</p>
<p>-— Såmediggerådi årvalus åSsis 48/95, 3. Cuokkis</p>
<p>IL Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Geir Tommy Pedersen, NSR. ovddidii éuovvovas årvalusa:</p>
<p>Mu årvalus, nuvttå giellavoahpahusa hårråi såpmelas råvis olbmuide våldojuvvo mielde plånii. :</p>
<p>Ingar Eira, Guovddåsbellodaqga såmediggejoavku, ovddidii éuovvovas årvalusa: 3.6 - Ångirus$ansuorgi 6: Såmi giellaovddideapmi 3.6.1 Doaibma 1: Viiddidit Såmelåga giellanjuolggadusaid håldda$anguovliu.</p>
<p>Eanadiedålas guovlu: Lassi Såmediggerådi årvalussii: Cuoggå sadjåi mannå <span type="quote">"Tromssa fylka"</span> biddjojuvvo rihkku. Lassi rihku mannå: Fålesnuori gielda ja oasit Ålttå gielddas Finnmårkkus. —</p>
<p>Terje K. Haugen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku, ovddidii Cuovvovas årvalusa:</p>
<p>Rievdadus; 4. siiddus plånas, Eanadiedåla$ doaibmaguovlu: <span type="quote">"Eanadiedålas guovlu ... Divttasvuonas Norlånddas måddin gitta vuotnagielddaide davåsguvlui Vuorjåmii"</span>. Rievdadus-evttohus: ... Divttasvuonas Norlånddas måddin gitta riddo- ja vuotnagielddaide davåsguvlui...</p>
<p>Lassi 4. siiddus; Gulaskuddan: Plåna såddejuvvo gulaskuddamii buot riddo- ja vuotnagielddaide Divttasvuona råjes Norlånddas davåsguvlui gitta Vuorjåmii. Doaibmaplånas galgå maiddåi leat Guokkis ahte lasihit såmi jienastuslohkui guorraseami guoskevas guovlluin.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 10</p>
<p>Dån mannå ozaimet doarjaga Olgoriikadepartemeanttas. Doppe oadduimet våstådusa ahte dan gea2il go lea addån lassijuolludusa Såmediggåi, eai dadi bahåbut såhte addit doarjag oassålastima ruhtadeapmååi.</p>
<p>Min njuolggo gaZaldahkii Olgoriikadepartementii ahte manin eat meannuduvvo dåssålagaid NSR:ain, mii leai mielde konfereanssas - namuhuvvon departemeantta rudaiguin - oadduimet 13.09.95 våstådusa ahte NSRi:as leai "...sadji Norgga såpmeladdaid berostupmiorganisa$uvdnan." Dasto dajai departemeanta ahte "...NSR.:a ii ohcan rudaid Såmedikki bellodatjoavkun."</p>
<p>Loahpas konkluderejuvvui éuovvovadåat:</p>
<p>"Departemeanta addå viehka stuorra doarjagiid eaktodåhtolas organisa$uvnnaide, maiddåi eamiålbmotorganisasuvnnaide. Dattetge ii addojuvvo doarjja politihkalas bellodagaide olmmosvuoigatvuoda doaimmaid poastta bokte."</p>
<p>Dås åiggon deattuhit ahte eat mange låhkåi leat vuostå dan ahte Olgoriikadepartemeanta juolluda rudaid NSRi:ii. Muhto - dån åsSis leat maiddåi hirbmat dehålas prinsihpalas bealit.</p>
<p>Såhttå namalassii 0oaZzut dan åddejumi ahte Olgoriikadepartemeanta oaivvilda ahte vaikko mii leat nubbin stuoråmus joavku Såmedikkis - gosa såpmeladdat leat vålljen såpmeladdaid - de eat dattetge leat <span type="quote">"doarvåi buorit såmit"</span> doarjaga 0aZzut. Vuodustus dujuha maiddåi</p>
<p>ahte gåddet min dåbåla$ BB:a vuolitossodahkan, ja 0aZzut rudaid dåbålas bellodatdoarjja- ortnega bokte, nå ii eisege leat.</p>
<p>Dån vuodul åiggun divvut Cuovvovas gaZaldaga Såmedikki presidentii:</p>
<p>Oaiwvildago Såmedikki presideanta ahte dat lea riekta go Olgoriikadepartemeanta sirre såmi joavkkuid dån låhkåi nugo dås lea dahkkon, ja movt vejola&amp;dat såhtåsii Såmediggeråddi våikkuhit dasa ahte Olgoriikadepartemeanta earåhuhttåsii geavahusa earå Såmedikki joavkkuid ektui?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Åirasis, Pedersenis lea éuolbma maid ovddida dås dakkår mii ie$alddis guoskå ollu beliide. Buot gaskariikkalas bargguid oktavuodas lea nu ahte Såmediggi lea åibbas dan duohken ahte ferte ohcat lassijuolludusaid Olgoriikadepartemeanttas. Såmediggi ii leat vårren ieZas doaibmabuseahtas rudaid eambbo go ieZas doibmii ja ieZas Coahkkimiid vårås. Dåt mearkkasa dan ahte doaimmaide dåid lassin ferte ohcat sierrarudaid.</p>
<p>Nu guhkå go ieZamet rudat eai leat doarvåi, de leat oaidnån nugo åirras Pedersen, ja Bargiidbellodaga såmediggejoavku lea våsihan ahte eat birge guoskevas departemeanttaid ja orgånaid ieZaset ruhtaprioriteremiid haga. Dåt prioriteremat såhttet leat nu ahte eai dåvis dasa maid såmediggeråddi ferteSii åiggis åigåi prioriteret.</p>
<p>Prinsihpaladdat berre joavkkuid Såmedikkis meannudit nu ollu go vejolas dåssålagaid dån lågan åSSiid oktavuodas. Livéde såvahahtti ahte diggi ie$ oGCoSii dan muttos juolludusa Olgoriikadepartemeanttas gaskariikkalas bargui ahte $åhtåsii addit joavkkuide vejolasvuoda ieZas prioriteremiid vuodul ja råddjejuvvon råmmaid siste, årvvostallat oassålastima sierralågan gaskariikkalas doaluin main GCielgasit lea oktavuohta dikki bargui.</p>
<p>Gazaldaga ovddideaddji: Amund Eriksen, Såmejoavku, Céoahkkimis ovddiduvvui Roger Pedersen bokte:</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Goahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95- RÅDDÅDALLANOASSI Side: 9</p>
<p>mielde berre dån beaivvi åvvudeami ovddidit jagis jahkåi ålbmoga ieZas dåhtu. vuodul movt beaivvi dån beaivvi Calmmustit. Såmediggi muittuha dattetge juohke jagi gielddaid ahte ålbmotbeaivi lahkonisgoahtå, ja ahte ovttaskas gielddat lågiset mielde Cålmmustit dån beaivvi båikkålas eavttuid vuodul. Nå såhttå leat dårbu dahkat gitta dassåZii go ålbmotbeaivi lea ceggan olbmuide muitui ja ovddiduvvo vierru dan Calmmusteapmåi.</p>
<p>Fertet muitit ahte ålbmotbeaivvi åvvudeami, maiddåi makkår sadji das galgå leat, ferte hukset såmi ålbmoga ieZas såvaldagaid vuodul movt ieZas dan håliidit almmustit. Dåt ii leat dan lågan å55i ahte såhttit mearridit movt olbmot dan galget dahkat.</p>
<p>Såmediggeråddi eaktuda ahte gielddat, erenoamådit såmi guovlluin, duodalaöéat vuhtiivåldet dikki åvZZuhusa ja gudnejahttet såmi ålbmoga nu ahte dorjot dan barggu maid såmi ålbmot dahkå ålbmotbeaivvi oktavuodas. Råddi lea oaidnån dån jagi Calmmusteami oktavuodas ahte ollu, ollu sajiin dahkkui nå. Dasto lea suohtas oaidnit movt ålbmotbeaivi otne åvvuduvvo såmi båikegottiin miehtå såmi servodaga. Go Cålmmusteapmi dåhpåhuvvå positiivvaladdat, de dat maiddåi hukse identitehta- ja searvevuodadovddu såpmeladéaid gaskkas. Deatålas eaktun lea dattetge dat ahte olbmuide $addå dovdu ahte sii ieZa håbmeijit ålbmotbeaivvi Calmmusteami, ja dåt lea rådi mielas å$3i masa ii leat lunddolas råhkadit njuolggadusaid.</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Rådi diedåhusas, Cakdamånu 19. - 21. b. 1995 dajaimet éuovvovaddat mohtorjohtaluslåga birra:</p>
<p>"Goahkkimis fylkkamånniin geassemånu 15. b. guoskkahuvvui ea.ea. mohtorjohtaluslåga praktiseren. Såmediggi åigu Finnmårkku fylkkamånnii ovddidit åS$i ahte lagabuidda geahöadit mohtorjohtaluslåhka geavaheami."</p>
<p>Såmediggi lea 13.11.95 reivves Finnmårkku fylkamånnii åvZZuhan åsahit bargojoavkku årvvostallat movt 10.06.1977 nr. 82 Mohtorjohtaluslåga ja njuolggadusat addojuvvon dån låga vuodul, dåvistit båikkåla$ olbmuid berostumiide. Reivves deattuhuvvui ahtelivåde lunddolas ahte Såmediggi lea mielde dån lågan låvdegottis.</p>
<p>Såmediggerådis lea bajit dåsi mihttomearrin våikkuhit dasa ahte njuolggadusat mat erenoamådZit gusket såmi riektidillåi leat vuodduduvvon såmi eavttuid vuodul.</p>
<p>Jos Finnmårkku fylkamånne ii nammades dån lågan låvdegotti, de åigu Såmediggi ie$ dan dahkat.</p>
<p>Reive Finnmårkku fylkamånnii éuovvu mielddusin.</p>
<p>GazZaldaga ovddideaddji: Steinar Pedersen, Bargiidbellodaga såmedikkejoavku Olgoriikadepartemeanta sirre såmi joavkkuid Bargiidbellodaga joavku ozai årat dån jagi Såmediggerådis ekonomålas doarjaga</p>
<p>gaskariikkala$ konfereansii oassålastimii gos måilmmiviidosa8 eatnatgeardåivuohta - maiddåi eamiålbmotåssit ledje guovddåZis. Våstådus leai dattetge negatiivvalas.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Goahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>Sign SKD £08</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÄDALLANOASSI Side: 21</p>
<p>Njuolggadusaid 3. paragråfa, goalmmåt laddasa dulkon. Vuosttas Cuokkis Såmedikki dulkomis rievdaduvvo: Revisuvdnaduodastusas galgå duodastit ahte revisuvdna lea beassan geahödat dårbbaslas guittiid mat gusket lahttovuoda ruda måksimii, dåt guoskå nu riikaviidosa$ såmepolitihkalas organisasuvnnaide go sin guoskevas båikkålad servviide ja dan vuodul såhttet duodastit ahte ovttaskas lahtut duodai leat måksån lahttoruda.</p>
<p>Opposisuvnna oktasas årvalus: Såmediggi åigu doahkkinortnega rievdadeami oktavuodas 1996 guovvamånu olleséoahkkimis åsahit sierra bearråigeah&amp;danlåvdegotti Såmedikki doaimma vårås.</p>
<p>HL Jienasteapmi</p>
<p>Goahkkinjodihangoddi evttohii ahte dåt guokte evttohusa såddejuvvojit råddåi viildåseabbo meannudeapmåi. Evttohusat meartiduvvojedje ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Mearrådus Doarespolitihkalas joavkku raporta vådojuvvui diehtun.</p>
<p>Buktojuvvon årvalusat såddejuvvojit råddåi meannudeapmåi.</p>
<p>ASSI 47/95 COAHKKINJODIHANGOTTI VÅLLJEN L Åssebåhpirat:</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus å85i V 3/95: Movt vål id Cadahit:</p>
<p>Vålgalåvdegoddi leai ovttamielalad bidjat uovvovad njuolggadusaid ås$åi: 1. Opposisuvdna oa2z2u jodiheaddji 2. Eanetlohkojoavku 0azzut nubbi jodiheaddgji</p>
<p>3. Kandidåhtaid juohkåseapmi: e Eanetlohkojoavku evttoha 1 lahtu/persuvnnalas vårrelahtu e  Opposisuvdna evttoha 2 lahtu /1 persuvnnalas vårrelahtu guhtiige, ja stuoråmus joavku oa72u jodiheaddji. e  Sohkabeallejuohkåseapmi lea lahka dåsseårvolåga gåibådusaid.</p>
<p>Vålgalåvdegotti årvalus ås$is V 4/95 - evttohusat Coahkkinjodihangoddåi Bargiidbellodat:</p>
<p>ålrras Egil Olli, jodiheaddji vårrelahttu Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>Såmejoavku/Guovddåsbellodat/Dåloniid listu:</p>
<p>åirras Heaika Skum</p>
<p>vårrelahttu Anders Oskal</p>
<p>NSR:</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>«G ær) Sign AG 1.510</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 23</p>
<p>MearkkaSupmi: Mudui Cujuha Bargiidbellodaga joavku ieZas evttohussii å$$is 37/95 mas joavku ovddidii evttohusa odda guolåstusråddeaddi virggi hårråi. Evttohus galgå våldojuvvot mielde doaibmaplånas ovdal go dat såddejuvvo gulaskuddamii.</p>
<p>HL Jienasteapmi</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi evttohii olleséoahkkimii ahte buktojuvvon evttohusat såddejuvvojit råddåi, ja ahte råddi bidjå evttohusaid plåna-evttohussii ovdal go dat såddejuvvo gulaskuddamii. Dåt evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Mearrådus</p>
<p>Mearrådussan $attai ahte buktojuvvon årvalusat biddjojit 1997-2001 såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna evttohussii ovdal go dat såddejuvvo gulaskuddamii.</p>
<p>Vuollåidållit leat lohkan råddådallanoasi Coahkkingirjjis, ja gåvnnahit ahte Coahkkingirjåi fievrriduvvon mearrådusat dåvistit Såmedikki mearrådusaide.</p>
<p>Kåråsjohka 24.11.95</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Egil Olli Berit R. I. Nilssen Heaika Skum Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Eli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>DATAR</p>
<p>SÅMEDIGGI. SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 13</p>
<p>politihkala&amp;dat. Dåt mearkka5a ahte leat å$8emeannudeaddji dåsis dåt å55i lea vuolggahuvvon.</p>
<p>Dat mii maid lea deatålas atnit muittus lea ahte friddjasuohkangeahååaleapmi lea årvvoåtallojuvvomin, mii galggalii Gåjehit mii lea leamaSan buorre ja mii ii. Dalle lea åibbas boastut ålgit viiddidit ortnega go eat 022zon guorahallanrapporta beavdde nala.</p>
<p>Nubbi lea maid ahte ohcamu3as maid suohkan lea sådden mannå mealgat viidåbut go odnå ortnet, ja mearkkasa ain eanet stivrejumi. Dat ii såhte leat riekta ja vuoiggalas dål ovdalas go Såmi vuoigatvuodalåvdegoddi gårvvista nuppi oassedilgehusas mii juste guoskkaha vuoigatvuodaid eatnamiidda ja Gåziide Finnmårkkus.</p>
<p>Go dilli vuos lea nu ahte odnå geah&amp;dalanortnet loahpahuvvo juovlamånu 31. b., lea deatålas ahte Såmediggi såhtålii buktit oainnus departementii. Gieldaministtår joavkkuinis Cilgii ovddit beaivve go &amp;oahkkinasttii Såmediggerådiin ja joavkojodiheaddjiiguin ahte sii diedusge gullet maid Såmediggi cealkå å$5åi. Danin lea mu mielas deatålas ahte dat å55i $addå giedahallojuvvot jodåneamos lågi mielde, ja ahte å5$i 0aZ2u vuoiggalas giedahallama. li berre leat nu ahte Såmediggeråddi (NSR) mii åkto galgå mearridit ås$i ovdalgo dat såddejuvvo departementii. Mu mielas lea deatåla$ ahte Såmediggi nammada doarespolitinkalad joavkku mii bargå åS$iin hui jodånit, ja das berrejit erenoamåzZiid leat mielde Guovdageainnu politihkårat geat dovdet å85i båikkålas dåsis. Dån vuodul årvala Dåloniid Listu Guovvovas årvalusa ås$is:</p>
<p>1. Såmediggi nammada Ad-hoc låvdegotti mii galgå åS8iin bargat.</p>
<p>2. Lahttun låvdegoddåi vålljejuvvo Heaika Skum, Dåloniid listu, Guovdageaidnu. Vårrelahttun: tore Turi, Bargiidbellodat, Måze</p>
<p>3. Låvdegoddi vuodduda ieZas. 4. åssi - NSR:a ovddidii Guovvovas odda å5$5i, Marianne Balto Henriksen bokte:</p>
<p>NSRia oaivvilda åigi lea dål låddan dasa ahte Såmediggi råhkada dievaslas såmi mediaplåna. Åigumus lea dielggadit såmi mediaid otnå dili, mearridit mihttomeriid ja råhkadit strategiijaid såmi mediaid ovddideapmåi ja bajåshuksemii. Dåt sistisdoallå maiddåi boahtteåiggi ruhtadanvugiid. NSR dåhttu prioriteret barggu vai plåna såhttå meannudit 1996 mielde.</p>
<p>5. å55i - ovddidii Steinar Pedersen, Bargiidbellodaga såmediggejoavku:</p>
<p>Coahkkingirjjid meannudeapmi mat såddejuvvojit viidåseabbot Såmedikkis</p>
<p>A. Ovdanbuktojumi vuodul åvZZzuha Såmediggi presideantta fuolahit ahte dåbålas geavahus Cuvvojuvvo mit guoskå beavdegirjelasåhusaid meannudeapmåi. Dåt mearkkasa ahte dat ålohii galget Guovvut Coahkkingirjji.</p>
<p>B. Goahkkinortnega 33. paragråfa ektui doarju Såmediggi maiddåi ahte dikki mearrådusaid vuoståivåldit 0220t buot dieduid mii lea dåhpåhuvvan Såmedikki ollesåoahkkimis juohke åidna ås$is.</p>
<p>Dån såhttå eanemusat ulbmållatdat dahkat dan låhkåi ahte lea okta Coahkkingirji masa eanetlogu mearrådusat Gållojuvvojit ollisla&amp;dat, ja mas råddådallanoassi Cuovvu mielde ollistadat datge.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>Sign 4 ! . ) / g re å Er</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÄDALLANOASSI Side: 7</p>
<p>IV. Mearrådus</p>
<p>Såmediggerådi årvalus ja bajåbeali lassiårvalusat $addet mearrådussan. V. Beavdegirjelasåhus</p>
<p>Beavdegirjelasåhus Steinar Pedersen bokte:</p>
<p>Bargiidbellodaga joavku jienastii ahte 1997 berresii leat</p>
<p>- 1,2 milj. såmediggeåirasiid friljaoastimii</p>
<p>- 0,5 milj. erenoamåsg ulbmiliidda earret dåbåla$ ortnegiid</p>
<p>- 2 milj. erenoamås Cielggadanbargguide ja eamiålbmot logijagi doaimmaide</p>
<p>Dåt dahkkui dainna luohttåmusain ahte eanetlohku livåæe dorjon min evttohusa ahte Såmedikki uhccitlohku berresii 0aZ2ut alccesis govttolag oasi dåin rudain. Ja go jienasteapmi Cåjehii ahte ii leat dat dåhttu, de fertet Gåjehit min oainnu dåid poasttaide earå Cuovggas.</p>
<p>Lea våttis leat mielde lasiheamen dan gaskka mil lea eanetlogu ja opposisuvnna vejolasvuodaid gaskka bargat politihkain. Lea namalassii hirbmat eahpeoiddolas Såmediggåi nannet ovdåneami politihkalas elite guvlui, ja opposisuvdnaåirasat eai 0aZ2o dårbbaslad resurssaid dahkat albma politinkalas barggu.</p>
<p>SSI 38/95 SÅMEDIGGERÅDI DIEDÄHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÅI REFERÅHTAÄÅSSIT</p>
<p>L. Såmedikki presideanta Ole Henrik Magga (Cilgii rådi doaimma birra.</p>
<p>I. Ovddiduvvon mearkkasumit ja evttohusat:</p>
<p>Evttohusa ovddideaddji Guovddåsbellodaga Ingar Eira:</p>
<p>2 Ås3esuorggit 2.1 Såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna</p>
<p>Lassi ja rievdadus Såmediggerådi årvalussii, mannå manimu$ Cuoggå manimus teakstaoasis:</p>
<p>"Såmediggerådi plånaevttohus meannuduvvo Såmedikki olleséoahkkimis ovdal go dat såddejuvvo gulaskuddamii. ÅS3i biddjo sierra ås$in dån ollesåoahkkimis. Coahkkinjodihangoddi mearrida saji åsselisttus. Mannå go plåna lea leama3 gulaskuddamis, de ovddiduvvo dat Såmedikki ollesdoahkkimii loahpalas meannudeapmåi 1996 miessemånus."</p>
<p>MearkkaSumit diedåhussii, Bargiidbellodaga såmediggejoavkku Terje K. Haugen bokte;</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 8</p>
<p>Såmediggi deattuha ahte bargu dan lossa ealåhuspolitihkalas låvdegottis Davvi Norgga vårås, maid ståhtaminister jodiha, lea hirbmat deatåla$. Danin bivditge ahte såmedikki presideanta doalasii buori oktavuoda olles Såmedikkiin dån låvdegoddåi oassålastima oktavuodas.</p>
<p>Ill Jienasteapmi</p>
<p>Guovddåsbellodaga såmediggejoavkku evttohus jienastuvvui ahte fievrridit såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna sierra åsSin. Dåt evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV Mearrådus</p>
<p>Mearriduvvui, ahte såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna biddjojuvvo sierra å$$sin Såmedikkis ovdal go dat såddejuvvo gulaskuddamii.</p>
<p>Rådi diedåhus ja mearkkasumit våldojuvvojedje diehtun.</p>
<p>ÄSSI 39/95 GAZALDAGAT SÅMEDIGGERÅDDPÅI COAHKKINORTNEGA $8 26 VUODUL</p>
<p>GaZaldaga ovddideaddji: Hartvik Hansen, Såmejoavku</p>
<p>Våldå go NSRia ja Såmediggeråddi earå bellodagaid ja listtuid odda åsSiid evttohusaid duodas? Såmejoavku ja sierranas åirasat leat evttohan många dehåla$ odda å5$i mat</p>
<p>- jåvket dego milu sisa, eaige $at gullo gostige. Navddån ahte dån fåstådusa hålidit earå ge åirasat ja joavkkut dårkilit gullat ja mo dat éilgejuvvo.</p>
<p>Nugo dål orru leamen de $addå, odda åS$iid almmuheapmi beare dus$i politihkalas stoagusin mas ii oro leamen åvki earå joavkkuide go NSRiii.</p>
<p>Mii gåibidat ahte Såmediggeråddi fåstida våldet go earåid joavkkuid evttohusaid duodas - ja geahöadit leat go earåin, dehålas evttohusat. Vai leat go dat dakkår åS5it maid NSRia ii prioritere?</p>
<p>Gåibidat konkrehta fåstådusa guovtti å85åi maid mii ovdal leat evttohan odda åS5iid vuolde, ja daiguin orru min mielas leamen hoahppu, ja dat leat:</p>
<p>1. Årvvostallat råmmanjuolggadusaid mo såmi ålbmotbeaivvi berresii åvvudit</p>
<p>2. Mii dåhpåtuvvå mohtorjohtaluslåga njuolggadusaid rievdademiin, ja åigu go Såmediggi leat mielde våikkuheamen oa2Zun dihtii buoret njuolggadusaid såmiide?</p>
<p>Gåibidat vel boahtte dievasdoahkkimii diehtojuohkima mat odda ås$it leat evttohuvvon ovdalis, ja gii ja mii bellodagaid?</p>
<p>Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmediggeråddi ii leat dån rådjåi vuolggahan maidege mii guoskå å$5åi ahte håbmet njuolggadusaid såmi ålbmotbeaivvi åvvudeapåmi. Sivvan dasa lea dat go rådi åddejumi</p>
<p>éoahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu. RÅ KN Sign XY. 1E0</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 14</p>
<p>6. å55i - ovddidii åirras Eilif O. Larsen, Bargiidbellodat:</p>
<p>Mohtorjohtaluslåhka hehttehussan ealåhusaide såmi gielddain</p>
<p>Gujuhuvvo daid våttisvuodaide mat turistaealåhusas ja mudui båikegottiid olbmuin leat ealåhusaid oktavuodas mohtorjohtaluslåga geail.</p>
<p>Finnmårkku fylkamanne lea hilgon buot dispensa$uvdnaohcamiid mat leat boahtån turistaealåhusbargiin fievrridit turisttaid olggobeallåi donkkehuvvon muohtaskoterlåhtuid geahådat boazodoalu lahka. Dån doaimma leat plånen ja adahan duodalas turistaealåhusbargit ovttarådiid boazodoalliiguin.</p>
<p>Bivdit Såmediggerådi bargat dåiguin våttisvuodaiguin ja jos lea dårbu bargat dan ala ahte mohtorjohtaluslåhka rievdaduvvo nu ahte dat ii hehtte turistaealåhusa iige båikegottiid olbmuid såmi gielddain.</p>
<p>7. å&amp;5i - ovddidii Margereta Påve Kristiansen</p>
<p>Raporttat olgoriikamåtkkiin</p>
<p>—  Åirasat berrejit dadistaga oaziut dieduid dan birra mii dåhpåhuvvå &amp;oahkkimiin ja konfereanssain.</p>
<p>Såmediggeråddi johtå viehka viidåt Coahkkimiid ja konfereanssaid oktavuodas sis- ja olgoriikkas. Go lea nu ahte dus$e småvva oasås dikki åirasiin oassålastet dån doibmii, lea deatålas ahte åsahuvvoijit buorit rutiinnat diehtojuohkima gaskkusteapmåi.</p>
<p>Dåid måtkkiid bohtosiidda, mat dahkkojuvvojit Såmedikki beales, lea namalassii stuorra berostupmi maiddåi dain dikki åirasiin geat eai gula kretsii såmediggerådi oktavuodas.</p>
<p>Såmediggi bivdåge danin ahte juohke måtkis råhkaduvvo raporta, mii såddejuvvo såmedikki åirasiidda diehtun.</p>
<p>ll Jienasteapmi Goahkkinjodihangoddi evttohii ahte odda ås3it såddejuvvojit råddåi meannudeapmåi, earret Bargiidbellodaga såmediggejoavkku evttohus mii guoskå Coahkkingirjjiide. Dåt evttohus</p>
<p>såddejuvvo éoahkkinjodihangoddåi meannudeapmåi.</p>
<p>I Mearrådus Buot odda å53it såddejuvvojit råddåi meannudeapmåi, earret Bargiidbellodaga</p>
<p>Coahkkinjodihangoddåi meannudeapmåi.</p>
<p>ASSI 41/95 NAC 1995:18 ODDA OAHPAHUSLÅHKA L Å&amp;Sebåhpirat:</p>
<p>- Nugo å$seovddidusas, åS3is R 96/95</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>sign HP EK</p>
<p>SÅMEDIGGI . SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 6</p>
<p>Såmediggi lea ollu fylkaplånaid meannudeami oktavuodas, earret earå Tromssa 1992-1995 fylkaplånii cealkån ahte berre åsahit båikkålas, regiovnnalas ja fylkagieldalas såmelåvdegottiid maid ståhta ruhtada.</p>
<p>2. siidu, lassi, mannå manimus teakstaoasi:</p>
<p>Såmelåvdegottiid ruhtadeapmi:</p>
<p>Evttohuvvo ahte ortnet åsahuvvo 1997 råjes 0,6 milj. kruvnnuin.</p>
<p>5. NSR:a såmediggejoavkku evttohus, Olav Andersen bokte:</p>
<p>2. siidu, 4. teakstaoassi - lasåhus</p>
<p>2 b Obalas diehtojuohkinbargui Såmedikki mearridan diehtojuohkinstrategiija ektui: 0,5 milj. kruvnnu.</p>
<p>3. siidu, ovdal manimus teakstaoasi - odda teakstaoassi:</p>
<p>Eaktuduvvo ahte sadjåsad presideanta bålkåhuvvo olles virggis maiddåi 1997:s. I Jienasteapmi</p>
<p>VuosttaZzin jienastuvvui Bargiidbellodaga Såmediggejoavkku rievdadus-evttohus, guoskå doaresparlamentåralas joavkku åsaheapmåi mii galgå loahpaladdat meannudit 1997 buseahta. Dåt evttohus oaddui 16 jiena. 18 jienastedje vuostå dån årvalusa.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku evttohus mii guoskå såmepolitihkalas ovttadagaid doarjagii. Evttohus hilgojuvvui 14 jiena vuostå.</p>
<p>Ja de jienastuvvui Såmediggerådi årvalus. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Ja de jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalus mii guoskå guolåstusråddeaddi virggi åsaheapmåi Såmedikkis. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Ja de jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalus mii guoskå rudaid govttolas juohkåseapmåi politihkala$ bargui. Dåt mearrådus hilgojuvvui 18 jienain.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Guovddåsbellodaga såmediggejoavkku lassiårvalus guoskå dårboiskkadeami råhkadeapmåi. Dåt evttohus hilgojuvvui 22 jienain.</p>
<p>Dasto jienastuvvui NSR:a Øystein Ballari bokte årvalus mii guoskå earret earå evttohusa råhkadeapmåi vejolas rievdadusaide buseahttavuogådagas. Dåt årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui NSR:a evttohus ahte lasihit juolludusa diehtojuohkinbargui 0,5 milj. kruvnnuin. Dåt evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Ja de jienastuvvui NSR:a evttohus ahte joatkit måksit bålkkå ollesvirggis sadjåsas presidentii maiddåi 1997:s. Dåt evttohus mearriduvvui 9 jiena vuostå.</p>
<p>Loahpas vel jienastuvvui NSR:a evttohus ruhtadit såmelåvdegottiid 0,6 milj. kruvnnuin. Dåt evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Goahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu. Sign JE XP</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 12</p>
<p>Danin lea Såmediggeråddi buoredan dihte dili, nugo ovdanbodii rådi diedåhusas dån ollesåoahkkimis, gåvnnahan dårbbaslazZan råhkadit doaibmaplåna såmi riddo- ja vuotnaguovlluide. Plånas galgå leat guhkesåigge perspektiiva, ja vuolggasajis lea jurddasuvvon plåna galgå gustot åigodahkii 1997-2001. Doaibmaplånas leat ångirus$ansuorgin ealåhusat, giella ja infrastruktuvra. Ulbmilin livå&amp;e Cuovvolit dan Gielggadusbarggu mii juo lea dahkkon, ja maid Såmediggi lea ollasuhttigoahtimin. Dåt gusket doaimmaide mat leat earret earå giella&amp;tielggadusas, såmi eanadoalloplånas, guolåstusdielggadusain, lotnolasealåhusortnegiin ja doaimmain kultursuorggis.</p>
<p>Dån vuodul ja vudolas guovddåd eisevålddiid, Såmedikki ja regiovnnalas ja båikkålas orgånaid gaskasas oktasas ångirus$amiid bokte såhtåsii duodas ångirus$at buoredan dihte dili maiddåi Moskkis, nugo åirras Eriksen ohcala. Såmediggerådi mielas lea dattetge dån lågan ångirus$amiin dårbu oa7ut initiatiivvaid ja konkrehta evttohusaid viidåt båikkålas eisevålddiin ja bero$tupmiorganisa$uvnnain.</p>
<p>Leat oaidnån ahte Divttasvuona gielda lea råhkadan doaibmaplåna-evttohusa såmi politihka vårås gielddas. Såmediggi såhttå leat veahkkin ovddideamen åigumusaid dån plånas dan muttos go gielda ie$ håliida, erenoamåZit min ieZamet riddoguovlluid doaibmaplåna oktavuodas.</p>
<p>ASS! 40/95 ODDA ÅSSIID DIEDIHEAPMI I Guovvovas odda åssit almmuhuvvojedje:</p>
<p>1. å55i - Hartvik Hansen, Såmijoavku, ovddidii éuovvovas evttohusa:</p>
<p>Doarjjaortnet guovttegielat éoahkkimiidda</p>
<p>Mii leat våsihan ahte ollu éoahkkimat dollojuvvojit du$$e dårogillii, go eanas searvvit oaivvildit ahte lea divrras bålkåhit dulkkaid. Nu $addå ge såmegiella båzahallat, ja såmegiella ii $atta geavahuvvot éoahkkingiellan. Prinsihpala&amp;dat galggasii såmegiella leat 1. Coahkkingiellan goit såmelåga doaibmagielddain, nu go Guovdageainnus, Kåråsjogas, Porsånggus, Deanus, Unjårggas ja Gåivuonas. Såmediggi berre årvvostallat doarjjaortnega dulkondoaimmaide. Jos galggasii såhttit ohcat doarjaga, de dat fertesii heivehuvvot busehttii, kap. 0540, poasta 53.</p>
<p>-2. å$$i - Hartvik Hansen, Såmijoavku, ovddidii éuovvovas evttohusa:</p>
<p>Rievdadit rievssatbivddu ålggaheami</p>
<p>Mii oaivvildat ahte rievssat bivdolobi ålggaheapmi berresii Finnmårkkus ja Davvi Tromssas maniduvvot ja ii ålggahuvvot nu go dål éakdamånu 10. b.</p>
<p>3. å55i - Heaika Skum, Dåloniid listu, ovddidii &amp;uovvovas å55I:</p>
<p>Friijasuohkangeahöæaleapmi</p>
<p>Dån jagi loahpas heaittihuvvo golmma jagi friddjasuohkangeahåæaleapmi Guovdageainnus man ulbmil lea leama$an geahådalit mo båikkålas iesstivrejupmi doaibmå resursahåldda$eami oktavuodas. Dål lea barggu vuolde viiddidit ortnega odnå ektui, ja lea hupmu vel eanet beassat stivret båikkåladdat. Dat mii dås berre leat mearkkaSahttit lea ahte Gurutbellodat lea bargagoahtån ås$iin ovdalgo dat obanassiige lea giedahallojuvvon</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95- RÅDDÅDALLANOASSI Side: 11</p>
<p>Regiovnnala$ såmelåvdegottiid målle lea moatte geardde guorahallon Såmedikkis (earret earå lea min joavku ovddidan dån å55i). Miehtå lullisåmiguovllu lea dåt å8$i guorahallon. Lassin lea å$8is stuorra mearkka$upmi obaladdat.</p>
<p>Såmediggeråddi lea leamas gal rabas evttohussii muhto uhccån orru dåhpåhuvvan ås$is. Dån vuodul lea mu gaZaldat:</p>
<p>Maid åigu Såmediggeråddi dahkat vai å88i ovdånivåæe jodåneabbot? Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmediggerådi mielas lea deatålas ahte åsahuvvo regiovnnalas såmelåvdegottiid ortnet lullisåmi guovlius. Råddi Gujuha dattetge ahte gaZaldat åsaheami hårråi lea ovddimuddat regiovnnalas ja båikkålad å&amp;5i. Jos dån lågan ortnega galgå såhttit olla$uhttit, de eaktuda dat oalle guhkås båikkålas initiatiivva man oktavuodas Såmedikki åirasiin guovllus lea deatålas sadji.</p>
<p>Såmediggeråddi oaidnå ahte Norlåndda såmepolitihkala$ doaibmaplånas lea ovddiduvvon mihttomearrin ahte åsahit ovddasteaddji ja initiatiivafåmolas såmepolitihkalas orgånaid Norlånddas. Dås leat strategiijat ja doaimmat ahte fylkagielda ovttasrådiid såmi organisa$uvnnaiguin, gielddaiguin ja departemeanttain berre våikkuhit dasa ahte båikkålas ja regiovnnala$ såmelåvdegottit åsahuvvoijit.</p>
<p>Såmediggeråddi åigu åvZZuhit ovddasvåstideaddji fylkagielddaid lullisåmi guovllus, ja dikki åirasiid guovllus konkrehta bargagoahtit dån lågan åsaheami hårråi. Såmediggi bealistis lea gearggus doarjut dån lågan konkretiserenbarggu.</p>
<p>Gazaldaga ovddideaddji: Amund Eriksen, Såmejoavku, &amp;oahkkimis gazaldaga ovddidii Ingolf Kvandal:</p>
<p>Såmediggi lea ollu oktavuodain, earret earå meannudettiinis Norlåndda såmepolitihkalas doaibmaplåna julggåstan dan duohtavuoda ahte julesåmi giellaguovlius sierralågan sivaid geail leat <span type="quote">"erenoamås stuorra"</span> våttisvuodat olla$uhttit Vuoddolåga $:a 110 A.</p>
<p>Julevsåmi guovddå$guovllus lea Moski dat åidna gilli gos measta beare såpmeladdat åsset. Ovddit åiggiid dåruiduhttinpolitihka geail leat dån gilis eana$ boares olbmot ja nuppe vuoros såhttet datge åibbas jåvkat. Dån gili ålbmot dadjå ahte sin åidna doaivva leat dat ahte Såmediggi, Divttasvuona gielda ja Norgga ståhta ovttasrådiid dahket juoga mainna sihkkarastit gili eallineavttuid. '</p>
<p>Maid såhttå Såmediggeråddi dån oktavuodas dahkat? Såmediggerådi våstådus:</p>
<p>Såmediggeråddi ådde ollåsit man våttis dilli Divttasvuona suohkana gilåZis Moskkis lea nugo åirras Eriksen dås Cujuha. Rådi mielas lea dårbu ulbmålladdat ångirus$at nannen dihte såmi identitehta, giela, kultuvrra, ealåhusaid ja servodateallima riddo- ja vuotnaguovlluin. Ollu mearrasåmi båikegottiin lea ovdåneapmi negatiivvalaå, ja lea Cielga dårbu nannoseabbot almmoladdat ångirus$at buoredan dihte dili. Dåt guoskå maiddåi julevsåmi åssanguovlluide.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 5</p>
<p>VieZZat, Cielggadit ja buktit evttohusaid mat gusket dålås lågaid, låhkaevttohusaid, låhkaåsahusaid ja nuolggadusaid båikkåla$ heiveheapmåi mat gusket guolåstusaide såmi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>C. Ekonomiija ja hålddahus</p>
<p>Leat veahkkin Såmediggåi ja dan orgånaide bioekonomålas ås$iin. Addit rådiid ja oaivadusa båikegottiid olbmuide såmi riddo- ja vuotnaguovliuin. Virgi ruhtaduvvo såmi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplåna Cadaheami oktavuodas.</p>
<p>Lassi årvalussii: Govttoladdat juogadit rudaid politihkalas bargui.</p>
<p>Såmediggi årvala ahte rudat mat leat geavahusas friija politinkalas iniatiivvaide, geavahuvvojit dan låhkåi ahte opposisuvdnage oa22u govttolas meari dåin.</p>
<p>Dåt guoskå sihke odda resurssaide mat leat evttohuvvon 1997:s, ja mat juo gåvdnojit vuogådagas.</p>
<p>2. Guovddåsbellodaga evttohus:</p>
<p>Dårbu odda våikkuhangaskaomiide poasttain 51, 52, 53 ja 70. 1. Cuokkis Såmi ovddidanfoanda.</p>
<p>Lassi Såmediggerådi årvalussii. Odda cealkka mannå manimud Cuoggå:</p>
<p>"OQazZZun dihte vudolas ja Gadahuvvon dårboduodastusa mii lea dårbbaslas, råhkada Såmediggi dårboiskkadeami."</p>
<p>3. NSR:a Såmediggejoavkku årvalus Oystein Ballari bokte:</p>
<p>Lassi: odda manimus teakstaoassi 3. siidui:</p>
<p>Såmediggi Cujuha Gielda- ja bargodepartemeantta Sd. proposisuvdnii nr. 4 (1995-96) mas Cujuhuvvo ahte råddehusa beales lea prioriterejuvvon doaibma låhöit dilåla$vuodaid nu ahte Såmediggi nu ollu go vejolas såhttå hålddasit våldedoaimmaid maid Såmediggi ie$ ja Stuorradiggi gåvnnahit lunddolazZan. GBD:a lea dån vuodul nammadan bargojoavkku mas Såmedikki ovddasteaddjit leat mielde mii lea årvvostallan evttohusa vejolad stuoråt buseahtta filjavuhtii sirdima hårråi Såmedikki oktavuodas, åramusat 1997 buseahtta- årvalusa oktavuodas.</p>
<p>Dasto daddjo GBD:a Sd. proposisuvnnas nr. 4 (1995-96) ahte Såmediggi ain lea odda åsahus ovddit lågaid ektui konstitusuvnnalas ja hålddahuslas diliid hårråi. Vuhtiivålddedettiin dårbbu håhkat dårbbaslas våsihusa Såmedikki organiserema ja håldda$eami ovdåneames. Danin lea råddehus geahGéalan bidjat vuoddun Såmelåga 2-1. paragråfa Såmedikki håldda$anvålddi heiveheames. Dåid Canastagaid vuodul ja nammaduvvon bargojoavku daid årvalusaid vuodul, åigu Såmediggi råhkadit vejolas rievdadus evttohusa mii guoskå buseahttavuogådaga rievdadusaide, rutiinnaid juogadeapmåi ja rapporteremii jna. boahtte buseahttameannudeapmåi.</p>
<p>4. NSR:a evttohus Olav Andersen bokte:</p>
<p>éoahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 1</p>
<p>Åigi: skåbmamånu 21. b. 1995 dii. 09.00 -12.00 ja dii. 15.00 - 18.10 skåbmamånu 23. b. 1995 dii. 09.00 -12.00 ja dii. 15.00 - 18.20 skåbmamånu 24. b. 1995 dii. 09.00 -12.00 ja dii. 14.00 - 15.45</p>
<p>Båiki : Samelandssenteret, Kåråsjohka</p>
<p>Åirasat:</p>
<p>1. Olav M. Dikkanen 21. Geir Tommy Pedersen 2. Magnhild Mathisen 22. Sven Roald Nystø</p>
<p>3. Berit Ranveig I. Nilssen 23. Margreta Påve Kristiansen 4. Steinar Pedersen 24. Aage Pedersen</p>
<p>5. Marianne Balto Henriksen 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Hartvik Hansen 26. Anders Oskal</p>
<p>7. Ragnhild Nystad 27. Inger-Ann Fossli</p>
<p>8. Egil Olli 28. Magne Å. S. Huuva</p>
<p>9. John Henrik Eira 29. Per Solli</p>
<p>10. Ole Henrik Magga 30. Roger Pedersen</p>
<p>11. Heaika Skum 31. Ing-Lill Pavall</p>
<p>12. Inger Anne S. Gaup 32. Amund Eriksen</p>
<p>13. Peder Mathisen 33. Nils O. Nilsen</p>
<p>14. Alf Edvard Nystad 34. Jarle Jonassen</p>
<p>15. Jens Petter Olsen 35. Åsta Vangberg</p>
<p>16. Tore Bongo 36. Odd Kappfjell</p>
<p>17. Terje K. Haugen 37. Måret Guhttor</p>
<p>18. Ingar Eira 38. Johan Mikkel Sara</p>
<p>19. Mary Mikalsen Trollvik 39. Berit Johnskareng</p>
<p>20. Eilif O. Larsen</p>
<p>Cuovvovas åirasiin lea pearmisuvdna:</p>
<p>Åirasis nr. 1 Olav Dikkanen</p>
<p>Åirasis nr. 19 Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Åirasis nr. 24 Aage Pedersen</p>
<p>Åirasis nr. 26 Anders Oskal</p>
<p>Åirasis nr. 39 Berit Johnskareng</p>
<p>Åirasis nr. 32 Amund Eriksen, pearmisuvdna 23. ja 24.11.95</p>
<p>Åirasis nr. 31 Ing-Lill Pavall, pearmisuvdna 23. ja 24.11.95</p>
<p>Åirasis nr. 16 Tore Bongo, pearmisuvdna 21.11.95 ja 23.11.95 dii. 15.00 ja 24.11.95 Åirasa nr. 1 vårrelahttu Øystein Ballari, pearmisuvdna 23.11.95 dii. 15.00 råjes gitta Coahkkima lohppii.</p>
<p>Åirasis nr. 7 Ragnhild Nystad, pearmisuvdna 23.11.95 dii. 16.45 råjes gitta öoahkkima lohppii.</p>
<p>Åirasis nr. 35 Åsta Vangberg, pearmisuvdna 23.11.95 dii. 16.45 råjes</p>
<p>Åirasis nr. 2 Magnhild Mathisen, pearmisuvdna 23.11.95</p>
<p>Åirasis nr. 11 Heaika Skum, pearmisuvdna 24.11.95</p>
<p>Cuovvovaö åirasat manne sajiidasaset dalle go &amp;oahkkin ålggii, 21.11.95:</p>
<p>Øystein Ballari, åirasa nr. 1 vårrelahttu</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 15 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>IL Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Evttohusa årvaleaddji: Ingar Eira, Guovddåsbellodat</p>
<p>Lassin Såmediggerådi årvalussii, mannå manimu$ Cuoggå vuosttas teakstaoassåi: "Dattetge åigu Såmediggi deattuhit ahte jos dåt vuoigatvuohta duodas galgå boahtit åvkin ovttaskas olbmui, de ferte ståhta bealistis låhåit nu ahte ovttaskas gielddaid vårås gåvdnojit våikkuhangaskaoamit maiguin dan duohtandahkat. Dåt danin vai hehttejuvvo dat ahte ovttaskas gielddain ii leat vuoddu garvit ovddasvåstådusaset dån vuoigatvuoda ektui. Jos ståhta beales ii biddjo deaddu dasa ahte dåt våikkuhangaskaoamit gåvdnojit, de ferte låhöit</p>
<p>nu ahte såmegiela giellaoahpahus lea geatnegahtton fågan vuoddoskuvllas, <span type="quote">"såmegiella 2. giellan"</span> lea uhccimus gåibådus."</p>
<p>Såtnehåpmi vuosttas cealkagis, nuppi teakstaoasis årvalusas, divvojuvvo leat nå:</p>
<p>"Dasto lea Såmedikki prinsihpalas oaidnu ahte ovttagaslas vuoigatvuohta galgå maiddåi guoskat o0ahpahussii såmegillii."</p>
<p>Evttohusa årvaleaddji: Heaika Skum, Dålonlistu</p>
<p>$2.2 Vuoddoskuvlia oahpahusa viidodat/lasåhus råddåi:</p>
<p>"Dahppiid geain lea såmegiella fågan berrejit 0oa2zut unnimusat 152 oahpahusdiimmu lassin earå diimmuide såmegiela vårås."</p>
<p>8 6.2 ja 6.3 Såmegieloahpahus vuoddoskuvllas/joatkkaskuvllas/Lasåhus rådi årvalussii:</p>
<p>Skuvllas berre leat vejola$vuohta lohkat sihke såmegiela ja dårogiela vuosttasgiellan. Dåt buorida suohkaniid ja skuvllaid mihtuid ja åigumuSaid mo joksat olles guovttegielala$vuoda. Buot oahppit geat leat lohkan såmegiela vuoddoskuvllas galget beassat joatkit såmegielain</p>
<p>joatkkaskuvllas. Joatkkaskuvllas galget leat sierra såmi oahppoplånat dain fågain maid Såmi oahpahusråddi mearrida.</p>
<p>$ 6.4 Oahpahusa sisdoallu/lasåhus rådi årvalussii:</p>
<p>Lågas Gujuhuvvo oahppoplånaid såmi lasåhusaide. Såtni lasåhus sihkkojuvvo ja &amp;ållojuvvo earålådje nu ahte boahtå ovdan ahte lea hupmu sierra såmi oahppoplånaid birra.</p>
<p>8 7.1 Skuvlasåhtu geatgegasvuohta/lasåhus:</p>
<p>Vuoddoskuvlaoahppiin vuolimusdåsis 1. - 4. klåssain galgå leat vuoigatvuohta nuvttå skuvlasåhttui. Vuoddoskuvlaoahppit gaskadåsis 5. - 7. klåssain geat orrot guhkelis go 2 km eret skuvllas, galgå leat vuoigatvuohta nuvttå skuvlasåhttui.</p>
<p>$ 8.1 Skuvla/lasåhus: Eai gudege skuvllas galgga leat eanet go 450 oahppi.</p>
<p>8 8.3 Klåssajuohkilohku/rievdadus:</p>
<p>Vuoddoskuvlla klåssain eai galgga leat eanet go:</p>
<p>- 10 oahppi go leat njeallje ahkedåsi dehe eanet ovtta klåssalanjas</p>
<p>- 12 oahppi go leat golbma ahkedåsi seamma klåssalanjas</p>
<p>- 16 oahppi go leat guokte ahkedåsi seamma klåssalanjas</p>
<p>- 25 oahppi go lea duse okta ahkedåssi juohke klåssas 1. - 10. klåssa rådjåi. Guovttegielat klåssain eai galgga leat eanet go 20 oahppi juohke klåssas.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>sign PR Ex</p>
<p>SÅMEDIGGI ” SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 16</p>
<p>8 9.1 Jodiheapme/rievdadus: - Vuosttas gurgalusas sihkkut cealkaga mii ålgå: Kravet om rektor ..., dan rådjåi mii loahpahuvvo såniiguin ...grunnskole være leder.</p>
<p>Evttohat sadjåi: Buot fågain main leat sierra såmi oahppoplånat galget leat sierra såmegiel oahpponeavvut mat gokæet oahppoplånaid ja mat eai leat divrasat go dårogiel oahpponeavvut. Fågain main leat oktasas oahppoplånat galget leat oahppogirjjit girjegillii, oddadårogillii ja såmegillii seamma hattis ja åiggis. Lea Såmi oahpahusråddi mii galgå</p>
<p>8 10.8 Gaskaboddosaö virgåibidjan: li galgga dohkkehit ahte oahppameahttumat 0220t fåsta virggiid oahpaheaddjin.</p>
<p>Evttohusa årvaleaddii: Barqiidbellodat evttohusa ovddidii éoahkkimis Jens Petter Olsen:</p>
<p>Rievdadus-evttohus: 1. siiddus, 1-2. paragråfa 1. cealkka: Såmediggi lea headis nugo ...</p>
<p>Lassiårvalus: 2. siidui, manimus teakstaoassåi: "Såmediggi ovttasrådiid departemeanttain mearrida liigediimmuid råmma såmegiel oahpahussii."</p>
<p>Rievdadusårvalus: 3. siidui, manimus teakstaoassi. Vuosttas cealkka sihkkojuvvo. (Såmediggi åigu deattuhit...)</p>
<p>Lassiårvalus: 4. siidui, $ 6-2, 5. teakstaoassi: Stuorradiggi lea dål mearridan ahte suomagielas galgå leat årvu nubbin giellan. Såmediggi hirbmadit headis go dåt såhttå C&amp;uohcat såmegiela oahpahussii. ErenoamåZit go lea gielddaid duohken mearridit dan ahte galgågo såmegiella leat geatnegahtton fågan Såmelåga giellanjuolggadusaid håldda$anguovllus. Dåt såhttå dagahit dan ahte gielddat gos såmegiella lea geatngahtton fågan vålljejit suomagiela 2. giellan såmegiela sadjåi. Såmedikkis lea stuorra fuolla dån geadil.</p>
<p>Il Jienasteapmi</p>
<p>VuosttaZzin jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalus lonuhit såni <span type="quote">"redd"</span> sadjåi <span type="quote">"bekymret"</span>. Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku rievdadusårvalus 2. siiddus nubbin manimus teakstaoasis rådi årvalusas: "Såmediggi ovttasrådiid departemeanttain mearrida såmegiela liigediimmuid oahpahusa. Dåt mearrådus hilgojuvvui 9 jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku rievdadusårvalus ahte sihkkut vuosttas cealkaga 3. siiddus, manimus teakstaoasis rådi årvalusas. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum rievdadusevttohus mii guoskå $ 8-3. Dåt årvalus hilgojuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum rievdadusevttohus mil guoskå 8 9-1. Dåt årvalus hilgojuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>"</p>
<p>af Sign.: NI .1.EK</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 2</p>
<p>Kristin Solberg, åirasa nr. 24 vårrelahttu Ove Johnsen, åirasa nr. 26 vårrelahttu</p>
<p>Tore Bongo, Rolf Arthur Johansen, Magne Huuva, Berit Kirsten Johnskareng ja Odd Kappfjell eai lean mielde nammaduorvumis, mii dahkkui 21.11.95 dii. 09.30.</p>
<p>Magne Huuva ja Odd Kappfjell manaiga sadjåseaskka 21.11.95 dii. 16.45, åS&amp;8i 38/95 meannudeames.</p>
<p>Ingolf Kvandal, åirasa nr. 32 vårrelahttu, ja</p>
<p>Heidi Andersen, åirasa nr. 31 vårrelahttu, manaiga sadjåseaskka 23.11.95 dii. 0900. Birger Nymo, åirasa nr. 39 vårrelahttu manai sadjåsis dii. 09.15.</p>
<p>Johan Larsen, åirasa nr. 19 vårrelahttu manai sadjåsis dii. 11.00.</p>
<p>Inger Lise Varsi Solbakk, åirasa nr. 16 vårrelahttu manai sadjåsis dii. 15.00.</p>
<p>Kirsten Turi, åirasa nr. 7 vårrelahttu manai sadjåsis dii. 17.00.</p>
<p>ÅS3i 43/95 meannudeami oktavuodas åvZZuhii Ole Henrik Magga éoahkkima luvvet su leat mielde meannudeamen dån ås$5i. Coahkkinjodihangoddi ovddidii å&amp;$i ahte berrego Ole Henrik Magga lea meannudeamen dån å5$i vejolas inhabilitehta geazil. Ovttajienalatdat mearriduvvui ahte Ole Henrik Magga ii såhte atnit inhabiilan å&amp;$i 43/95 meannudeami oktavuodas. '</p>
<p>Magne Huuva, Måret Guhttor, Johan M. Sara, Åsta Vangberg ja Kristin Solberg, sis leai pearmisuvdna dii. 12.00 råjes 24.11.95.</p>
<p>ÅSSELISTU:</p>
<p>ASSI 36/95 COAHKKIMA VUODDEAPMI - nåmmaéuorvun, virgelobit, gohédojuvvon vårreåirasat - gohéduma ja åSSelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>ASS! 37/95 1997 BUSEAHTTA - ODDA DÅRBBUT</p>
<p>ÄSSI 38/95 SÅMEDIGGERÅBDI DIEDÅHUS DOAIMMAS BIRRA, DÅS MAIDDÄI REFERÅHTAÄASSIT</p>
<p>ASS1 39/95 GAZALDAGAT SÅMEDIGGERÅDDÅI COAHKKINORTNEGA $ 26 VUOBDUL</p>
<p>ASS! 40/95 ODDA ÅSSIID ALMMUHEAPMI ASSI 41/95 NAG 1995:18 ODDA OAHPAHUSLÅHKA - GULASKUDDAN</p>
<p>ASSI 42/95 STÅHTA OVDDASTEADDJIID NAMMADEAPMI SÅMI KULTURINSTITUSUVNNAIDE</p>
<p>ASS1 43/95  PRESIDEANTAVIRGI JA FARÅ POLITIHKALAS DOAIMMAT SÅMEDIKKIS - STÅHTALAS BÅLKÅVUOGÅDAGA, BÅLKÅ- JA PENSUNEAVTTUID SADJI</p>
<p>ÅSSI 44/95 10-JAGI VUOBDOSKUVLLA OAHPPOPLÅNA - GULASKUDDAN</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>Sign Hs kN</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÄDALLANOASSI Side: 18</p>
<p>Vuos jienastuvvui rådi evttohus. Dat mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dan mannå jienastuvvui Guovddasbellodaga såmediggejoavkku årvalus: Dat hilgojuvvui 2 jiena vuostå.</p>
<p>IV. Mearrådus Såmediggerådi årvalus $attai mearrådussan. ASSI 43/95 PRESIDEANTAVIRGI JA EARÅ POLITIHKALAS DOAIMMAT</p>
<p>SÅMEDIKKIS - STÅHTALAS BÅÄLKÅVUOGÅDAGA, BÅLKÅ- JA PENSUNEAVTTUID SADJI</p>
<p>L Åssebåhpirat:</p>
<p>- Nugo å$$eovddidusas, å&amp;$is R 111/95 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>IL Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Barqiidbellodaga joavkku, Egil Olli bokte, rievdadus-evttohus: 2. Cuokkis rievdaduvvo leat nå:</p>
<p>Såmediggi mearrida presideantta bålkkå.</p>
<p>3. Cuokkis rievdauvvo leat nå:</p>
<p>Såmedikki presidentii måksojuvvo dan mannåbålkåortnega mielde mii åiggis åigåi gusto stuorradikki-, råddehusa åirasiidda, ståhtaéålliide ja politihkalas råddeaddiide.</p>
<p>4. Ståhta pen$unkåssas åsahuvvo sierra pen$unortnet Såmedikki presideantta vårås. Eaktun lea 8 jagi doaibmaåigi olles virggis presideantan dahje earå politihkkårin jos galgå juksat olles boaresvuodapen$unvuoigatvuodaid.</p>
<p>II. Jienasteapmi VuosttaZzin jienastuvvui rådi årvalusa 1. Cuokkis. Dåt mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dan mannå jienastuvvui rådi årvalusa 2. Cuokkis, mii biddjui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalusa vuostå. Rådi årvalus mearriduvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Ja de jienastuvvui rådi årvalusa 3. Cuokkis, mii biddjojuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku årvalusa vuostå 3. Cuoggåi. Rådi årvalus mearriduvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Ja de jienastuvvui rådi årvalusa 4. Cuokkis, mii biddjojuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku rievdadus-årvalusa vuostå dån Cuoggås. Rådi årvalus mearriduvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>IV. Mearrådus</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 4</p>
<p>AÅSSI 37/95 SÅMEDIKKI 1997 BUSEAHTTA - ODDA DÅRBBUT</p>
<p>i. Ås3ebåhpirat:</p>
<p>- Nugo åS$eovddidusas, åSsis R 99/95 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>I. Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>1. Bargiidbellodaga Såmedikki joavkku årvalus:</p>
<p>GCuovvovas nuppi cealkaga sadjåi mii lea éuoggås "Såmediggi ovddida öuovvovas evttohusa..."</p>
<p>Jos ii leat vejolas meannudit dån ollesdoahkkimis Såmedikki loahpalas buseahtta-evttohusa ovdal go såddejuvvo guovddås eisevålddiide, nammaduvvo doaresparlamentåralas joavku mii jodiha loahppameannudeami.</p>
<p>Cuokkis <span type="quote">"Jahkåsas doarjja Såmedikki listtuide"</span> - bajiléålus rievdaduvvon dånin:</p>
<p>Jahkåsas doarjja såmepolitihkalas ovttadagaide</p>
<p>Evttohuvvo lasåhus, nu ahte submi 1997:s $addå 2 milj.</p>
<p>Dasto sihkkojuvvo dat mii éuoZZzu mannå manimuö rihku: "ja ahte juolludus sirdojuvvo Såmedikki buseahttakapihttalii 0540."</p>
<p>Sadjåi biddjo:</p>
<p>Dåt juolludus berre leat såmepolitihkalas ovttadagaid vårås, nugo politihkalas bellodagaid såmepolitihkala$ doaimma vårås, ja såmepolitihkalad bellodagaid vårås.</p>
<p>Ortnega berre hålddasit Hålddahusdepartemeanta mas lea dat earå doarjja riikaviidoda5 politihkalas bellodagaide.</p>
<p>Virggit: Odda evttohus: Guolåstusråddeaddi</p>
<p>Såmediggi doarju ahte åsahuvvo guolåstusråddeaddi virgi, masa gullet earret earå Cuovvovas barggut:</p>
<p>A. Resursadilli</p>
<p>Addit Såmediggåi dieduid guollenåliid birra, ja man stuorråt dat leat såmi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
<p>B. Lågat, låhkaåsahusat ja njuolggadusat</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 3</p>
<p>ASS! 45/95 1996 BUSEAHTTA, KAP. 0540, JUOGADEAPMI ÅSSI 46/95 DOARJJA SÅMI ORGANISASUVNNAIDE</p>
<p>ÅSSI 47/95 COAHKKINJODIHANGOTTI VÅLLJEN</p>
<p>ÅSSI 36/95 OLLESCOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Coahkkinjodihangoddi Egil Olli bokte rabai éoahkkima. Dahkkui nammaduorvun.</p>
<p>a) Gohééuma dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus:  Gohådun beaivåduvvon golggotmånu 26. b. 1995 ovttajienaladdat dohkkehuvvon.</p>
<p>b) Åsselisttu dohkkeheapmi:</p>
<p>I Årvalus - Å3selistu, mii éuovui gohö&amp;uma dohkkehuvvo. II Buktojuvvon årvalusat:</p>
<p>Årvalus Bargiidbellodaga Såmedikki joavkkus:</p>
<p>ÅS$i 37/95 1997 Buseahtta odda dårbbut - berre meannuduvvot manimus å&amp;sin dån ollesåoahkkimis</p>
<p>Dån å53i ii leat Såmediggeråddi bures råhkkanahttån danin såhttå leat våttis meannudit dan håmis go lea dål. li leat dohkålas ahte olleséoahkkin duS$e 0aZ2u ovdan viehka obalaå listtu daid åS$iid birra maid råddi oaivvilda dårbbaslazZan 1997:s.</p>
<p>Danin bivdå Såmediggi rådi dakkavide bidjat johtui barggu nu ahte 1997 buseahta dattetge såhttå meannudit dån ollesåoahkkimis.</p>
<p>Cuovvovaö ås3it fertejit leat sajis ovdal go 1997 loahpalas buseahtta-evttohusa såhttå</p>
<p>sw wer</p>
<p>e rehketdoallu 1994</p>
<p>e  submi mii duodas lea vårrejuvvon ovttaskas poasttaide 1995:s ja 1996:s</p>
<p>e  Såmedikki evttohusa ja juolludusa/vårrejuvvon submi gaskasas vejolas erohus dån jahkåi</p>
<p>e evttohus 1997</p>
<p>e albma doaibma- ja virgedålus</p>
<p>Go dåt leat sajis, de meannuduvvo åå3i 37/95 manimus ås$in dån olleséoahkkmis. lil Jienasteapmi</p>
<p>Bargiidbellodaga Såmedikki joavkku årvalus hilgojuvvui 12 jiena vuostå.</p>
<p>IV Mearrådus:</p>
<p>Gohééun ja å$5elistu dohkkehuvvui.</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu. sign: 1</p>
<p>SÅMEDIGGI SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET COAHKKINGIRJI 4/95 - RÅDDÅDALLANOASSI Side: 17</p>
<p>Dasto jienastuvvui rådi årvalus daid éuoggåid hårråi mat eai lean vel jienastuvvon. Rådi årvalus dåid åuoggåid hårråi mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Bargiidbellodaga såmediggejoavkku lassiårvalus 4. siidui, 8 6-2, 5. teakstaoassi. Evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 2-2. Dåt mearriduvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 6-2 ja 8 6-3. Dåt hilgojuvvui 24 jienain.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 6-4. Dåt hilgojuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 7-1. Dåt hilgojuvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 8-1. Dåt hilgojuvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 9-4. Dåt hilgojuvvui 8 jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Heaika Skum lassievttohus mii guoskå 8 10-8. Dåt mearriduvvui ovtta jiena vuostå.</p>
<p>Dasto jienastuvvui Guovddåsbellodaga såmediggejoavkku årvalus. Evttohus mearriduvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>IV. Mearrådus</p>
<p>Såmediggerådi årvalus bajåbeali rievdadusaiguin $attai mearrådussan.</p>
<p>ASSI 42/95 STÅHTA OVDDASTEADDJIID NAMMADEAPMI SÅMI KULTURINSTITUSUVNNAIDE</p>
<p>L Åssebåhpirat:</p>
<p>- Nugo ås$eovddidusas, åssis R 102/95 - Såmediggerådi årvalus</p>
<p>IL Buktojuvvon evttohusat:</p>
<p>Guovddååbellodat Ingar Eira bokte ovddidii Guovvovas årvalusa:</p>
<p>Lassi Såmediggerådi årvalussii, manimu$ cealkagii: Såtni <span type="quote">"nåsuvnnalad"</span> biddjo såniid <span type="quote">"såmi kulturinstitusuvnnat"</span> ovddabeallåi."</p>
<p>Lassi manimud cealkagii: "maiddåi båikkålas, regiovnnalas ja nåsuvnnala5."</p>
<p>IL Jienasteapmi</p>
<p>Coahkkingirji: Trond P. Biti ja Elli K. Nystad Coahkkingirjjis leat 23 nummaraston siiddu.</p>
<p>sign PR 1 EAN</p>
</body></document>
