<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 2/91</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1991</year><wordcount>6095</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2426</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1991-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 3.19</p>
<p>Airras Måret Guhnttor ovddidii mannemus oassåi &amp;tuovvova5 rievda- dus- ja lassievttohusa:</p>
<p>Evttohus: Vuostta$ såni <span type="quote">"virggis"</span> sadjåi boantå <span type="quote">"Virqgåladdæas"</span>. Dasto lasihuvvo <span type="quote">"ja vuoigatvuoöaid"</span> 2. linniås <span type="quote">"månåid berostumiid"</span> mannåi.</p>
<p>Olles vidat oassi $addå dalle nå:</p>
<p>Virggåladédåas galgå leat ovddasvåstådus Cuovvut såmi månåid bajås&amp;addandiliid ovdåneami ja ovddidit såmi månåid berostumiiåd ja vuoigatvuodaid almmolaS ja privåhta åsahusaid ektui.</p>
<p>Erenoamå5 deatala&amp; lea qåvnnahit vugiid movt Goavdit dahie eastadit våttisvuod6aid servodaqa ja såmi månåid qaskkas.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdeqotti evttohus, earret såni <span type="quote">"Virqgis"</span> mannemus oasis, donkkehuvvui ovttajienaladéat.</p>
<p>Rievdadusevttohus vuosttas såni dåfus mannemus oasis, <span type="quote">"virgqgålaééas"</span>, dohkkenuvvui 28 jienain 8 jiena vuostå.</p>
<p>Måret Guhttora lassievttohus nuppi oassåi dohkkehuvvui ovtta- jienalaécat.</p>
<p>Måret Guhnttora lassievttohus mannemus oassåi dohnkkehuvvui ovtta- jienalaééat.</p>
<p>ASSI 19/91 JOATKKAOAHPAHUS SAMIID VARAS</p>
<p>I. ASSEBAHPIRAT</p>
<p>-— NOU 1985:24 - NOU 1987:20</p>
<p>- éålus <span type="quote">"Tilknytningsform for de samiske videreqående skolene"</span> 18.06.90</p>
<p>- Såmi Joatkkaskuvllaid stivrra é&amp;ålus 4.4.91. joatkkaoahpahusa birra såmiid vårås.</p>
<p>II EVTTOHUS</p>
<p>OQahpahusa ja dutkama våldolåvdegoddi ovddidii å8$5evuoddji Mikkel A. Gaup bokte CuovvovaS evttohusa:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 35.25</p>
<p>D. Såmi Joatkkaskuvla ja Boazodoalloskuvla Guovdageainnus galgqå farggamusat ålggahit jk II boazodoallosuorggis ja eanandoallo-mekånihkkårsuorggis, nu ahte skuvla såhttå adadit dievas fitno-oahpu dån guovtti suorggis. Viidåseappot ferte dåbåalaSsfåga suorgi viiddiduvvot ik I'ain ja IT<span type="quote">"iin ja gaigå leat vejola8 vålljet boazodoallosuorggi dahje duoji éieknnudansuorgin.  Oahppofålaldat gåvpe- ja kånturoahpus viiddiduvvo maiddåi jk ITI"</span>iin.</p>
<p>E. Skuvllaid budSeahtat leat, departementta gqohææuma mielde råhkaduvvon juolluduvvon virggiid logu mielde. Departementa lea dasto miedihan skuvllaid ålggahit 0d86a oanppofalaldagaid, vaikko eai oaéCto eambbo virggiid. Dat dagaha ahte skuvllain 8addå stuora budSeahttarihkkun Gåoaimma namas ja ahte rånes virggit S$addet åsahuvvot. Bivdojuvvo ahte skuvllat oZZ0t ruda nu ahte bud$eahnttarihkkumat dån dåfus såhttet eastaduvvot.</p>
<p>Liige nåvccaid dårbu såmegiela oahpaheapmåi ferte ie$gquöet oanpposuorgåi rehkenastot ja juolluduvvot skuvllaide.</p>
<p>F. Galgå bargojuvvot dan ala ante oazZZut eambbo oahpaheddjiid ja sin buorebut bisunit skuvllain. Dåt såhttå dankkot ea.ea. orrunsaji fålaldaqa buoridemiin ja otnå våikkuhandoaimmaid dGoalahemiin.</p>
<p>Galgå dårogielat pedagogalaS ja hålddahuslas baraiide åsahuvvot båkkolad5 såamegqiela oanpahus.</p>
<p>Hålådahusmålle galgå heivehuvvot skuvlla eaiggat- ja doaibmadiliide.</p>
<p>G. Såmediggi åigu mannel éielggadit ieZas ovddasvåstådusa ja vålddi såmi skuvlagazZaldagain, ea.ea. maidaåi såmi joatkka- skuvllaid hårråi. DassozZii q0 dat dahkko, atnå Såmediggi dårbba$lazzZan nannet stivrra doaimma dån auovtti skuvlla joöiheaddåjin. Ferte råhkaduvvot stivrenmålle mii addå stivrii duohta våikkuheami ja ovdådasvåstådusa sihke politihkaladtåat ja hålddanuslaééat dan guovtti joatkkaskuvlla hårråi mat leat såmiid vårås.</p>
<p>Stivrra nannen dagana maiddåi &amp;ielgaset oktavuoda KUF ii ja ante såmi joatkkaskuvllaid hålddaS$eami sirdin Samedigqaåi dahkko ålkkibun.</p>
<p>H. Stivrra Gållingoddi berre nannejuvvot ja berre oa4zZut geatneqasvuoda la ovddasvåstådusa daid åoaimmaid ektui mat stivrii leat addon.</p>
<p>SAMEDIGGLI SAMETINGET SAEMIEDIGKILE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeaqirji 27/91 5.26</p>
<p>II EARA JOATKKASKUVLLAT</p>
<p>Såmediqgi åigu barqat dan ala ahte saåami qiela ja kultuvrra</p>
<p>oahpahnus nanneijuvvo ia viiddiduvvo earå ioatkkaskuvllain qos såami nuorat vaåzzet.</p>
<p>Eanandoallu lea deatalaSg ealåhussan åassama ja barqosajiid doalaneamis såmi quovliuin.  Finnmårkku Eanandoalloskuvla adda oahpu såmi nuoraide sihke eanandoalus ja meahcasteamis. Samediqgqgi åiqu dan dihte maiddåi arvvoStallat skuvlla oanpahus- rålaldaqa ja boahttevas saji såmi joatkkaoahpahussvstemas.</p>
<p>III RAVISOLBMUID OAHPAHEAPMI</p>
<p>Såmediqgi åigu mannel våldit ovdan såmiid vårås råvisolbmuid- oanpanusa  orqaniserema.</p>
<p>Airras Mikkel A. Gaup ovddidii Cuovvova$ evttohusa:</p>
<p>Sami Joatkkaskuvllaid stivra lea, lassin ioatkkaoanpahusa laåqa</p>
<p>ulbmilparagråfai, mearridan dån ulbmila såmi sisdoalu dåfus jioatkkaoanpanussii såmiid våras:</p>
<p>"Såmi Joatkkaskuvllat qalget leat såmi joatkkaoahpanusa ressursaquovddåzZin ia deavdit daid dårbbuid ija qåibådusaiå mat ohppiin leat såmi servodaqa, riikka servodaga ja måiimmi servodaqga oassevåldin. Skuvla qalaå nannet ohppiiå</p>
<p>såmi ie$dovddu ja adGdit sidjiide vuoöu viidåseappot doalvut såmi kulturårbbi.</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllain lea erenoamås ovddasvåstådus addit oanhpu såmegillii ja samegielas, såmi kultuvrra, historija ja barqoeallima birra. ja addit ohppiide måhtolaS$vuoöda vålliet virggi ja doaibmabåikki vaikko qos såmi servodagas, riikka servodaqas ja måilmmi servodaqgas.'"</p>
<p>Såmedigai searvå dån minhttomeari oidaånui ja cealkå:</p>
<p>1. Såmi Joatkkaskuvllat ja earå joatkkaskuvllat q03 våzzet</p>
<p>oanppit main lea såmi dAuoqåS5, gqalget ressursaquovddaåazin bargat dan badjelii ante skuvllat diöo8Stit såmi</p>
<p>servodaga oahnppodårbbu ja addet oanpu dån dårbbu mielde.</p>
<p>Go såmi joatkkaskuvllaide våldojit oahppit miehtå riikka,</p>
<p>main lea såmi duogå$ . de leat dain erenoamåS ovddasvastådus olles såmi servodaga ovddas.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 3.20</p>
<p>JOATKKAOAHPAHUS SAMIID VARAS Låvdegoddi evttoha:</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllaid stivra lea, 1l1assin joatkkaoahpahusa låga ulbmilparagråfai, mearridan dån ulbmila såmi sisdoalu dåfus joatkkaoahpahussii såmiid vårås:</p>
<p>"Sami Joatkkaskuvllat galget leat såmi joatkkaoanpanusa ressursaguovddåzZin ja deavdit daid dårbbuid ja gåibådusaid mat ohppiin leat såmi servodaga, riikka servodaga ja måilmmi servodaga oassevåldin. Skuvla galgå nannet ohppiid såmi ie&amp;%daovddu ja addit siajiide vuodu viidåseappot doalvut såmi kulturårbbi. | |</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllain lea erenoamå%g ovddasvåstådus addit oanpu såmegillii ja såamegielas, såmi kultuvrra, historjjå ja barqoeallima birra, ja addit ohppiide måhtola&amp;$vuoöda vålljet virggi ja doaibmabåikki vaikko qos såmi servodagas, riikka servodagas ja måilmmi servodagas."</p>
<p>Såmedigqi searvå dån minttomeari oiånui ja cealkå:</p>
<p>1. Sami Joatkkaskuvllat galget ressursaguovddåzZin såmi servodagas bargat dan badijelii ahte skuvllat aåiöo8tit såmi servodaga oahppodårbbu ja addet oahpu dån dårbbu mielde. Go skuvllat leat obba riikka vårås, Ge vurdoijuvvo ahte dat våldet vuntii olles såmi servodaga.</p>
<p>Skuvlla, oanppi ja lagasbirrasa måntolaSvuoöda ovdådideapmi galgå dahkkot dan bokte ahte ovddemussii biddjo bargu åsahit buot dålå fålaldagaid 3-jahnkåsaS oahppofålaldahkan.  Skuvlla oktavuohta servodagain ja ealåhusaiquin galgå nannejuvvot.</p>
<p>Lea tielga mihttomearrin råhkkananttit nu oallugiiåd</p>
<p>go vejolag åktiivvalas eallimii, juogo fitno-oahpu bokte danje alit onppui råhkkananttimiin.  Skuvllat galget adait ohppiidasaset gelbbolaSsvuoöa doaibmat ovdåneaddji oddaåigåsa*&amp; servodaqgas, almmå 5addat hilgut iezaset iesdovddu ja kulturårbbi.</p>
<p>Skuvllain lea &amp;ielga gqeatneqasvuohta leat mielde birgejeaddji såmi servodaga ovdånahttimis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>10.</p>
<p>11.</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 5.28</p>
<p>Skuvllat o02zzot eambbo virgqgqiid nu ahte leat doarvai virggit oahpahusdoaimmaid ektui.  Såmi Joatkkaskuvla</p>
<p>ja Boazoddoalloskuvla ferte, nu qo0 skuvlla 1992 bud$eahtas daddjo, oazZut 3,5 virqggi deavdit dån eavttu.</p>
<p>Skuvlla lanjat heivehuvvojit dan oahpahusa ektui man Skuvla doaimmaha. Såmi Joatkkaskuvla KåråS$joqas lea mannemus jaqiid viiddidan fålaldagas maiddåi qolmma-iahnkasa&amp; dearvvasvuoda-</p>
<p>ja sosiålfåqa oahpahusain. Dåt fålaldat ii Gåqa lanjaid</p>
<p>dåfus skuvlla iezas vissui. Lanjaid låigoheapmi lea våttis ja divrras unna q9ilåzZis. Bivdojuvvo dan dihte ahte skuvla viiddiduvvo nu ante maiddåi dån oahppofålaldahkii lea sadii.</p>
<p>Onppiid dili buoridan doaimmat q9alget leat unnimusåt dan dåsis 90 daddjo lågas ohnppiid ja studeanttaida aili organiserema birra.</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvla ja Boazodoalloskuvla Guovdaqeainnus galgå farggamusat ålggahit ik II boazodoallosuorggis ia eanandoallo-mekånihkkårsuorqgis, nu ante skuvla såhttå aadit dievas fitno-oahpu dån guovtti suorggis.  Viidåseappot ferte dåbålasg$fåga suorgi viiddiduvvot jk I'ain ja II'"iin ja galgå leat vejola$ vålljet boazodoallosuorggi dahije duoii Cieknnudansuorgin.  Oahppofålaldat gåvpe- ja kånturoahpus viiddiduvvo maiddåi jk II "iin.</p>
<p>Skuvllaid budSeahtat leat, departementta qohåééuma mielde råhkaduvvon juolluduvvon virggiid loqu mielde. Departementa lea dasto mieöihan skuvllaid ålqgahit od00a oahppofålaldagaid, vaikko eai oa&amp;Co eambbo virggiid. Dat dagaha ahte skuvllain 8addå stuora budsgeahttarihkkun doaimma namas ja ahte rånes virggit Saddet åsahuvvot. Bivdojuvvo ahte skuvllat o7ZZot ruöa nu ahte bud$eahttarihkkumat dån dåfus såhttet eastaduvvot.</p>
<p>Liiqge nåvccaid dårbu såmeqiela oahpaheapmåi ferte ie&amp;$quöet oanpposuorgåi rehkenastot ja juolluduvvot skuvllaide.</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllaid stivrii juolluduvvo jahkåsaééat 20 vankkodiimmu organiseret råvisolbmuidoahpahus-fålaldaga.</p>
<p>Galgå bargojuvvot dan ala ahte oaZzZut eambbo oahpaheddjiid ja ja sin buorebut bisuhit skuvllain. Dat såhttå dahkkot</p>
<p>ea.ea. orrunsaji fålaldaga buoridemiin ja otnå våikkuhandoaimmaid doalahemiin.</p>
<p>SAMEDIGGLI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeaqirji 27/91 s.27</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllat Guovdageainnus ja Kårå5joqas qalget ovddemussii bidjat barqgu åsahit buot dålå fålaldaqaid dievas 3-jankåsaS oahppofålaldahkan.  Skuvlla oktavuohta servodagain ealåhusaiquin qalgå nannejuvvot.</p>
<p>Lea Cielqa mihttomearrin råhkkananttit nu oallugiiåd</p>
<p>go vejola$ åktiivvalag eallimii, juoqo fitno-oahpu bokte danie alit ohppui råhkkananttimiin.  Skuvllat qalaet addit onppiidasaset gelbbolasgvuoöa doaibmat ovdåneaddji o0ddaåiqåsa5 servodagas. almmå Saddat hilqut iezaset ie8dovddu ja kulturårbbi.</p>
<p>Skuvllain lea éielga qeatneqgasvuonta leat mielde birqejeaddji såmi servodaqa ovdånanttimis.</p>
<p>2. Skuvllaid såmi sisdoallu qalaqå nanneiuvvot. Dat sånttaå dåhpåhuvvat juo ea.ea. dan bokte ante daåilålasvuodat lågiduvvoiit nu ahte eambbo såhttå barqat sierra fågqaplånaiåd råhkademiin joatkkaohppui såmiid vårås ja ahte eanet nåvccat biddjojit oanpponeavvuid råhkadeapmåi.</p>
<p>Skuvlla organisas$uvdna qalqå nannejuvot ija heivehanvejolaS8vuohta buoriduvvot.  Skuvllat galget sånttit vuostå våldit o0030a qåibådusaid, såmi fåqasurggiid åktiivvalasS ovdånanttinbargqu bokte, erenoamåzZit namunuvvo boazodoallu. duodji ja såmegiella.</p>
<p>3. Såmeqielas galgå leat erenoamåS5 sådji min skuvladoaimmas. Skuvllain galgå leat fålaldat buot qolmma våldosuopmanis 1ia oanpaheapmi galgå leat mångga dåsis. Såmegiella qalgå leat såmi ijoatkkaskuvllaid juonke oahppi fågqgaid searvvis.</p>
<p>Skuvllat galget gqårvvistuvvot vuostå våldit daid qåibådusaid maid såmi giellalåga åsaheapmi buktå davvisåmi gquovlluide.</p>
<p>4. Råvisolbmuid oahpaheapmi såmiid vårås qalgå maiddåi leat joatkkaskuvllaid ovddasvaåstådus. Ferte råhkaduvvot plåna dån oahpaneapmåi.</p>
<p>Såmiid vejolaS$vuohta oahpu våldit ferte nannejuvvot. Orgånat, åsahusat ja ossodaqat main lea ioatkkaoahpahusa ovddasvåstådus fertejit oaZZut sierra, vårrejuvvon doarjaqa råvisolbmuid oahpaheapmåi ja dåbålaS5 skuvlafålaldaaaide. Såmi Joatkkaskuvllat Guovdaqeainnus ja KåråSjogas qalget 0oaZZut erenoamå$ ovddasvåstådussan ovddidit davvisamegiei- fålaldaga, Håpmir joatkkaskuvla fas julevsåmeqiela skuvlafålaldaqa ja Mosjøen ila Grong ioatkkaskuvllat lullisåmegqgiela skuvlafålaldaqa.</p>
<p>ja</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 3.23</p>
<p>13. Stivrra Gållingoddi berre nannejuvvot ja berre oazzut</p>
<p>geatnegasvuoda ja ovddasvåstådusa daid doaimmaid ektui mat stivrii leat addon.</p>
<p>14. Såmi giela ja kultuvrra oahpahus galgå nannejuvvot ja viidadaiduvvot joatkkaskuvllain olggobealde siskkit Finnmårkku. Dåt guoskå Håpmira Joatkkaskuvlii mii oahpaha julevsåmegiela ja Grong ja Mosjøen Joatkkaskuvllaide mat oahpahit lulli-såmegiela. Muhto dat guoskå maiddåi joatkkaskuvllaide ridaosåmi guovlliuin Tromssas ja Finnmårkkus.</p>
<p>15. Såmediggi galgå oazZzZut åigåi ante årvvostallo bidjat Finnmårkku Eanandoalloskuvlla Deanus oassin såmi joatkka- oahpahus fålaldahkii.</p>
<p>Ovttasbargojoavkku/NSRa evttohus Age Pedersen bokte:</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllaid stivra lea, lassin joatkkaoahpahusa låga ulbmilparagråfai, mearridan dån ulbmila såmi sisdoalu dafus joatkkaoahpanussii såmiid vårås:</p>
<p>"Såmi Joatkkaskuvllat galget leat såmi ioatkkaoanpahnusa ressursaguovddåzZin ja deavdit daid dårbbuid ja gåibådusaid mat ohppiin leat såmi servodaga, riikka servodaga ija måilmmi servodaga oassevåldin. Skuvla gqalgå nannet ohppiid såmi ieS5dovddu ja addåit sidiiide vuodu viidåseappot doalvut såmi kulturårbbi.</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllain lea erenoamå$ ovddasvåstådus addit oanhpu såmegillii ja såamegielas, såmi kultuvrra, historjiå ja bargoeallima birra, ja addit ohppiide måhtolas$vuoöda vållijet virqggi ja Goaibmabåikki vaikko gos såmi servodagas, riikka servodagas ja måilmmi servodagas."</p>
<p>Såmediggi searvå dån minttomeari oidnui ja cealkå:</p>
<p>1. Såmi Joatkkaskuvllat galget ressursaguovddåzZin såmi servodagas barqat dan badijelii ahte skuvllat aåido8Stit såmi servodaga oahppodårbbu ja addet oahpu dån dårbbu mielde.</p>
<p>Go skuvllat leat obba riikka vårås, åe vurdoijuvvo ahte dat våldet vuntii olles såmi servodaaqa.</p>
<p>Skuvlla, oahppi ija lagasbirrasa måhtolaSvuoda ovdåaiadeapmi galgå dahkkot dan bokte ahte ovddemussii biddjo barqu åsahit buot dålå fålaldaqaid 3-ijahkåsa$ oanppofålaldahkan. Skuvila oktavuohta servodagain ja ealåhusaiquin galgå nannejuvvot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 | 5.24</p>
<p>Lea tielqa minttomearrin råhkkanahttit nu oallugiid</p>
<p>go vejola% åktiivvala% eallimii, juogo fitno-oahpu bokte dahje alit ohppui råhkkanahttimiin. Skuvllat galget addit onhppiidasaset gelbbolasgvuoöa doaibmat ovdåneaddji oddaåiqgåsag servodagas, almmå Saddat hilgut ieZaset iesdovddu ja kulturårbbi.</p>
<p>Skuvllain lea &amp;ielqa geatnegasvuohta leat mielde birgejeaddji såmi servodaga ovdånahttimis.</p>
<p>2. Skuvllaid såmi sisdoallu galgå nannejuvvot. Dat såhttå dåhpåhuvvat juo ea.ea. dan bokte ahte dilålasgvuodat lågiduvvojit nu ahte eambbo såhttå bargat sierra fåqaplånaid råhkademiin joatkkaohpahussii såmiid vårås ja ahte eanet nåvccat biddjojit oanpponeavvuid råhkadeapmåi.</p>
<p>Skuvlla organisasuvdna galgå nannejuvot ja heivehanveijolas$vuohta buoriduvvot.  Skuvllat galget såhttit vuostå våldit 0d806a gåibådusaid, såmi fåqasurggiid åktiivvalas ovdånanttinbarggu bokte, erenoamåZzZit namuhuvvo boazodoallu, duodji ja såmegiella.</p>
<p>3. Såmegielas galgå leat erenoamå$ sådji min skuvladoaimmas. Skuvllain galgå leat fålaldat buot golmma vålåosuopmanis ja</p>
<p>oahpaheapmi galgå leat mångga dåsis. Såmegiella galgå leat skuvlla juohke oahppi fågaid searvvis.</p>
<p>Skuvllat galget gårvvistuvvot vuostå våldit daid gåibådusaida maid såmi giellalåga åsaheapmi buktå davvisåmi guovlluide.</p>
<p>Eaktun olåhit dåid oahpahusfålaldagaid lea ahte:</p>
<p>A. Skuvllat o%Zot eambbo virggiid nu ahte leat doarvåi virggit oahpahusdoaimmaid ektui. Såmi Joatkkaskuvla Ja BoazodGådoalloskuvla ferte, nu g0 skuvlla 1992 budSeahtas daddjo, oazzut 3,5 virggi deavdit dån eavttu.</p>
<p>B. Skuvlla lanjat heivehuvvojit dan oahpahnusa ektui man skuvla doaimmaha. Såmi Joatkkaskuvla Kårå5jogas lea mannemus jagiid viiddidan fålaldagas maidaåi golmma-jankåsad dearvvasvuoda- ja sosiålfåga oahpahusain. Dåt fålaldat ii tåga lanjaid dåfus skuvlla ieZas vissui. Lanjaid låigoheapmi lea våttis ja divrras unna gilåzis. Bivdojuvvo dan dihte ahte skuvla viiadiduvvo nu ahte maidaåi aGån oahppofålaldankii lea sadii.</p>
<p>C. Ohppiid dili buoridan doaimmat galget leat unnimusåt dan dåsis go daddjo 1lågas ohppiid ja studeanttaid dili organiserema birra.</p>
<p>AAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 s.22</p>
<p>B. Sami Joatkkaskuvla ja Boazodoalloskuvla Guovdageainnus galgå farqggamusat ålggahit jk II boazodoallosuorggis ja eanandoallo-mekåninhkkårsuorggis, nu ahte skuvla sånttå addit dievas fitno-oahpu dån guovtti suorggis.  Viidåseappot ferte dabålasfåga suorgi viiddiduvvot ik I'ain ja ITI"iin ja galgå leat vejola$ vålljet boazodoallosuorggi dahje duoji Cieknnudansuorgin.  OQOahppofålaldat qåvpe- ja kaånturoahpus viiddiduvvo maiddåi jk IT iin.</p>
<p>9. Skuvllaid bud$eahtat leat, departementta gqohéæuma mielde råhkaduvvon juolluduvvon virggiid logu mielde. Departementa lea dasto miedihan skuvllaid ålggahit od00a oahppofålaldagaid, vaikko eai oa&amp;æ&amp;o eambbo virggiid. Dat dagaha ahte skuvllain 8addå stuora budSeahttarihkkun doaimma namas ja ahte rånes virggit Saddet åsahuvvot. Bivdojuvvo ahte skuvllat o7ZZ0t rudba nu ante budSgeanttarihkkumat dån dåfus sahttet eastaduvvot.</p>
<p>Liige nåvccaid dårbu såmegiela oahpaheapmåi ferte ieS5gquöet oanpposuorgåi renkenastot ja iuolluduvvot skuvllaide.</p>
<p>10. Råvisolbmuid oahpaheapmi joatkkaskuvlla dåsis såmiid vårås nanneiuvvo.  Såmi Joatkkaskuvllaida stivrii ijuolluduvvo jahkåsatéat 20 vahkkodiimmu mearrin dån doibmii.</p>
<p>11. Galgå bargojuvvot dan ala ahte oaZzut eambbo oahpaheddjiid ja sin buorebut bisuhit skuvllain. Dåt såhttå dahkkot ea.ea. orrunsaiji fålaldaga buoridemiin ia otnå våikkuhandoaimmaid doalahemiin.</p>
<p>Galgå Gårogielat pedagogala$ ja hålddanuslas bargiide åsanuvvot båkkolag såmegiela oahpahus.</p>
<p>Hålddanusmålle galgå heivehuvvot skuvlla eaiggat- ja doaibmadiliide.</p>
<p>12. Såmediggi åigu mannel &amp;ielggadit ieZas ovddasvåstådusa ja</p>
<p>| vålddi såmi skuvlagaZzZaldagain, ea.ea. maiddåi såmi joatkka- skuvllaid hårråi. DassozZii qo dat dahkko, atnå Såmediggi dårbbaS$lazZan nannet stivrra Goaimma dån guovtti skuvlia joöiheaddjin. Ferte råhkaduvvot stivrenmålle mii addå stivrii duohta våikkuheami ja ovddasvåstådusa sihke politihkalatéat</p>
<p>ja hålddahuslaééat dan guovtti joatkkaskuvlla hårråi mat leat såmiid vårås.</p>
<p>Stivrra nannen dagaha maiddåi Cielgaset oktavuoöa KUF "ii ja ante såmi joatkkaskuvllaid håldadaseami sirain Såamediggåi dankko ålkkibun.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqgirji 27/91 5.10</p>
<p>— <span type="quote">«rep»</span> —ÄA—Z&gt;-/vmemmmds2v—Äå£hemåhavmbes ET ms mtnstsl EC ED EEE PE "EVE GE ENE</p>
<p>Eanetlohku mas leat åirasat Larsen, Sara, Eriksen ja Storelv, evttoha:</p>
<p>Hui gårzZes ekonomala&amp; meriiquin (5,5 mill. ru. jahkåsaééat) ja aåigemeriiguin livæéii jierpmålag geancttalit ortnega vissis geogråfalag guovllus.  Geogråfala$ geah&amp;éaladdanguovllu årvvostallama dåfus, lea vuoiggala5 vuosttazettiin bidiljat deattu åigeguovdilis ealåhusmåddagii ja dasto såvaldahkii vissis</p>
<p>— 007 — EE ne ——JZÆ—CJJNJÆ  ”27Ä——7-Z— å</p>
<p>geoagråfalaSvuoöda birra.</p>
<p>Obbala$ årvvoSstallama ja geogråfalag bidgema ja ieSquöet guovlluid bargosadje-dilålaSvuoda vuodul, årvala Såmediggi geahætæaladdanortnega geogråfala$g guovlun:</p>
<p>Guovdaqeainnu suohkan Finnmårkkus</p>
<p>Unjårgga gielda Finnmårkkus</p>
<p>Porsånggu gielda Finnmårkkus</p>
<p>Gåivuona suohkan Romssas, Såmi Ovddidanfoandda doaibmaquovilu mielde</p>
<p>Divttasvuona suohkan Nordlånddas, Såmi Ovddidanfoandda doaibmaquovllu mielde</p>
<p>leat eanas Goalut vuollel 0,5 jahkedoaimma ja 90 leat eanas nissonolbmot eanandolliid qaskkas dåppe.</p>
<p>Bealli doaluin atnå såvccaid ealåhusvuodödun.</p>
<p>NOU 1988:42'is leat Porsånggu birra arvat duoqåS dieödut. Maiadai guollebivdu ja guollebiebman leat Porsångqus ja doppe leat maid earå vejola$ lotnolasat, nuqo måtkkoS&amp;$tan-ealåhus, servicedoaimmat ja meanci avkkåstallan.</p>
<p>Låvdegoddi evttoha:</p>
<p>— 200 ED EP GE ENGE EE EE SMP MYE &lt;AMMED EEE SAFE &lt;EE: AEE GENENE EEE SUNENEG: &gt; «PEN? SEPEEP ggnsgP RED ENEENG GEMUNED EEE — —</p>
<p>Go geanætaladdanortnet lea dåuS$Se vissis åigåi, de lea vuogas bidjat ortnega åsahuvvon orgåna vuollåi. Dan oktavuodas oaivvilda Såmediqgi ahte Såmi Ovadidanfoandda stivra gqalqå leat qeahtæaladdanortnega pro$eaktastivran. Go foandda stivra o0aZZu dån Aoaimma, de 5$adaå buoret ovttasteapmi ovadasvåstådusain mii foanddas lea pro$eavtta investeremiid dåfus.</p>
<p>Såmedikki nålddahnus 5Saddå prodeaktastivrra Cåliingoadin, munhto eaktun lea ahte håldadahus oazZzu  lasi nåvccaid dån barqgu doaimmaheapmaåi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirj)i 27/91 s.9</p>
<p>ASSI 16/91. LOTNOLASEALAHUSAT SAMI GUOVLLUIN - GEAHÆCÆALADDANORTNEGII NJUOLGGADUSEVTTOHUS</p>
<p>Låvdeqoddi evttoha:</p>
<p>Obbaladdéat:</p>
<p>— EEE PPJEN&gt;- GAME» GUDER GNNENEN) SYED» Gunni» Gi Maul suspeeer</p>
<p>Såmediggi lea duhtavas qo eisevåldit åigot Gaöahit geanééaladdandoaimma lotnolasealåhusaiquin. Proseakta  sånttå leat deatala$ veahkkin åssama nannet såmi åssanquovlluin ja sånttå dasto fas leat vuoöoun viidåt ja bistevad ortneqgiidaa.</p>
<p>Ulbmil</p>
<p>pr EE</p>
<p>Ulbmilin doarijjaortnegiin lea joksat joavkkuid gqeain otne ii leat sihnhkkaraston dåienas dåbåla5 ealåhnuss$iehtadusaid dahie doarjjaortneqiid bokte.  VuosttazZettiin lea deatala$ qåhttet åssama såmi quovlluin ja dan bokte nannet såmi kultuvrra.</p>
<p>Dasto lea deatala$ sinhkkarastit ja ovdånanttit barqosajiiå nissonolbmuide ija nuoraide.</p>
<p>Lea nienku vuordit ahte jurddaS$uvvon qeahééaladdanproseakta fåtmmasta buot ijoavkkuid mat qåvdnoliit såmi åssanquovlluin. Dan dihte lea dårbbaslaS vålljet vissis eavttuid mielde.</p>
<p>Ovådiduvvon årvalus ulbmila birra ja dan birra qeaiada ortnet lea jurddaSsuvvon. orru leamen dohkålas.</p>
<p>Sami ealånusat</p>
<p>Eanandoallu, guolåsteapmi, boazodoallu, meahcåsteapmi ja duodji leat oktii såmi ealåhusmåtta ja orru leamen gqovttolaS daåid</p>
<p>ealåhusaid deattuhnit geanééaladdanproSseavtta oktavuoödas.</p>
<p>Dilli mångga lotnolasealåhusas lea nu ahte gåvaånojit ortnegat mat muhtin muddui qokéet oaståmuSaid/huksemiid dårbbu, muhto ekonomala%g våikkuhanqgaskaoamit doaimma dåfus våilot. Dan vuodul</p>
<p>lea gqgovttolad qean&amp;éaladdanproSeavtta olis, bidijat gqaskaomiid doaimma dåfus vuosttazin.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 3.21</p>
<p>Skuvllaid såmi sisdoallu gqalgqå nanneiuvvot. Dat såhttå dåhpåhuvvat juo ea.ea. dan bokte ahte dilålaSsvuoöodat lågiduvvoiit nu ahte eambbo såhttå barqat sierra fågqaplaånaida råhkademiin joatkkaoahpahussii såmiid vårås ja ahte eanet nåvccat biadjojit oanpponeavvuid råhkadeapmaåi.</p>
<p>Skuvlla orqanisas$uvdna gqalgå nannejuvot ja heivehanveiolaS$vuohta buoriduvvot.  Skuvllat gqalget saåhttit vuostå våldit od00a gåibådusaid. såmi fåqasurggiid åktiivvalas</p>
<p>ovdånahnttinbargqu bokte. erenoamåZit namunuvvo boazodoallu, duodji ja såmegiella.</p>
<p>Såmegielas galgå leat erenoamåS sådiji min skuvladoaimmas. Skuvllain galgå leat fålaldat buot golmma våldosuopmanis ia</p>
<p>oahpaheapmi galgå leat mångga dåsis.  Såmegiella galgå leat skuvlla juohke oahppi fåaqald searvvis.</p>
<p>Skuvllat qalget gårvvistuvvot vuostå våldit daid qåibådusaid maid såmi qiellalåga åsaheapmi buktå davvisåmi gquovlluide.</p>
<p>Såmi Joatkkaskuvllat galget ovttasrådiid ståhtain, fylka-</p>
<p>qieladaiguin, gielddaiauin ja bargomårkanåsahusain atnit ovddasvåstådusa råvisolbmuid oahpaheami ovddas.</p>
<p>Såmediggi åiqu mannel våldit ovdan såmiid vårås råvisolbmuid oahpaheami oraaniserema.</p>
<p>Eaktun olåhit aåid oahpanusfålaldagaid lea ahte:</p>
<p>5.</p>
<p>7.</p>
<p>Skuvllat oZ%ot eambbo viraqiid nu ahte leat doarvåi virggit oahpanusdoaimmaid ektui.  Såmi Joatkkaskuvla</p>
<p>ja Boazoddoalloskuvla ferte, nu go skuvlla 1992 bud$eahtas daddjo, oazZzut 3,5 virggi deavdit dån eavttu.</p>
<p>Skuvlla lanjat heivehuvvojit dan oahpahusa ektui man skuvla doaimmaha. Såmi Joatkkaskuvla Kårå5joaas lea mannemus iagiid viiddidan fålaldaqgas maiddåi golmma-jahkåsaSd dearvvasvuoöda- ja sosiålfåqga oahpahusain. Dåt fålaldat ii tåga laniaid dåfus skuvlla ieZas vissui. Lanjaid låigoheapmi lea våttis ia divrras unna gilåzZis. Bivdojuvvo dan aåihte ahte skuvla viiddiduvvo nu ahte maiddåi dån oahppofålaldahkii lea sadji.</p>
<p>Ohnppiid aili buoridan doaimmat aalget leat unnimusåt dan dåsis qo0 daddjo låqas ohppiid ja studeanttaid dili organiserema birra.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 2791 S.12</p>
<p>Ulbmilin doarjjaortnegiin lea joksat joavkkuid qeain otne ii leat sihkkaraston dienas dåbålad5 ealåhussiehtadusaid danhie doarjjaortnegiid bokte.  VuosttazZettiin lea deatalaS qåhttet assama såmi gquovlluin ja dan bokte nannet såmi kultuvrra.</p>
<p>Dasto lea deatalag  sihkkarastit ja ovdånahnttit bargqosajiid nissonolbmuide ja nuoraide.</p>
<p>Lea niehku vuordit ahte jurddas$uvvon qeahæééaladdanproseakta fåtmmasta buot joavkkuid mat qåvdnolit såmi åssanquovlluin. Dan dihnte lea dårbbaslaS5 vålljet vissis eavttuid mielde.</p>
<p>Ovådåiduvvon årvalus ulbmila birra ja dan birra gqeaidda ortnet lea jurddasuvvon, orru leamen donkålas.</p>
<p>Sami ealåhusat</p>
<p>EP EEG RGMEE VENER &lt;FUEMNDAR EEE SEE *ENTNEP ED SEMENED EEE SEMEN: AEEEGMG</p>
<p>Eanandoallu. guolåsteapmi, boazodoallu, meahcåsteapmi ja duodji leat oktii såmi ealåhusmåtta ija orru leamen qovttola8 dåid</p>
<p>ealåhusaid deattuhit qeahééaladdanpro$eavtta oktavuodas.</p>
<p>Våikkunan-qaskaoamit</p>
<p>EP «NA ANE EDSNED ADD ENN EEMEP ra SemE&gt; VEKPENS MED "END &lt;EM&gt; ENND &lt;ENNMD &lt;URPUD SEND VED EEEMEP</p>
<p>Dilili mångga lotnolasealåhusas lea nu ahte gåvdnojit ortneqat mat muhtin muddui gokéæet oaståmuSsaid/huksemiid dåårbbu, muhto ekonomala$g våikkuhangaskaoamit doaimma dåfus våilot. Dan vuodul</p>
<p>lea govttola$ gqeanéæaladdanproseavtta 0lis, bidjat gqaskaomiid doaimma dåfus vuosttazZzin.</p>
<p>— «rur vg — PD EEE) «Batnepg SEKVENS UEDED "UKE SEKVENS — «are AREENENP DGAED «VOEPEUG UKEN SEVEN SEND SEKVENS Gluusjur «tsd&gt; MEKMD GÅR GUNENMD &lt;MYENA ONE TVENJED GENE</p>
<p>Hui gårzZZes ekonomala$ meriiguin (5,5 mill. ru. jahkåsatéat) ja åigemeriiguin livééii jierpmåla$ geanééalit ortnega vissis  geogråfala$ gquovllus.  GeogråfalaS$ geahæcCaladdanguovllu årvvogtallama dåfus, lea vuoiggala$ vuosttazettiin bidjat deattu åigequovdilis ealåhusmåddagii ja dasto såvaldahkii vissis</p>
<p>3 END VEME SENNEP EKNE «EEEEG SKEE” SEVEN: —ov——=v2Z22s£Z2Z2222vssh2vsmhvmvmmhmmb met</p>
<p>geogråfalas$vuoöa birra. '</p>
<p>Obbala$ årvvoSstallama ja geogråfalaSg biöqema ja ie35guöet quovlluid barqosadie-dilålaSsvuodöa vuodul, årvala Såmediggqi geahæétaladdanortnega geogråfalasg quovlun:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeaqirji 27/91 S.6</p>
<p>ASSI 14/91  SAMEDIGGEPLANA 1991-1993 AIGODAHKII</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Orqanisa$uvnna- ja vuodöuduså$Siid våldolåvdegotti Samediqge- plåna evttohus 1991-1993 åiqodahkii, 04.02.1991</p>
<p>- Lassievttohus 06.05.1991 sosiåla- ja dearvva$vuobaaSSiid våldolåvdeqottis</p>
<p>- Lassievttohus 13.05.91 vuoigatvuodaid våldolåvdegottis</p>
<p>- Lassievttohus 13.05.91 kultuvrra Ja qiela våldolåvådegottis</p>
<p>II EVTTOHUS</p>
<p>Organisa$vunna- ja vuodöudusåSS$iid våldolåvdegoddi ovddidii ås$s$evuoddili Josef vedhuqnes bokte Cuovvova$ evttohusa:</p>
<p>SAMEDIGGEPLANA 1991-93 AIGODAHKITI</p>
<p>Låvdeqoddi evttoha:</p>
<p>Samdiggi Cujuha organisasuvnna- ja vuodööuduså$S$iid våldolåvdeqotti 15.05.1991 evttohnuvvon Såmediggeplåna 1991-93</p>
<p>åigodankii ja dohkkeha dan Såmedikki doaimma njuolqggadussan vålqaåigodaqga lohppii.</p>
<p>Airras Ivar Simonsen ovddidii &amp;GuovvovadS rievdadusevttohusa éuoggåi 3.5.6, nuppi oassåi:</p>
<p>Jus foanda qalgå boahtte aåiqgis doaibmat ieSråödaladéat ealåhusaid oktavuodas ferte dahkkot nannoset oktavuohta qaskal våikkuhangaskaomiid ja doaimmaid. Jus ain qalgå viiddidit foandda dGoaibmaquovllu, ferte åktiivvalaétat barqoiuvvot oééodit rudaid dakkar viiddideapmåi.</p>
<p>ÅAirras Ivar Simonsen ovddidii Cuovvova$ lassievttohusa ålgqun Cuoggåi 5.5.6:</p>
<p>Såmediqgi åigu plåna åigodagas åktiivvalattat barqat eambbo ruda otééodemiin fondii., vai nu ollu såmit qo veio0lad5 såhttet doarjaga ohcat foanddas. ovttaid eavttuid mielde.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Ivar Simonsena rievdadusevttonus ctCuoqgåi 3.5.6 hilqojuvvui</p>
<p>8 jiena vuostå, jå lassievttohus cuoggåi 5.5.6 hilqoiuvvui 6 jiena vuostå.</p>
<p>Valdolåvdeqotti evttohus dohkkehuvvui ovttajienaladtdat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMLIINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirj)i 27/91 S.5</p>
<p>3) Goahnkkiniodihanaoddi råvve dåievaséoahkkima såddet 4å488i Såmediqgeråöi meannudeapmai.</p>
<p>Ovttaiienalacétat dohkkenuvvon.</p>
<p>4) Goahnkkinjoöihanqgoddi råvve dievasåéoahnkkima såddet åa58i Samedigqgeråadi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienaladéat dohnkkehuvvon.</p>
<p>5) G&amp;oahkkinijodihanqoddi råvve dievasCoankkima såddet å855i Såmediqgeråödi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienalaééæat donhnkkenuvvon.</p>
<p>6)? CGoahkkinjoöihanqoddi råvve dievastoahkkima såddet å8588i Samediggeråöi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienalaé&amp;æat dohkkehuvvon.</p>
<p>ASSI 12/91  SAMEDIGGERADI &amp;GILGEHUS DOAIMMA BIRRA</p>
<p>DAS MAIDDAI REFERAHTAASSIT Såmedikki presideanta Ole Henrik Magqa Gilqii råöi doaimma birra. Råödi Gilgehus lei diedånussan. ASSI 13/91  SAMEDIKKI JAHKEDIEDAHUS 1990 I ASSEBAHPIRAT - Såmedikki ja Såmeaiqgeråöi Coahkkimiid beavdeqirjjit 1990. II EVTTOHUS OrqanisasSuvnna ja vuodböudusåSS$iid våldaolåvdegoddi., å$58evuoddii Olav Andersen bokte ovadiaåii éæuovvovad evttohusa Såmediqgåi: Såmediqgi ovddida Gonaqgassii diedåhusa doaimmas birra. låqa vuodul qeassemånu 12.b 1987 nr. 56 Samedikki ia earå</p>
<p>riektidiliid birra (Såmelåhka). 8% 1-3.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdeqotti evttohus dohkkenhnuvvui ovttajienaladtdfat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 S.11</p>
<p>Såamediqqi nanne ante lea dårbu doallat qielddaid dååsis buori ovttasteami gqgeahæéaladdandoaimma hårråi. dan bokte ahte åsaha bagadallandoaimma mii fåtmmasta buot beliid.</p>
<p>Ealåhusaid. birrasa ja luonddu våldolåvdeqoddi dåhttu ahte geantétalandoaibma ålgqå od0ajagemånu ålggus 1992.  Låvdeqotti oainnu mielde qalqå ålggahuvvot 1991/92 jahkemolsumis,</p>
<p>dan dinte 4qo:</p>
<p>Orru lunddolas ahte $iehtadusåiaqodat Guovvo kålenddariagi. Suohkanat mat leat gqeahééaladdandoaimmas mielde, gqalget oazzZut vejolas$vuoöa håbmet proseavtta Caöaheami båikkålas eavttuid mielde, sihke vuoddokomponeanttaid vållijema ja geoaråfia daåfus. Suohkaniidda addo åigemearrin boraemanu 15. b. 1991 rådjåi ovdådidit årvalusa mo tadahit geantæalandoaimma.</p>
<p>Låvdeqotti evttohusa vuoöul, suohkaniid taöaheami årvaleami birra, evttona låvdeqoddi ahte geantæalandoaimma nijuolggadusat meannuduvvo jit olleséoahkkimis GakéGamånu 17. - 19. b. 1991 nu ante såntåSii ålqganit Goaimma iankemolsumis 1991/92.</p>
<p>Såmedikki orgånat gqalget oazZzut vejola&amp;Svuoöa årvvoStallat ja veardidit niuolggadusevttohusa. Dåt quoskå erenoamazZit osiide minhttojoavkkuid, vuodööokompneanttaid, ruhtajorrama, våikkuhan- qaskaomiid, orgqaniserema, aelbbolaS&amp;8vuoda loktema ia ovddidandoaimmaid birra.</p>
<p>Låvdeqoddi evttoha dan dåinte ollesæoahkkima måncahit a$8i Såmediqgeråööåi od0asit meannudeapmaåai ovdalis namuhuvvon åkkaid geazil.</p>
<p>NSR/Ovttasbargojoavku, Ole Henrik Magga bokte ja barqiid- bellodaga Såmediggejoavku, Eilif O. Larsen bokte ovadidedje éuovvova$S oktasag evttohusa:</p>
<p>LOTNOLASEALAHUSAT SAMI GUOVLLUIN - GEAH&amp;ÆALADDANORTNEGII NJUOLGGADUSEVTTOHUS</p>
<p>ObbalaCcéat:</p>
<p>Såmediggi lea duntavaSs 90 eisevåldit åiqot Cadahit qeanttaladdandoaimma  lotnolasealåhusaiagquin. Proseakta  såhttå leat deatalaS veahkkin åssama nannet såmi åssanquovlluin ja Ssåhttå dasto fas leat vuodödun viidat ja bistevaS ortnegiidda.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 S.7</p>
<p>IV  BEAVDEGIRJELASAHUS</p>
<p>Ingrid Wernberq ovddidii CuovvoaS beavdeqgirijelasåhusa 5.kap. "ii:</p>
<p>Såmi å558iid å55edovdi lulli-Norgaas:</p>
<p>Hedjoneaddji ealåhusvuoödu ja våilevas oahpahnusfålaldadgat neivehuvvon såmi servodankilil leat daaahan ante dadistaaa eanet såmit leat båqgehallan quoööit såmi åssanauovlluid.</p>
<p>Qalluqat let åsaiduvvån lulli-Noraii. muhto atnet iezaset qullevazzZan såmi servodahkii.</p>
<p>Daöistaqa eanet månåt ja nuorat $adadet baiås lulli-Norqqas ia lea deatala$ ahte od0d0a buolvvat dåin quovlluin</p>
<p>åktiviserejuvvojit. nu ahte dovdet lunddola$ qullevaSvuoda såmi servodahnkii.</p>
<p>Ferte geahééaluvvot  0aZZut å8S%8edovdivirqgi mas qalgå leat eremoamåzZit ovdådasvaåstådus oktii&amp;atnat ia låidestit buot såmi doaimmaid lulli-Norqgas ja dieöuid addit daid birra.</p>
<p>Såmediggi åiqgu 1991 mielde ovdaaidit gaZaldaga fylkagielddaid i1aå gielddaid eisevåldiide, sierra såmi å3%iid å8Sedovdi-virqgi asahneami birra lulli-Norgqas.</p>
<p>Fylkagieldda ja gielddaid eisevåldiin lea maiddåi å%%edovdi- virggi dåfus ekonomala5 ovddasvåstådus.</p>
<p>Airras Mathis M. Sara ovddidii &amp;uovvovad5 beavdegirjelasåhusa éuogqåi 5.5.4 Boazodoallu:</p>
<p>Låqgat ja njuolqggadusat qalqet plånå åiqodagas viidåt arvvo5tallot.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeairji 27/91 s.13</p>
<p>Deanu qielda Finnmårkkus</p>
<p>Guovdageainnu suohkan Finnmårkkus</p>
<p>Unjårgga gielda Finnmårkkus</p>
<p>Porsånggu gielda Finnmårkkus</p>
<p>Gåivuona suonkan Romssas, Sami Ovdaidanfoandda doaibmaguovllu mielde</p>
<p>Divttasvuona suonkan Nordlånddas, Sami Ovddidanfoandda doaibmaquovllu mielde</p>
<p>leat eanas doalut vuollel 0,5 ijahkeåoaimma ja q0 leat eanas nissonolbmot eanandolliid qaskkas dåppe.</p>
<p>Bealli doaluin atnå såvccaid ealåhusvuoddun.</p>
<p>NOU 1988:42'is leat Porsångqu birra arvat duoqå$ dieödut. Maiddåi gquollebivdu ja quollebiebman leat Porsånggus ja dåoppe</p>
<p>leat maid earå vejola$ lotnolasat, nuqo måtkkoS5tan-ealåhus, servicedoaimmat ja meanci åvkkåstallan.</p>
<p>—— <span type="quote">«ee Np? ENGENFED NDS PTE COVE»</span> EGEEP $dudte NAD (Juss <span type="quote">«MPTEE&gt; EEE" SEEEE7 SEE=ENE KJENE VENENEED &lt;UEND- EMNN&gt; JED =Ed&gt; DKND: MANG: PENE»</span> rer vre&gt; uAEVEP «ÅGuaree EEE mene</p>
<p>Go geahééaladdanortnet lea duse vissis åiqåi, de lea vuoaas bidjat ortnega åsahuvvon orgqåna vuollåi. Dan oktavuodas oaivvilda Såmediqgi ahte Såmi Ovddidanfoandda stivra qalqå leat geanééaladdanortneqa proSseaktastivran. Go foandda stivra oazZzU</p>
<p>dån doaimma, de 5$addå buoret ovttasteapmi ovddasvåstaådusain mii foanddas lea pro$eavtta investeremiid dåfus.</p>
<p>Såmedikki hålddahus $addå proseaktastivrra &amp;ållingoddin, muhto</p>
<p>eaktun lea ante hålddanus oazZzZuU 1lasi nåvccaid dån bargqu doaimmaheapmåi.</p>
<p>Såmediggi nanne ahte lea dårbu doallat qielddaid dåsis buori ovttasteami geahn&amp;éaladdandoaimma hårråi, dan bokte ahte åsaha</p>
<p>bagadallandoaimma mii fåtmmasta buot beliid.</p>
<p>Såmediggi addå såmediggeråddåi vålddi loahpalaééat mearridit njuolggadusaid. Dåt guoskå erenoamåZzZit osiide mihttojoavkkuid, vuoddokomponeanttaid, runtaijorrama, våikkunan-</p>
<p>gaskaomiid, organiserema, gelbbola&amp;vuoöa loktema, ovddidan- doaimmaid ja doaibmaguovllu birra.</p>
<p>Såmediggi bivdå eisevåldiid skåhpput doibmii eambbo rudaid ia éuiuha evttohuvvon juolludeapmåi vejola$ bargodoaimmaide ja giliid ovdånahttin doaimmaide.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 S.14</p>
<p>Viidåseappot atnå Samedigqgi deatalazzZan obbala$ ealåhus- ia guovllupolitihkkalas oktavuo6as, ahte å488åi qulli fylkagielddat geahnæééalangquovllus berreiit leat doaimmas åktiivvalas oassevåldin ja ruöalatéat veahkehit lotnolasealåhus- geantéaleami vålljeijuvvon suohkaniin.</p>
<p>Såmediggi evttoha qeahééalan-doaimma ålggahuvvot 1991 &amp;Gåvéda mielde.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti evttohus hilgqojuvvui 1 jiena vuostå, 34 jienain mat addoije Ovttasbarqoioavkku/NSR ia Barqiidbellodadqa såmediqgejoavkku searve evttohnussii.</p>
<p>ASSI 17/91 PROSPEKTERING A/S - LUONDDUGEADGE-DAOIBMA NARANASAS GEAHÆCÆGALAN-DOAIBMA</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Reive 06.07.90 Guovdaqgeainnu suohkanis - cealkåmuS8a bivain —- Mearrådaus å55is 43/90</p>
<p>- Reive 22.11.90 Bergvesenis</p>
<p>- Reive 11.03.91 Prospektering a/s</p>
<p>II EVTTOHUS</p>
<p>Vuoigatvuoöaid våldolåvdegoddi ovddidii, åSSevuoddji Inger K.Juuso bokte CtuovvovaS evttohusa:</p>
<p>PROSPEKTERING A/S  LUONDDUGEADGE-VALDDAHAT NARANASAS GEAHÆCCALAN-DOAIBMA</p>
<p>Låvdegoddi evttoha:</p>
<p>Såmediggi Cujuha iezZas mearradussii 27.-29.11.1990 å88is 43/90, mas diggi bitdja eavttuid mat galget devdot ovdal q0 Såmediggi loahpaladéat såhttå mearridit 4å8$83i.</p>
<p>Dåt ledie:</p>
<p>1: Våikkuhnusiskkådeapmi Cilget våikkuhusaid birrasii, luonddu-</p>
<p>beros$tumiide ja earå servodatdiliide, 40 onccoiuvvon gquovilu</p>
<p>lea 1,6 kv.km.</p>
<p>Guovllu boazodoalu vuntii våldin.</p>
<p>3: Dieöut bargosajiid logu birra, maid luondduqeaöge-doaibma buvttåsSii suohkanii.</p>
<p>90)</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 s.8</p>
<p>ASSI 15/91 SAMEDIKKI DOAIBMAPLANA 1991</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Orqanis$uvnna- ja vuoddudusåS$Siid våldolåvdeqotti evttohus</p>
<p>å53is 57/91, nubbi oassi - Såmediqgeråöi cuonomånu 13. b. 1991 evttohuvvon Såmediqgeplåna</p>
<p>1991-93 åiqodankii</p>
<p>IL EVTTOHUS</p>
<p>Orqanisa&amp;$uvnna- ja vuo0dudusåSS$iid våldolåvdeqodadi ovdaiidii åg8%evuoddji Hans Guttorm bokte &amp;æuovvovas evttohusa:</p>
<p>SAMEDIKKI DOAIBMAPLANA 1991</p>
<p>Låvdegodadi evttoha:</p>
<p>Såmediqgi Gujuha Såmediqgeråöi miessemånu 8.b. 1991 evttohuvvon doaibmaplånai 1991, ja dohkkeha dan Såmedikki doaibmaplånan</p>
<p>1991.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdeqotti evttohus dohkkehuvvui ovttajienaladtdat.</p>
<p>ASSI 16/91 LOTNOLASEALAHUSAT SAMI GUOVLLUIN - GEAHÆCÆCALADDANORTNEGII NJUOLGGADUSEVTTOHUS</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT</p>
<p>- Reive 24.4.91 KOM'as - qulaskuddamii sådden - Pro&amp;eaktajoavkku njuolgqadusårvalus geantéaladdanortnegii,</p>
<p>beaivåduvvon 20.4.1991 - NOU 1988:42 Lotnolasealåhusat såmi quovlluin</p>
<p>Lassi åsS$ebåbir: - Qassetålus å58i R 79/91</p>
<p>II EVTTOHUS</p>
<p>Ealåhusaid, luonddu ja birrasa våldolåvdeqoddi ovddidil å&amp;$%evuoddji Rutn Rye Josefsen bokte, Cuovvova5 evttonusa:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirji 27/91 5.4</p>
<p>Kreatsasamevålqastivra vålgakreatssas 2 Deatnu lea Coankkimis 19.04.91 mearridan Ivar Hansen ,. Laksjok, 9845 TANA sadiåsas airrasin Ingrid Smuk Rollstadii (qé. vålganjuolgqgadusaid 852).</p>
<p>Fåpmuduslåvdeqoddi doarju dån ja råvve Såmedikki mearridit éuovvovaddla:</p>
<p>"SadjåsaS åirasa Ivar Hansena vålqakreatssas 2 Deatnu. fåpmudus dohkkenuvvo ija sadiåsag$ åirras Ivar Hansen mannå sadjåsis."</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Fåpmuduslåvdeqotti årvalus mearriduvvui ovttajienaladcat.</p>
<p>ASSI 11/91 ODDA ASSIID ALMMUHEAPMI</p>
<p>GCuovvova$S od00a å8$8it ovddiduvvojedje:</p>
<p>1) Magnhild Matnisen:  Oahnpahusprogråmmat såmi månåid ja nuoraid vårås</p>
<p>2) Henry Minde: Ameriikka koloniseren - 500 jagi åvvudeapmi</p>
<p>3) Jon V. Aslaksen: Almennetvuoiqatvuoda åsaheapmi gielddaide Finnmårkkus.</p>
<p>4) Inger-Ann Fossli: Våikkuhandoaimmaid viiddideapmi</p>
<p>5) Johan Jernsletten: Sami soanpamus Norgqa, Ruota, Suoma ija Ruo5$8$a ståhtaid gqaskkal</p>
<p>6) Mathis M. Sara: Boazoealåhusa våldoS$ienhtadusa rievdadeapmi Cuovvova5S mearriduvvui o000a å$8iid almmuheami ås8is:</p>
<p>1) Goahkkinjodöihanqoddåi råvve dievaséoankkima såddet å858i Såmediqggeråöi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttaiienalaééat donhnkkenuvvon.</p>
<p>2) Coahkkinjoöihanqgoddi råvve dievaséoahkkima såddet å8$8i Såmedigaeråöi meannudeapmåi.</p>
<p>Ovttajienaladdat dohkkehuvvon.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 | 5.18</p>
<p>MANAIDAITTARDEADDJI - DOAIMMAT SAMI MANAID VARAS</p>
<p>Låvdegoddi evttoha:</p>
<p>Såmediggi atnå buorren ahte Månåidåittardeaddji åsaha fålaldaga såmi månåide.</p>
<p>Såmediggi Cujuha ahte såmi månåt dårbbaSit, nu q0 earå månåt nai, åsahnusaid mat åittardit sin baiasSaddandiliida ja ovdaidit sin berostumiid servodahkii.</p>
<p>Såmi månåin såhttet, nu go maiddåi earå månåin, leat våttisvuodat bajås$attadettiin. Dåt såhttet maiddåi leat våttisvuodat kultuvrrala$ soabatmeahttunvuodaid geazZil.</p>
<p>månåid main lea såmi giella- ja kultuvraduogå$ våldime oktavuoöda iezZainis.  Asahuvvon veahkkeguovddåziin våilu dåvjå  diehtu giela ja kultuvrra birra. mii l1ivééii dårbbaslas såhttit veahkehit månåid ja våhnemiid main lea såmi kultuvraduogås.</p>
<p>Dat fas Gdagaha ante dåt månåt ja sin vånhemat eai våldde oktavuoöa veahkkequovddåziiguin. Dainna lågiin eai oaééo såmi månåt seamma vuoigatvuodaid go earå månåt Norgqas.</p>
<p>Såmediqgi bivdå dan dihte departementta juolludit ruda, jahkåi 1992 ja dan råjes, åsanit sierra virggi mii fågalaééat ia hålddahusladédat lea Gatnon Norgga Månåidåittardeaddjåi ja mii lea dan vuolde. :</p>
<p>Virggis galgå leat ovddasvåstådus Cuovvut såmi månåid</p>
<p>ba jås$aadandiliid ovdåneami ja ovaådidit såmi månåid bero$tumiid almmola$ ja privåhta åsahusaid ektui. ErenoamåS deatala$ lea gåvnnanit vugiid movt Coavdit dahje eastadit våttisvuodaid servodaga ja såmi månåid gaskkas.</p>
<p>Airras Måret Gunttor evttonii nuppi oassåi Cuovvovad lasi:</p>
<p>Evttohus: <span type="quote">"vuoigatvuoöat, ja"</span> lasihuvvo nuppi oasi lohppii, nu ahte obba oassi $aGdå nå:</p>
<p>Såmediggi &amp;ujuha ante såmi månåt dårbbasit, nu qo earå månåt nai, åsanusaid mat åittardit sin bajas$addandiliid ja | vuoigatvuodaid ja ovddidit sin berostumiid servodahkii.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdegirji 27/91 - S.17</p>
<p>Jernslettena evttohusa 0dda redigeren dahkå evttonusa lonppii CuovvovaS oassejuohkima:</p>
<p>Diggi deattuha eanemustå bargodilåla&amp;$vuoda Guovdageainnus ja atnå eaktun ahte båikki olbmot eanemus lågi mielde 0o2Zot bargqqu. Diggi éujuha muöui Bergvesena dåbåla$ eavttuide eananroggamiid hårråi ja renkenastå ante Prospektering A/S Cuovvu dåid geanétalandoaimmastis.</p>
<p>Såmediggi Cujuha loahpas iezZas ovddit mearrådussii å55is. mas aiggi bidjå eaktun ahte dankko våikkunusiskkådeapmi vejolas bisteva$ doaimma hårråi.  Såmediggi åigu dasto loahpalatåéat guorahallat å$%8i ja mearridit addo 490 konses$uvdna.</p>
<p>III JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti evttohusa Cuoggåt I ja II mearriduvvoje ovttajienaladdéat.</p>
<p>III Cuoggåi:</p>
<p>Våldolåvdegotti eanetlogu evttohus dohkkehuvvui 24 jienain 12 jiena vuostå, maid låvdegotti unnitloqu evttohus oadéui.</p>
<p>Ovttasbargojoavkku/NSRa lassievttohus dohkkehuvvui ovttajiena- ladéat.</p>
<p>ASSI 18/91 MANAIDAITTARDEADDJI - DOAIMMAT SAMI MANAID VARAS</p>
<p>I. ASSEBAHPIRAT:</p>
<p>- Reive 22.02.91 Månåidåittardeaddjis Såmediggåi - Reive 08.03.91 Såmedikkis Månåidåittardeaddjåi - Reive 21.03.91 Månåidåittardeaddjis Såmediqgåi</p>
<p>II EVTTOHUS</p>
<p>DearvvaSvuoöa- ja sosiåla å8$8iid våldolåvdegodai ovdaidaii åS55evuoddji Haldis Thomassen bokte éÆéuovvovads evttohusa:</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeairji 27/91 s.3</p>
<p>ASSI 97/91 OLLESCOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>Goahnkkinioöihanqgoddi Johan Mikkel Sara bokte rabai Coankkima.</p>
<p>a) Gonééuma dohkkeheapmi.</p>
<p>Mearrådus: Gohééun 10.5.1991 dohkkehuvvul ovttaiienaladdat.</p>
<p>pb) A$58elisttu donkkeheapmi:</p>
<p>Mearrådus: åÄ3S$elistu mii &amp;uovui qohåééuma dohkkehuvvui ovttaiienaladåéat.</p>
<p>ASSI 10/91 ODDA VALGABOADUS - VÅARRELAHTU DOHKKEHEAPMI 2. VALGABIIRES, DEATNU</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT:</p>
<p>- kopi reivves 22.04.91 kreatsasåmevålgastivrras 2. vålqgakreatssas Deatnu Ivar Hansenii - åiehtu Såmediqgevålqga birra</p>
<p>- Beavdeairii kreatsasåmevålaqastivrra 2, Deatnu - Coahkkimis 19.04.91.</p>
<p>- Samedikki reive 22.02.91 kreatsasåmevålaastivrii 2 Deatnu</p>
<p>ARVALUS</p>
<p>Fåpmuduslåvdeqoddi Josef Veaåhuqnes bokte ovddidii Såmedigqgåi CuovvovaS8 årvalusa:</p>
<p>Såmedikki Coahnkkimis skåbmamånu 27. - 29, beivviid å458is 39/90</p>
<p>Cuogqås cC såmelågqa $% 2 - 9 vuoodul (gqæ. vålqganjuolqaadusaid &amp; 75) mearriduvvui Æuovvovas:</p>
<p>Steinar Pedersen Æovdojuvvo doaimmastis Såmediqqeåirrasin dan åiggis 490 son lea Gielddaidministara persuvnnala$ rådödeaddin. Ingrid Smuk Rollstad lea åirrasin dan åiggi dqo Steinar Pedersen lea Covdåoiuvvon.  0300a vålqaboadus</p>
<p>vålqakreatssas Deatnu mearrida Inqrid Smuk Rollstadii sadlåsaS åirasa.</p>
<p>Reivves 22.02.91 qeatneqgahntii Såmediqgi vålganjuolqgadusaid % 74 vuodul, kreatsasåmevålgaastivrra vålgakreatssas 2 Deatnu.</p>
<p>o00a vålqabohtosa vuoöul mearridit Inqrid Smuk Rollstadii sadilåsag åirasa.</p>
<p>II</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>Beavdeqirjli 27/91 5.15</p>
<p>Såmediggi donkkenii almmotge ante doaimma plånen 0azZZu jotkojuvvot ovdalis namunuvvon eavttuid mielde.</p>
<p>Prospektering A/S ovdådida reivvestis 11.03.1991 Såmeaigaåi muhtin åkkaid oazzut vejolaS5vuoöa ålggahit geahé&amp;alan-doaimma mannemustå suoidnemånu 1. beaivvi 1991.  Prospekterinq A/S ballå ahte oö38a manideamit daqanit luonddugeaöggi ovdil eksportamårkaniin. Erenoamåzit deattunit sii EO ia USA mårkaniid vuhtii våldima, 90 dat soitet ohcat earå qedqgiid sadjåi jus gean&amp;ætalandoaibma maniduvvo 1992 rådiaåi.</p>
<p>Ovdalis namuhuvvon eavttuid hårråi (gea. I) mearkka5a Såmediagi Prospektering A/S dåieduid vuoödul 11.03.91:</p>
<p>1. Prospektering A/S ålqoplånain lei ohccoijuvvon quovlu 1.6 kv.km. Prospektering A/S Cilge ante vuoiaatvuodaguovlu lea</p>
<p>— at mrk mere SGEMÅR res EEE <span type="quote">«EEA «EGEN «EEE er &gt; OUAEDS OpeEets mer REE te»</span> sere</p>
<p>1.6 kv.km, muhto ie%$ Goaibmaquovlu ii suige $atta badjel 35 dekara, muhto dan oaidånå geahnæéalandoaimma bonhtosiin. ÅAggan ohcat nu viidåt q0 1.6 kv.km lea hehttet</p>
<p>gilvaleaddji fitnodagaid Goaibmaqoahtit seamma saiis.</p>
<p>Såmediggi &amp;éujuha dasa ahte leat muhtin muddui boahtån o60660a diedut vuostta$ ohcama råies. Liikkå lea ain eanpetielgaas mii oaivvilduvvo <span type="quote">"doaibmaguovlluin"</span>, o.m.d. luotta, båzånusgedggiid gquoödödima, rusttegiid, måS$iinnaid quoödeleami birra j.n.a.</p>
<p>2. Prospektering A/S Gujuha njålmmala5 Sientadusaide guovllu boazoeaiggådåiigquin, dan birra ante luonddugeaöge-produksuvdna galgå doaimmanuvvot geasi åiqge ja bissenuvvot go ealut bohtet ruovttoluotta éakéat golggotmånus - skåbmamånus.</p>
<p>Såmediggi ii ane dåkkår Sienttamiid ovttaskas olbmuiquin dohkkehnahttin. Praktinkkala$ diliid birra soahpan, o0.m.d. boazoealåhusain, galgå dahkkot orgqgånaiguin mat leat ea.ea. dan vårås åsahuvvon.</p>
<p>3. Bargosajiid lohku dån dåoaimma oktavuodas lea rehnkenaston, ålggahanåigodankii mii lea 3 - 4 jagi, olles produkSuvnnas, $addat su. 8 - 9 jahkedoaimma, dahje 16 - 17 beaivedoaimma 40 gquovtii vuorus barget. Lassin rehkenastoiuvvojit</p>
<p>birasvåikkuhusat. Luottaid åsaheami oktavuodas lea dårbu 10 beaivedoibmii.</p>
<p>Såmediggi atnå dieduid bargosajiid dåfus leat dievaslazzan dan muddui q0 dål såhttå arvvosStallat.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SALMIEDIGKIE SAMEDIGGE Beavdeairji 27/91 Aiqgi: Miessemånu 28.Db. 1991, dåii. 09.00 - 12.00, 15.00 - 18.00 Miessemånu 29.b. 1991. aii. 09.00 - 12.00, 15.00 - 19.45 Båiki: Scandic Hotel, Tromsa Airasat: 1. Olav M. Dikkanen 21. Marv Mikalsen Trollvik 2. Maannild Matnisen 22. Nils Jernsletten 3. Inger K. Juuso 23. Aaqe Pedersen 4. Johan Jernsletten 24. Ester Fieliheim 5. Ingrid Smuk Rollstad 25. Olav Andersen 6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Thommassen 7. Hans Guttorm 27. Inger-Ann Fossli 8. Jonn Henrik Eira 28. Odåvin Storelv 9. Eqil O011i 29. Ivar M.Simonsen 10. Ole H. Maqqa 30. Inger A. Johansen 11. Mathis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen 12. Mikkel A. Gaup 32. Ante Eriksen 13. Alf E. Nystad 33. Inq-Lill Pavall 14. Josef Vedhuanes 34. Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 35. John Nordfjell 16. Svein H. Båråsen 36. Jarle Jonassen 17. Ruth Rye Josefsen 37. Måret Gunttor 18. Mimmi Bæivi 38. Inariå Wernberq 19. Eilif O. Larsen 39. Johan M. Sara 20. Lars Nilsen</p>
<p>Virgelobi ohcamat almmuhuvvojedje ja juolluduvvoje &amp;Æuovvovas åirasiidda:</p>
<p>dii.</p>
<p>17.00 råjes miessemånu 28.</p>
<p>b.</p>
<p>18.00 råjes miessemånu 29.</p>
<p>D.</p>
<p>— —— — dur ne gd: AE nn? ——— —— ÄÄ—— ——= — -2-= — ===" — —=—<span type="quote">"0&gt; "—— -— -— pt — — €ubdste "rmrerer NEVE aplGl: QPNED &lt;UUNED —er— ——— — &lt;—-—  — -—-— ter EP ee EE— — J— —— —— -— ==="</span> —— o——— PET g—7—= EEE EE EEG RAMMA VENER rerenl&gt; KNEET EEE sert EEE VAEANED GrERAE</p>
<p>nr. 1. Olav Dikkanen</p>
<p>nr. 5. Ingrid Smuk Rollstad</p>
<p>nr. 15. Peder Mathisen</p>
<p>nr. 18. Mimmi Bæivi</p>
<p>nr. 20. Lars Nilsen</p>
<p>nr. 24. Ester Fjellheim</p>
<p>nr. 30. Inger Anne Johansen</p>
<p>nr. 36. Jarle Jonassen</p>
<p>nr. 32. Ante M. Eriksen. dii. qitta éoankkima lohppii.</p>
<p>nr. 31. Lennart Mikkelsen. gitta Coahkkima lohppii.</p>
<p>Fuom:</p>
<p>ASSiin main lei ovdaiduvvon evttohus., gessui,</p>
<p>mii meannudeami vuolde ii boade dåt erenoamåzZit ovdan dån beavdegirjiis. Diekkår evttohusat bohtet ovdan</p>
<p>ja Cuvvot sierra mielddusin tCoahnkkinijodinangotti ollesæoahkkima mearrådusairjiis.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMLIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>12.</p>
<p>13.</p>
<p>14.</p>
<p>Beavdegirji 27/91 5.29</p>
<p>Galgå dårogielat pedagogala% la hålddahusla$g barqiide åsahnuvvot båkkolag såmeqiela oahpahus.</p>
<p>Hålddanusmålle qalqå heivehuvvot skuvlla eaigqgat- ia doaibmadiliide.</p>
<p>Såmediqgi åigu mannel Gielqgadit ieZas ovddasvåstådusa ja vålddi såmi skuvlagaZzZaldaqain. ea.ea. maiddåi såmi ioatkka- skuvllaid hårråi. Dassozii q0 dat dahkko, atnå Såmediqgi dårbba$lazZan nannet stivrra doaimma dån auovtti skuvlia jodiheaddjin. Ferte råhkaduvvot stivrenmåalle mii addå stivrii duohta våikkuneami ija ovddasvåstådusa sihke politinhkalatéat ja hålddahuslaédat dan quovtti joatkkaskuvlla hårråi mat</p>
<p>leat såmiid vårås.</p>
<p>Stivrra nannen daqaha maiddåi Cielqaset oktavuoda KUF "ii ja ante såmi ioatkkaskuvllaid hålddas$eami sirdin Såmedigqqåi dahkko ålkkibun.</p>
<p>Stivrra &amp;tållingoddi berre nanneijuvvot ja berre oa7zZut geatneqgasvuoda ija ovddasvåstådusa daid doaimmaid ektui mat stivrii leat addon.</p>
<p>Såmediggi galqgå oaZz%ut åiqåi ahte årvvostallo bidjat Finnmarkku Eanandoalloskuvlla Deanus oassin såmi ioatkka- oahpahus fålaldahkii.</p>
<p>IIT JIENASTEAPMI</p>
<p>Våldolåvdegotti mearrådusevttohus hilqoijuvvui ovttajienaladdat.</p>
<p>Ovttasbarqoijoavkku/NSRa mearrådusevttohus dohkkenuvvui 27 jienain 9 jiena vuostå maid Mikkel A. Gaup evttohus oadéåéui.</p>
<p>Såmedikki hålddahus., 04.06.91</p>
<p>Per Anders Bær beavdegiriii Cålli</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>Airasa nr. "Airasa nr. as8i 11/91 råies. Airasa nr. qgonæeæo jun.</p>
<p>Inqunn Airasa Airasa Airasa Airasa</p>
<p>nr. nr. nr. nr.</p>
<p>ii sånttån Äirasa nr.</p>
<p>lean qåvdådnamis qohécumii. lei qohécojun.</p>
<p>Airasa nr.</p>
<p>ASSIT</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>ASSI</p>
<p>9/91</p>
<p>10/91</p>
<p>11/91</p>
<p>12/91</p>
<p>13/91</p>
<p>14/91</p>
<p>157/91</p>
<p>16/91</p>
<p>177/91</p>
<p>18/91</p>
<p>19/91</p>
<p>1 saGdiåsas$ åairras: 4 sadjåsas åirras:</p>
<p>15 sadjåsas$ åirras:</p>
<p>munto ii santtan boantit ja sadiasa$ åairras nr. 2 Utsi lei qohåæéæoljun.</p>
<p>32 sadiåsaS åirras:</p>
<p>SAMETINGET SAEMIEDIGKIE SAMEDIGGE</p>
<p>beavdeqgirji 2791 s.2 Øystein Ballari manai sadiasis. Ivar Hansen manai sadjåsis</p>
<p>1 Eva Kolistrøm Nedrejord lei</p>
<p>nr.</p>
<p>muhto ii son ge sahttan boantit.</p>
<p>18 sadiaåasa$ åirras: Terie K. Hauaen manai sadiåsis. 20 sadjåsaS åittas: Johan Larsen manai sadjiaåsis.</p>
<p>24 sSadilåsaS$ åirras: Henry Minde manai saailasis.</p>
<p>30 sadjåsa$ åirras: Age Nordkil lei qohéétojun, muhto boantit.</p>
<p>36 sadjåsa$ åirasat: nr. 1 Laura Jåma Renfjell ii</p>
<p>ja sadiåasa$ åirras nr. muhnto ii såhttån boahtit.</p>
<p>Kirsti Knutsen manai sadiåsis.</p>
<p>2 Sigvart Jåma</p>
<p>OLLESCOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>- nammaCuorvun, virgqelobit/aqohéæetoiun vårrelahtut - qgohéæéuma ja å5$Selisttu dohkkeheapmi</p>
<p>ODDA VALGABOADUS - VARRELAHTU DOHKKEHEAPMI 2. VALGABIIRES DEATNU</p>
<p>ODDA ASSIID ALMMUHEAPMI</p>
<p>SAMEDIKKERADI GCILGEHUS DOAIMMA BIRRA DAS MAIDDAI REFERAHTAASSIT</p>
<p>SAMEDIKKI JAHKEDIEDAHUS 1990</p>
<p>SAMEDIGGEPLANA 1991 - 1993 AIGODAHKII</p>
<p>SAMEDIKKI DOAIBMAPLANA 1991</p>
<p>LOTNOLASEALAHUSAT SAMI GUOVLLUIN - GEAHGÆGALADDANORTNEGII NJUOLGGADUSEVTTOHUS</p>
<p>PROSPEKTERING A/S GEAHÆCCÆGALAN-DOAIBMA</p>
<p>- LUONDDUGEADGE-DOAIBMA NARANASAS</p>
<p>MANAIAITTARDEADDJI - DOAIMMAT SAMI MANAID VARAS</p>
<p>JOATKKAOAHPAHUS SAMIID VÅRÅAS</p>
<p>SAMEDIGGI SAMETINGET SAEMIEDIGKLE SAMEDIGGE</p>
<p>III</p>
<p>Beavdegirjlji 27/91 5.16</p>
<p>Samediggi éuiuha dikki iezas ovdalas mearrådussii prinsihppala% beliid birra såmi vuoiqatvuoöaid hårråi Nåranasquovllus. Dåt doalahuvvoiit.</p>
<p>Låvdegotti eanetlohku, åirasat Jernsletten, Juuso ja Simonsen evttohnii:</p>
<p>Såmediggi ipmirda ahte jus qalgå såhttit viidåseappot</p>
<p>råhkkanit veijola$ bisteva$ luonddugeadgedoaimma</p>
<p>åsaheapmåi, de lea dårbu geahæééalanåigqåi, g0as iskkåda geaoöggi dohkålaSvuodaid ja geanæéala gqeadqgi mårkaniin. Dan vuodul såhttå Såamediggi miedihit ahte Caöahuvvo unnit geahééalandoaibma guovllus 1991'as. Diggi deattuha eanemustå barqodilåla&amp;$vuoöda Guovdageainnus ja atnå eaktun ahte båikki olbmot eanemus lågqi mielde ozzot barqgu. Diggi Cuijuha mudui Berqvesena dåbålasS eavttuide eananroggamiid hårråi ja rehkenastå ahte Prospektering A/S Cuovvu dåid geahnææalandoaimmastis.</p>
<p>Såmediggi Gujuha loahpas ieZas ovddit mearrådussii å55is, mas diggi bidijå eaktun ahte dahkko våikkuhusiskkådeapmi vejolas bisteva5 doaimma hårråi. Såmediggi åigu dasto loahpaladéat quorahallat å88i ja mearridit addo 90 konse$uvdna.</p>
<p>Unnitlohku, åirras Pavall årvala:</p>
<p>Såmediggi ii ane ante leat boahtån odd0a mearkkaSgantti daåieödut mat dagahit ahte lea ågga rievdadit ovdalag gåibådusa våikkuhnusiskkådeami birra.  Våikkunusat birrasii, luondduberostumiide ja earå servodatdiliide leat ain eahpesinkkarat. Geah&amp;éæalandoaibma lea qoaivuma, båzåhusaid quodödima, fievrredeami j.ea. dåfus dakkår mas ii dieöe viidodaga, ja mii sånhnttå leat bistevaS doaimma lunddolas ålgun.</p>
<p>Såmediggi doalaha dan dihte ieZas mearrådusa våikkunaniskkadeami dåfus ovdal go diggi ovddida oainnus vejolag doaimma birra Nåranasas. Dåt gquoskå maiddåi gean&amp;ééalandoibmii.</p>
<p>Ovttasbargojoavku/NSR Nils Jernsletten bokte ovdadidii Cuovvova5 lassievttohusa ætuoggåi III, odö0a mannemus cealkkan nuppi oasis:</p>
<p>Dån vuoöul såhttå Såmediggi mieödihit ahte &amp;tadahuvvo unnit qeahtéalandoaibma 1991'as ovdadiduvvon plåna mielde mas doaibmaguovlu lea su. 35 dekara.</p>
</body></document>
