<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČOAHKKINGIRJI 4/90</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>1990</year><wordcount>5265</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2421</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sp1990-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDLIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDLIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLEDLIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 1COAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 1COAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 1</p>
<p>Aigi : Skåbmamano 27. beaivi 1990. dii. 15.00 - 18.15 Skåbmamåno 28. b. 1990, dii. 09.00 - 12:00 /  dii. 15.00 - 19.00 Skåbmamano 29. b. 1990, dii. 09.00 - 11.15Aigi : Skåbmamano 27. beaivi 1990. dii. 15.00 - 18.15 Skåbmamåno 28. b. 1990, dii. 09.00 - 12:00 /  dii. 15.00 - 19.00 Skåbmamano 29. b. 1990, dii. 09.00 - 11.15Aigi : Skåbmamano 27. beaivi 1990. dii. 15.00 - 18.15 Skåbmamåno 28. b. 1990, dii. 09.00 - 12:00 /  dii. 15.00 - 19.00 Skåbmamano 29. b. 1990, dii. 09.00 - 11.15</p>
<p>Båiki : Samelandssenteret. KåråsSjohkaBåiki : Samelandssenteret. KåråsSjohkaBåiki : Samelandssenteret. KåråsSjohka</p>
<p>Airasat:Airasat:Airasat:</p>
<p>1... Olav M. Dikkanen | ++ ØZi,;Marv Mikalsen Trollvik1... Olav M. Dikkanen | ++ ØZi,;Marv Mikalsen Trollvik1... Olav M. Dikkanen | ++ ØZi,;Marv Mikalsen Trollvik</p>
<p>2 Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten2 Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten2 Magnhild Mathisen 22. Nils Jernsletten</p>
<p>3 Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen3 Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen3 Inger K. Juuso 23. Aage Pedersen</p>
<p>4. Johan Jernsletten 24. Ester Fiellheim4. Johan Jernsletten 24. Ester Fiellheim4. Johan Jernsletten 24. Ester Fiellheim</p>
<p>5. Steinar Pedersen 25. Olav Andersen5. Steinar Pedersen 25. Olav Andersen5. Steinar Pedersen 25. Olav Andersen</p>
<p>6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Tnommassen6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Tnommassen6. Jon V. Aslaksen 26. Haldis Tnommassen</p>
<p>7 Hans Guttorm 27. *Inger-Ann Fossli:7 Hans Guttorm 27. *Inger-Ann Fossli:7 Hans Guttorm 27. *Inger-Ann Fossli:</p>
<p>8 Jonn H. Eira 28. Odåvin Storeiv8 Jonn H. Eira 28. Odåvin Storeiv8 Jonn H. Eira 28. Odåvin Storeiv</p>
<p>9. Eqil Olli | 29. Ivar M. Simonsen9. Eqil Olli | 29. Ivar M. Simonsen9. Eqil Olli | 29. Ivar M. Simonsen</p>
<p>10. Ole H. Maqqa 30. Inger A. Jonansen10. Ole H. Maqqa 30. Inger A. Jonansen10. Ole H. Maqqa 30. Inger A. Jonansen</p>
<p>11. Matnis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen11. Matnis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen11. Matnis M. Sara 31. Lennart Mikkelsen</p>
<p>12. Mikkel AA. Gaup 32. Ante Eriksen12. Mikkel AA. Gaup 32. Ante Eriksen12. Mikkel AA. Gaup 32. Ante Eriksen</p>
<p>13. Alf E. Nystad 33. Inqg-Lill Pavall +14. Josef Veaånugnes  34.,-Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 0. +85. John Nordfiell13. Alf E. Nystad 33. Inqg-Lill Pavall +14. Josef Veaånugnes  34.,-Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 0. +85. John Nordfiell13. Alf E. Nystad 33. Inqg-Lill Pavall +14. Josef Veaånugnes  34.,-Ella Holm Bull 15. Peder Mathisen 0. +85. John Nordfiell</p>
<p>16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen16. Svein H. Bårdsen 36. Jarle Jonassen</p>
<p>17. Ruth Rye Josefsen 37. "året Guhttor17. Ruth Rye Josefsen 37. "året Guhttor17. Ruth Rye Josefsen 37. "året Guhttor</p>
<p>16. Mimmi Bæivi 38. Inarid Wernbergq16. Mimmi Bæivi 38. Inarid Wernbergq16. Mimmi Bæivi 38. Inarid Wernbergq</p>
<p>29. Bilif O. Larsen —.&lt;39. Johan M. Sara. 20. Lars Nilsen Gnr, EE29. Bilif O. Larsen —.&lt;39. Johan M. Sara. 20. Lars Nilsen Gnr, EE29. Bilif O. Larsen —.&lt;39. Johan M. Sara. 20. Lars Nilsen Gnr, EE</p>
<p>.. Mathis Mathisen Sara ii boahtån, ilge lean diedihan nheaibama... Mathis Mathisen Sara ii boahtån, ilge lean diedihan nheaibama... Mathis Mathisen Sara ii boahtån, ilge lean diedihan nheaibama.</p>
<p>Virgelobit refereriiuvvoiedie ja uovvovas ålrasat o2ZZO0 virge- lobi:Virgelobit refereriiuvvoiedie ja uovvovas ålrasat o2ZZO0 virge- lobi:Virgelobit refereriiuvvoiedie ja uovvovas ålrasat o2ZZO0 virge- lobi:</p>
<p>nr 5: Steinar Pedersen.nr 5: Steinar Pedersen.nr 5: Steinar Pedersen.</p>
<p>nr 7: Hans Guttorm,nr 7: Hans Guttorm,nr 7: Hans Guttorm,</p>
<p>nr 12: Mikkel Å. Gaup,nr 12: Mikkel Å. Gaup,nr 12: Mikkel Å. Gaup,</p>
<p>nr 20: Lars Nilsen,nr 20: Lars Nilsen,nr 20: Lars Nilsen,</p>
<p>hr 21: Mary Mikalsen Trollvik... &gt; nr 27: Inger Ann Fossli,hr 21: Mary Mikalsen Trollvik... &gt; nr 27: Inger Ann Fossli,hr 21: Mary Mikalsen Trollvik... &gt; nr 27: Inger Ann Fossli,</p>
<p>nr 35: John Nordfiell nr 36: Jarle Jonassen.nr 35: John Nordfiell nr 36: Jarle Jonassen.nr 35: John Nordfiell nr 36: Jarle Jonassen.</p>
<p>Airras nr 14: Josef Vedhuqnes oaZ4ui viraæaelobi mannebaraii 27.11. Bodii fas 28.11. dii. 09.45.Airras nr 14: Josef Vedhuqnes oaZ4ui viraæaelobi mannebaraii 27.11. Bodii fas 28.11. dii. 09.45.Airras nr 14: Josef Vedhuqnes oaZ4ui viraæaelobi mannebaraii 27.11. Bodii fas 28.11. dii. 09.45.</p>
<p>Virqelobi oazzZui ÆCuovvova$ åirras: Inarid Smuk Rollstad skabma- måno 28. beaivve dii. 1200 ja gqgitta Coahnkkima lonppii.Virqelobi oazzZui ÆCuovvova$ åirras: Inarid Smuk Rollstad skabma- måno 28. beaivve dii. 1200 ja gqgitta Coahnkkima lonppii.Virqelobi oazzZui ÆCuovvova$ åirras: Inarid Smuk Rollstad skabma- måno 28. beaivve dii. 1200 ja gqgitta Coahnkkima lonppii.</p>
<p/>
<p>PE 4 " Få: Pre Mi eePE 4 " Få: Pre Mi eePE 4 " Få: Pre Mi ee</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>Hk UIS VEHk UIS VEHk UIS VE</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>OOJARARKINGIRSGI 4 / 90 SILIOU 15OOJARARKINGIRSGI 4 / 90 SILIOU 15OOJARARKINGIRSGI 4 / 90 SILIOU 15</p>
<p>handhandhand</p>
<p>— — —— — — —-— —&gt; ppt» 2-2 ———— ——-Ä— — dreper EEG— — —— — — —-— —&gt; ppt» 2-2 ———— ——-Ä— — dreper EEG— — —— — — —-— —&gt; ppt» 2-2 ———— ——-Ä— — dreper EEG</p>
<p>- - pr AG så ” a—— eg ot te age æ— ve "e - sAmedLagi å aå% Gdåabalas ollesedoankkimts svrdtin-- - pr AG så ” a—— eg ot te age æ— ve "e - sAmedLagi å aå% Gdåabalas ollesedoankkimts svrdtin-- - pr AG så ” a—— eg ot te age æ— ve "e - sAmedLagi å aå% Gdåabalas ollesedoankkimts svrdtin-</p>
<p>K e 3 lo 2 MY «4 - - 2 ee å &lt; =+00 å IIUOLGOSOUSALIO Nieide 59 ma, AG NUT. GUDONS ralale vid ar my nu Å ri en å ar Sinmeait 7 paPT :G = mmkyka vitt På Fy rvyra pen AT fear nm ae ort ode Je pr m INDLET NR TT OG aust AR or "o.a Å dad de 6 1” 4 — fet ne Hiiendl bo JNEK e 3 lo 2 MY «4 - - 2 ee å &lt; =+00 å IIUOLGOSOUSALIO Nieide 59 ma, AG NUT. GUDONS ralale vid ar my nu Å ri en å ar Sinmeait 7 paPT :G = mmkyka vitt På Fy rvyra pen AT fear nm ae ort ode Je pr m INDLET NR TT OG aust AR or "o.a Å dad de 6 1” 4 — fet ne Hiiendl bo JNEK e 3 lo 2 MY «4 - - 2 ee å &lt; =+00 å IIUOLGOSOUSALIO Nieide 59 ma, AG NUT. GUDONS ralale vid ar my nu Å ri en å ar Sinmeait 7 paPT :G = mmkyka vitt På Fy rvyra pen AT fear nm ae ort ode Je pr m INDLET NR TT OG aust AR or "o.a Å dad de 6 1” 4 — fet ne Hiiendl bo JNE</p>
<p>Mannago Såmedikkt &amp;éopankkinortnet le1 mearriduvvan 29.05.1990Mannago Såmedikkt &amp;čopankkinortnet le1 mearriduvvan 29.05.1990Mannago Såmedikkt &amp;éopankkinortnet le1 mearriduvvan 29.05.1990</p>
<p>samnslåga 3 7-14 vunåui paul STtivra oåda nans Dånedigger&amp;ådl!samnslåga 3 7-14 vunåui paul STtivra oåda nans Dånedigger&amp;ådl!samnslåga 3 7-14 vunåui paul STtivra oåda nans Dånedigger&amp;ådl!</p>
<p>Seammas $attal 10éiNheaddi1 opresideantan 1å nubåhbin qgoåiheadd pi FrSeammas $attal 10čiNheaddi1 opresideantan 1å nubåhbin qgoåiheadd pi FrSeammas $attal 10éiNheaddi1 opresideantan 1å nubåhbin qgoåiheadd pi Fr</p>
<p>— =2 2 &gt; —r&gt; CE dnrd&gt; GEGE rep river pit mus ner damp dans me— =2 2 &gt; —r&gt; CE dnrd&gt; GEGE rep river pit mus ner damp dans me— =2 2 &gt; —r&gt; CE dnrd&gt; GEGE rep river pit mus ner damp dans me</p>
<p>[T1 Ei[T1 Ei[T1 Ei</p>
<p>M 1pM 1pM 1p</p>
<p>fat MT ne NM TIfat MT ne NM TIfat MT ne NM TI</p>
<p>T IT IT I</p>
<p>popopo</p>
<p>"14"14"14</p>
<p>ppp</p>
<p>anusa ja dutkama valdo | Tunnddu Ja igatvuosa i våldolåvanusa ja dutkama valdo | Tunnddu Ja igatvuosa i våldolåvanusa ja dutkama valdo | Tunnddu Ja igatvuosa i våldolåv</p>
<p>FFFFFF</p>
<p>EoahkkinjoåihangoddiEoahkkinjoåihangoddiEoahkkinjoåihangoddi</p>
<p>—hrv—å—hevvmvvsmmkmmbummbmem? — &gt; GEMED Vasspi&gt; AUNE GEN — vegen ED anse—hrv—å—hevvmvvsmmkmmbummbmem? — &gt; GEMED Vasspi&gt; AUNE GEN — vegen ED anse—hrv—å—hevvmvvsmmkmmbummbmem? — &gt; GEMED Vasspi&gt; AUNE GEN — vegen ED anse</p>
<p>foahkkinortnet mielde leda goadi mas leat goibma olkbfoahkkinortnet mielde leda goadi mas leat goibma olkbfoahkkinortnet mielde leda goadi mas leat goibma olkb</p>
<p>HålddahusHålddahusHålddahus</p>
<p>— vgnp pi» GEFUVER ANUND QUE GENEVE MENUTEP SJEDEE— vgnp pi» GEFUVER ANUND QUE GENEVE MENUTEP SJEDEE— vgnp pi» GEFUVER ANUND QUE GENEVE MENUTEP SJEDEE</p>
<p>us $attai Såmadi i bi hål daahu Ä » Håiodahnus fårrus $attai Såmadi i bi hål daahu Ä » Håiodahnus fårrus $attai Såmadi i bi hål daahu Ä » Håiodahnus fårr</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>888</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMEDIGGE SAEMLIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>DOGAHKKINGIRUGI Gr Gi) SIL 3 ja E Fant adr i OLT GAR Ar 2 &amp; 0274 Er rå aa UNIT TE GK VDOS TAL Fart makk kan] vaånæiat å Idet pe mms AE MR MAR ne Gi i HE lå va eat maksån bubtaduvea)d ovttsskas Olomvide drake GUSvEkuloe, Gav på Lea vanathkbuntadus årvygestallanvurnddådnt dankkrom eshoe-DOGAHKKINGIRUGI Gr Gi) SIL 3 ja E Fant adr i OLT GAR Ar 2 &amp; 0274 Er rå aa UNIT TE GK VDOS TAL Fart makk kan] vaånæiat å Idet pe mms AE MR MAR ne Gi i HE lå va eat maksån bubtaduvea)d ovttsskas Olomvide drake GUSvEkuloe, Gav på Lea vanathkbuntadus årvygestallanvurnddådnt dankkrom eshoe-DOGAHKKINGIRUGI Gr Gi) SIL 3 ja E Fant adr i OLT GAR Ar 2 &amp; 0274 Er rå aa UNIT TE GK VDOS TAL Fart makk kan] vaånæiat å Idet pe mms AE MR MAR ne Gi i HE lå va eat maksån bubtaduvea)d ovttsskas Olomvide drake GUSvEkuloe, Gav på Lea vanathkbuntadus årvygestallanvurnddådnt dankkrom eshoe-</p>
<p>Clofrii: HEL ACE at 18 Tea hurstan mierkkas$s$eiiLvug gg ddivgdt SafrilClofrii: HEL ACE at 18 Tea hurstan mierkkas$s$eiiLvug gg ddivgdt SafrilClofrii: HEL ACE at 18 Tea hurstan mierkkas$s$eiiLvug gg ddivgdt Safril</p>
<p>såmedigqoir håltida duoédaåStit ahte vunoirgatvuohta gquvilur nmiLi das lesa såagqgastuvvor: oktan buot vouovil LU nåveoern sinte eatnane 2alde ja vunide gullet såmt ålbmogii. Makkårqge Sientadusat ovttaskas oipmuin doaibmaålgoaheaddijiid bealis 1a vahåtbuhtadusmavssut anaibmaålggaheaddjiin ovttaskas olbmuide, jøoavkkurde danhje ovittaskas ealaåahuseide i1 danin lest coohkkehantit:.såmedigqoir håltida duočdaåStit ahte vunoirgatvuohta gquvilur nmiLi das lesa såagqgastuvvor: oktan buot vouovil LU nåveoern sinte eatnane 2alde ja vunide gullet såmt ålbmogii. Makkårqge Sientadusat ovttaskas oipmuin doaibmaålgoaheaddijiid bealis 1a vahåtbuhtadusmavssut anaibmaålggaheaddjiin ovttaskas olbmuide, jøoavkkurde danhje ovittaskas ealaåahuseide i1 danin lest coohkkehantit:.såmedigqoir håltida duoédaåStit ahte vunoirgatvuohta gquvilur nmiLi das lesa såagqgastuvvor: oktan buot vouovil LU nåveoern sinte eatnane 2alde ja vunide gullet såmt ålbmogii. Makkårqge Sientadusat ovttaskas oipmuin doaibmaålgoaheaddijiid bealis 1a vahåtbuhtadusmavssut anaibmaålggaheaddjiin ovttaskas olbmuide, jøoavkkurde danhje ovittaskas ealaåahuseide i1 danin lest coohkkehantit:.</p>
<p>Odne lea ståhta guhnte håldda$a guoviiu såmi ålbmoga ovaddas. Då! eat 1odus é1elgqadeamit boa netesiag vunigatvuoåerd hål ddaSeamOdne lea ståhta guhnte håldda$a guoviiu såmi ålbmoga ovaddas. Då! eat 1odus č1elgqadeamit boa netesiag vunigatvuoåerd hål ddaSeamOdne lea ståhta guhnte håldda$a guoviiu såmi ålbmoga ovaddas. Då! eat 1odus é1elgqadeamit boa netesiag vunigatvuoåerd hål ddaSeam</p>
<p>DLTPa såm guoviluin. Jåmedi 99 livé Eri rivttes organa åuozzrufhitDLTPa såm guoviluin. Jåmedi 99 livč Eri rivttes organa åuozzrufhitDLTPa såm guoviluin. Jåmedi 99 livé Eri rivttes organa åuozzrufhit</p>
<p>sAamediaqg1 l6e8 donkt :2han ante Guovdagealnnus lea gåarbu nannet sin saiahus ealiima ja ahte luondduqgeaéger ou ma m ssbiå ieatsAamediaqg1 l6e8 donkt :2han ante Guovdagealnnus lea gåarbu nannet sin saiahus ealiima ja ahte luondduqgeačger ou ma m ssbiå ieatsAamediaqg1 l6e8 donkt :2han ante Guovdagealnnus lea gåarbu nannet sin saiahus ealiima ja ahte luondduqgeaéger ou ma m ssbiå ieat</p>
<p>ryvoilas dån oktavuo påa=s. DI LåS1IE årvvostallat i doarmmas, berre åi! Lai juvvat Lagebui d makkar bargods: 3 i vuoimmi doaibma såhttå addit ja man vildåt dåt eavttut maid suohkan lea håpmen mearrådusestis 21.06.70 såantet ducntean dahkkot. | EE iryvoilas dån oktavuo påa=s. DI LåS1IE årvvostallat i doarmmas, berre åi! Lai juvvat Lagebui d makkar bargods: 3 i vuoimmi doaibma såhttå addit ja man vildåt dåt eavttut maid suohkan lea håpmen mearrådusestis 21.06.70 såantet ducntean dahkkot. | EE iryvoilas dån oktavuo påa=s. DI LåS1IE årvvostallat i doarmmas, berre åi! Lai juvvat Lagebui d makkar bargods: 3 i vuoimmi doaibma såhttå addit ja man vildåt dåt eavttut maid suohkan lea håpmen mearrådusestis 21.06.70 såantet ducntean dahkkot. | EE i</p>
<p>Såmediqaqi. håliida dås maiddai Eujuhit 'buasusi skant 191 g98dus njuniggadusaide mat leat plånen- ja huksenlåga.mei t huksen doaimmaid oktavunsas mearriduvvorn ståhtaradis Er AOSåmediqaqi. håliida dås maiddai Eujuhit 'buasusi skant 191 g98dus njuniggadusaide mat leat plånen- ja huksenlåga.mei t huksen doaimmaid oktavunsas mearriduvvorn ståhtaradis Er AOSåmediqaqi. håliida dås maiddai Eujuhit 'buasusi skant 191 g98dus njuniggadusaide mat leat plånen- ja huksenlåga.mei t huksen doaimmaid oktavunsas mearriduvvorn ståhtaradis Er AO</p>
<p>— Ban melde gealgå råhkadit buodusi skanéielggaduse: d ovddalgihtai1 - val såhttå éilget vålkkuhusaid birrasii, luondduberostumiide 1a— Ban melde gealgå råhkadit buodusi skančielggaduse: d ovddalgihtai1 - val såhttå čilget vålkkuhusaid birrasii, luondduberostumiide 1a— Ban melde gealgå råhkadit buodusi skanéielggaduse: d ovddalgihtai1 - val såhttå éilget vålkkuhusaid birrasii, luondduberostumiide 1a</p>
<p>Bar å servodatdiliåi stuoråt huksenia1d oktavundas. Dat yguoskåBar å servodatdiliåi stuoråt huksenia1d oktavundas. Dat yguoskåBar å servodatdiliåi stuoråt huksenia1d oktavundas. Dat yguoskå</p>
<p>EEEEEE</p>
<p>å sarret earå qeadqeqaoal vuma eamnboo g0 JG dekara. Naranastealta  boahtå dåid njuolggadusand S1S2. |å sarret earå qeadqeqaoal vuma eamnboo g0 JG dekara. Naranastealta  boahtå dåid njuolggadusand S1S2. |å sarret earå qeadqeqaoal vuma eamnboo g0 JG dekara. Naranastealta  boahtå dåid njuolggadusand S1S2. |</p>
<p>Luonadugeasgeroggami s såhttet Saddat vår kkuhusat GUYEIUI »Luonadugeasgeroggami s såhttet Saddat vår kkuhusat GUYEIUI »Luonadugeasgeroggami s såhttet Saddat vår kkuhusat GUYEIUI »</p>
<p>Samediggi. eaktuda danin ahte råhkaduvvo boaåusanalyss ovdai go vejoiag doaib malohpi addoJuvvo. aeSamediggi. eaktuda danin ahte råhkaduvvo boaåusanalyss ovdai go vejoiag doaib malohpi addoJuvvo. aeSamediggi. eaktuda danin ahte råhkaduvvo boaåusanalyss ovdai go vejoiag doaib malohpi addoJuvvo. ae</p>
<p>ai qa1 11 sSahte vucdun mir odne lea odahkat luvanpelaes varviie A$åis. Såmediaq: såhttå qoittoge dohkkenit abhte daaibmanlånemi1d SÄNte poatkit derd dbalabealde buktoqguvvm nmniauolygetusetd mueide. såamediqgi håliiida lånkaqeatnegqgantton ougdusditelggaduse.d vinsdelai qa1 11 sSahte vucdun mir odne lea odahkat luvanpelaes varviie A$åis. Såmediaq: såhttå qoittoge dohkkenit abhte daaibmanlånemi1d SÄNte poatkit derd dbalabealde buktoqguvvm nmniauolygetusetd mueide. såamediqgi håliiida lånkaqeatnegqgantton ougdusditelggaduse.d vinsdelai qa1 11 sSahte vucdun mir odne lea odahkat luvanpelaes varviie A$åis. Såmediaq: såhttå qoittoge dohkkenit abhte daaibmanlånemi1d SÄNte poatkit derd dbalabealde buktoqguvvm nmniauolygetusetd mueide. såamediqgi håliiida lånkaqeatnegqgantton ougdusditelggaduse.d vinsdel</p>
<p>avdir iIoanpelas cealkamuia d&amp;&amp;19.avdir iIoanpelas cealkamuia d&amp;&amp;19.avdir iIoanpelas cealkamuia d&amp;&amp;19.</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>ananan</p>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGIGL SAMLDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGIGL SAMLDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGIGL SAMLDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>eter ør vn er OVAHKAKRINGIRGI Ii; Gi 5SLIDUeter ør vn er OVAHKAKRINGIRGI Ii; Gi 5SLIDUeter ør vn er OVAHKAKRINGIRGI Ii; Gi 5SLIDU</p>
<p>LLLLLL</p>
<p>2. 5amediqgi culiuna ante Davviriikkaid 5ami institunta  njuolqgqgadusat ja orqanisasuvdnastruktuvra leat dan råjes q0 dat asanuvvui. Orru leamen bonciideamen dovddastus sinke siskkabealde ja olqqobealde instituhta ahte aiqi iea laddan2. 5amediqgi culiuna ante Davviriikkaid 5ami institunta  njuolqgqgadusat ja orqanisasuvdnastruktuvra leat dan råjes q0 dat asanuvvui. Orru leamen bonciideamen dovddastus sinke siskkabealde ja olqqobealde instituhta ahte aiqi iea laddan2. 5amediqgi culiuna ante Davviriikkaid 5ami institunta  njuolqgqgadusat ja orqanisasuvdnastruktuvra leat dan råjes q0 dat asanuvvui. Orru leamen bonciideamen dovddastus sinke siskkabealde ja olqqobealde instituhta ahte aiqi iea laddan</p>
<p>åalgit geahéadit Goaimmaid o0llåsit ia arvvostallat vuoui mo barqu iea orqaniserijuvvon ja stivrijuvvon. Dån oktavuodas orru årvvo5Stallanråporta addimin positiivalaS oainnu veivlas doaimmaid earåhuhttimiidda boahtte :aiggis maid cealkåmus institunta stivrras 14.08.90, adadå addet. Dåt adådå Såmedikki oainnu mielde buori vuoöu boahtte åiqgi årvvostallamiidda.åalgit geahčadit Goaimmaid o0llåsit ia arvvostallat vuoui mo barqu iea orqaniserijuvvon ja stivrijuvvon. Dån oktavuodas orru årvvo5Stallanråporta addimin positiivalaS oainnu veivlas doaimmaid earåhuhttimiidda boahtte :aiggis maid cealkåmus institunta stivrras 14.08.90, adadå addet. Dåt adådå Såmedikki oainnu mielde buori vuoöu boahtte åiqgi årvvostallamiidda.åalgit geahéadit Goaimmaid o0llåsit ia arvvostallat vuoui mo barqu iea orqaniserijuvvon ja stivrijuvvon. Dån oktavuodas orru årvvo5Stallanråporta addimin positiivalaS oainnu veivlas doaimmaid earåhuhttimiidda boahtte :aiggis maid cealkåmus institunta stivrras 14.08.90, adadå addet. Dåt adådå Såmedikki oainnu mielde buori vuoöu boahtte åiqgi årvvostallamiidda.</p>
<p>Nugo maiddåi Cuiunuvvo årvvoSstallan råporttas lea institubta biras earåhuvvan garrasit åsaheami råjes. ManimuS jagiid leat åasanuvvon ollu såmi asahusat mat ovttas earå servodat ovda- neamin leat buktån oödö0a håstalusaid instituhttii. Dåt erenoa- måzit mii guoskå baiit dåsi mihttomeriid ja håldenvugiiå instituhta doaimmain. Dat håstalusat mat Davviriikkaid Såmi Instituntas daiå laqamu&amp; Dboahttevuodbas leat. ijuonkå institunhta daid earå såmi dieta- ja tielqgadusåsahusain., ja unisersitehtain, allaskuvllain ja earå åsanusain mat Gutket såmi dili.Nugo maiddåi Cuiunuvvo årvvoSstallan råporttas lea institubta biras earåhuvvan garrasit åsaheami råjes. ManimuS jagiid leat åasanuvvon ollu såmi asahusat mat ovttas earå servodat ovda- neamin leat buktån oödö0a håstalusaid instituhttii. Dåt erenoa- måzit mii guoskå baiit dåsi mihttomeriid ja håldenvugiiå instituhta doaimmain. Dat håstalusat mat Davviriikkaid Såmi Instituntas daiå laqamu&amp; Dboahttevuodbas leat. ijuonkå institunhta daid earå såmi dieta- ja tielqgadusåsahusain., ja unisersitehtain, allaskuvllain ja earå åsanusain mat Gutket såmi dili.Nugo maiddåi Cuiunuvvo årvvoSstallan råporttas lea institubta biras earåhuvvan garrasit åsaheami råjes. ManimuS jagiid leat åasanuvvon ollu såmi asahusat mat ovttas earå servodat ovda- neamin leat buktån oödö0a håstalusaid instituhttii. Dåt erenoa- måzit mii guoskå baiit dåsi mihttomeriid ja håldenvugiiå instituhta doaimmain. Dat håstalusat mat Davviriikkaid Såmi Instituntas daiå laqamu&amp; Dboahttevuodbas leat. ijuonkå institunhta daid earå såmi dieta- ja tielqgadusåsahusain., ja unisersitehtain, allaskuvllain ja earå åsanusain mat Gutket såmi dili.</p>
<p>3. Jos sami dutkan qalqå såhttit ovdånit baijimus sådjåi nåSuvdnala$, davviriikalas ija internåSuvdnalaS5 oktavuoåas fertejit jonttileapmosit dahkkot lagåt prinsihppalas Gilgemat makkår minttomearit, organiserenvuoait ja runtadeapmi såmi dutkamis ja såmi diliid dutkamis galget leat. Årvvostallan- råporta evttoha sierra såmi dutkanrådi maid Samedikki oaivila mielde ferte årvvostallat dån oktavuodas, ja iige &amp;tielqasit almmunuvvo éæatnot Davviriikkaid Såmi Instituhta veiolas boantteåiqgi nuppåstuhnttimiidda. Såmediggi oaivvilda ante suorggit mat livééii åigequovdilasat prinsinppalad åarvvo&amp;s- tallamiidda livééii earret earå:3. Jos sami dutkan qalqå såhttit ovdånit baijimus sådjåi nåSuvdnala$, davviriikalas ija internåSuvdnalaS5 oktavuoåas fertejit jonttileapmosit dahkkot lagåt prinsihppalas Gilgemat makkår minttomearit, organiserenvuoait ja runtadeapmi såmi dutkamis ja såmi diliid dutkamis galget leat. Årvvostallan- råporta evttoha sierra såmi dutkanrådi maid Samedikki oaivila mielde ferte årvvostallat dån oktavuodas, ja iige &amp;tielqasit almmunuvvo čæatnot Davviriikkaid Såmi Instituhta veiolas boantteåiqgi nuppåstuhnttimiidda. Såmediggi oaivvilda ante suorggit mat livččii åigequovdilasat prinsinppalad åarvvo&amp;s- tallamiidda livččii earret earå:3. Jos sami dutkan qalqå såhttit ovdånit baijimus sådjåi nåSuvdnala$, davviriikalas ija internåSuvdnalaS5 oktavuoåas fertejit jonttileapmosit dahkkot lagåt prinsihppalas Gilgemat makkår minttomearit, organiserenvuoait ja runtadeapmi såmi dutkamis ja såmi diliid dutkamis galget leat. Årvvostallan- råporta evttoha sierra såmi dutkanrådi maid Samedikki oaivila mielde ferte årvvostallat dån oktavuodas, ja iige &amp;tielqasit almmunuvvo éæatnot Davviriikkaid Såmi Instituhta veiolas boantteåiqgi nuppåstuhnttimiidda. Såmediggi oaivvilda ante suorggit mat livééii åigequovdilasat prinsinppalad åarvvo&amp;s- tallamiidda livééii earret earå:</p>
<p>- dietateorenttala$ ija fåqapolitihnkkåalas Cilgen ies$ doahpaga "såmi dutkan" - hådiet vai Conkket såmi dutkan- ja éielgqgadan- ja oahpahusåsahusaid | == 0aZZUt bargiid ja bajidit dasi/måhttu såmi- ja såmeqiela å nålli dutkiin | | SE &gt; EE - nannet teoriasiiddu sierralåqgan såmi kulttorfåqain - nannet dientojuonkkinsiiddu- dietateorenttala$ ija fåqapolitihnkkåalas Cilgen ies$ doahpaga "såmi dutkan" - hådiet vai Conkket såmi dutkan- ja čielgqgadan- ja oahpahusåsahusaid | == 0aZZUt bargiid ja bajidit dasi/måhttu såmi- ja såmeqiela å nålli dutkiin | | SE &gt; EE - nannet teoriasiiddu sierralåqgan såmi kulttorfåqain - nannet dientojuonkkinsiiddu- dietateorenttala$ ija fåqapolitihnkkåalas Cilgen ies$ doahpaga "såmi dutkan" - hådiet vai Conkket såmi dutkan- ja éielgqgadan- ja oahpahusåsahusaid | == 0aZZUt bargiid ja bajidit dasi/måhttu såmi- ja såmeqiela å nålli dutkiin | | SE &gt; EE - nannet teoriasiiddu sierralåqgan såmi kulttorfåqain - nannet dientojuonkkinsiiddu</p>
<p>- hukset såmi dutkanneahta nå&amp;uvanalaécat ja davviriikkaid dasis- hukset såmi dutkanneahta nå&amp;uvanalačcat ja davviriikkaid dasis- hukset såmi dutkanneahta nå&amp;uvanalaécat ja davviriikkaid dasis</p>
<p>Samediqqi bivdå danin Davviriikkaid Ministerråöis ja daid nåsuvdnala$ eisevaldiin Norqqas. Ruotas ila Suomas veahkki dan ovddapealde namuhuvvon æCielqqadeapmåai. Davviriikkaid Såmi Instituhta berre oazZzut lassirudaid prosektii vai såhnttetSamediqqi bivdå danin Davviriikkaid Ministerråöis ja daid nåsuvdnala$ eisevaldiin Norqqas. Ruotas ila Suomas veahkki dan ovddapealde namuhuvvon æCielqqadeapmåai. Davviriikkaid Såmi Instituhta berre oazZzut lassirudaid prosektii vai såhnttetSamediqqi bivdå danin Davviriikkaid Ministerråöis ja daid nåsuvdnala$ eisevaldiin Norqqas. Ruotas ila Suomas veahkki dan ovddapealde namuhuvvon æCielqqadeapmåai. Davviriikkaid Såmi Instituhta berre oazZzut lassirudaid prosektii vai såhnttet</p>
<p>doalanit Cålli- ja earå tielggadandoaimmaid &amp;tielqyadeami oktavuoobas.doalanit Cålli- ja earå tielggadandoaimmaid &amp;tielqyadeami oktavuoobas.doalanit Cålli- ja earå tielggadandoaimmaid &amp;tielqyadeami oktavuoobas.</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDL IGG: SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDL IGG: SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDL IGG: SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COUAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 13COUAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 13COUAHKKINGIRJI 47/90 SIIDU 13</p>
<p>MEARKASTUS PRINSIHPPALAS VUOIGATVUODAIN SAMEDIGGALMEARKASTUS PRINSIHPPALAS VUOIGATVUODAIN SAMEDIGGALMEARKASTUS PRINSIHPPALAS VUOIGATVUODAIN SAMEDIGGAL</p>
<p>Lavgeqotti arvalus:Lavgeqotti arvalus:Lavgeqotti arvalus:</p>
<p>1  ALGU1  ALGU1  ALGU</p>
<p>sSåmediag1 lea dål doaibman 1jagi. Dån oanenas åigqis lea Samedioqoq1 gearqan dOvvuUsin dahkat 16867as nposiitiiveladtcat. Såmediaq1 lea berqan a$$iiquin mat mannet viidåt ja lea bargqansSåmediag1 lea dål doaibman 1jagi. Dån oanenas åigqis lea Samedioqoq1 gearqan dOvvuUsin dahkat 16867as nposiitiiveladtcat. Såmediaq1 lea berqan a$$iiquin mat mannet viidåt ja lea bargqansSåmediag1 lea dål doaibman 1jagi. Dån oanenas åigqis lea Samedioqoq1 gearqan dOvvuUsin dahkat 16867as nposiitiiveladtcat. Såmediaq1 lea berqan a$$iiquin mat mannet viidåt ja lea bargqan</p>
<p>aiccesis ståhtusa 1a gqutni månogga dåtUS.aiccesis ståhtusa 1a gqutni månogga dåtUS.aiccesis ståhtusa 1a gqutni månogga dåtUS.</p>
<p>Såmedikki rahpama oktavuodas lei éielaggas ahte eat sahttån mearridit makkår våldi des nalgå leat, måhtturdåitddut 1a bergo- vunphii okti1buot agalget ieat dikkis. Ledtje ollu s1ivat dasa. Ovddimus 17.02.1981 &amp;$adde råcGdehus 18a Sami. OrganiSsaSuvnnat ovttaoaivilii duvdilit bajås Såmi vuoiqgatvuoåasiåvdegotti baragu nu! ahte å$$1 åibmotvåligen såm:. orvoans Ja å€$1 vuo&amp;ådolahi:anSåmedikki rahpama oktavuodas lei čielaggas ahte eat sahttån mearridit makkår våldi des nalgå leat, måhtturdåitddut 1a bergo- vunphii okti1buot agalget ieat dikkis. Ledtje ollu s1ivat dasa. Ovddimus 17.02.1981 &amp;$adde råcGdehus 18a Sami. OrganiSsaSuvnnat ovttaoaivilii duvdilit bajås Såmi vuoiqgatvuoåasiåvdegotti baragu nu! ahte å$$1 åibmotvåligen såm:. orvoans Ja å€$1 vuo&amp;ådolahi:anSåmedikki rahpama oktavuodas lei éielaggas ahte eat sahttån mearridit makkår våldi des nalgå leat, måhtturdåitddut 1a bergo- vunphii okti1buot agalget ieat dikkis. Ledtje ollu s1ivat dasa. Ovddimus 17.02.1981 &amp;$adde råcGdehus 18a Sami. OrganiSsaSuvnnat ovttaoaivilii duvdilit bajås Såmi vuoiqgatvuoåasiåvdegotti baragu nu! ahte å$$1 åibmotvåligen såm:. orvoans Ja å€$1 vuo&amp;ådolahi:an</p>
<p>"atnat såmi vuoigatvuosaid 93 ige 7 ietass ="atnat såmi vuoigatvuosaid 93 ige 7 ietass ="atnat såmi vuoigatvuosaid 93 ige 7 ietass =</p>
<p>påpåpå</p>
<p>aduvyat navddimuf. 5SeSAr values (NOU 19684215 Samiid vuoigatvuosadili birra gUOra Anale: danin dan quokteaduvyat navddimuf. 5SeSAr values (NOU 19684215 Samiid vuoigatvuosadili birra gUOra Anale: danin dan quokteaduvyat navddimuf. 5SeSAr values (NOU 19684215 Samiid vuoigatvuosadili birra gUOra Anale: danin dan quokte</p>
<p>vaidoåf$fi. A$$åi vuoilgqgatvuohta cåhcedaqaide ja eatnamiidda aeddit Arvalus GUVÅLLIUVVUL mannelii mainna låveeagnddi dål bargqå.vaidoåf$fi. A$$åi vuoilgqgatvuohta cåhcedaqaide ja eatnamiidda aeddit Arvalus GUVÅLLIUVVUL mannelii mainna låveeagnddi dål bargqå.vaidoåf$fi. A$$åi vuoilgqgatvuohta cåhcedaqaide ja eatnamiidda aeddit Arvalus GUVÅLLIUVVUL mannelii mainna låveeagnddi dål bargqå.</p>
<p>Ja de veahårii mielde fuoma&amp;$uvvul maiddåi ahte Såmediaqq1i 18e$ terte jeat mieide råhkadeamen iefzas barqovuog. pa digqgq1l terte 183 iefas luonddu mielde ieat dat bajimu*g orqana 184 råhkaditJa de veahårii mielde fuoma&amp;$uvvul maiddåi ahte Såmediaqq1i 18e$ terte jeat mieide råhkadeamen iefzas barqovuog. pa digqgq1l terte 183 iefas luonddu mielde ieat dat bajimu*g orqana 184 råhkaditJa de veahårii mielde fuoma&amp;$uvvul maiddåi ahte Såmediaqq1i 18e$ terte jeat mieide råhkadeamen iefzas barqovuog. pa digqgq1l terte 183 iefas luonddu mielde ieat dat bajimu*g orqana 184 råhkadit</p>
<p>aiccesis bargovugild 90 iea ålbmotvållien orgqana. Dån opa1nnu deattuha sihke Vuoiqatvunéadepartemneanta ja Stuorradikki yu0t gatvuogalåvdegodet Ja veltoiuvvui danin meiddåli mearriditaiccesis bargovugild 90 iea ålbmotvållien orgqana. Dån opa1nnu deattuha sihke Vuoiqatvunčadepartemneanta ja Stuorradikki yu0t gatvuogalåvdegodet Ja veltoiuvvui danin meiddåli mearriditaiccesis bargovugild 90 iea ålbmotvållien orgqana. Dån opa1nnu deattuha sihke Vuoiqatvunéadepartemneanta ja Stuorradikki yu0t gatvuogalåvdegodet Ja veltoiuvvui danin meiddåli mearridit</p>
<p>ante dikki mearridanvuoiqatvuonhta qalggqgai råddjijuvvot Tagala&amp;eat duéte leat "råöödeaddiorqana", dan masa Såmivunoigqet- vunågaid låvdegqoddige iei mannan mieide.ante dikki mearridanvuoiqatvuonhta qalggqgai råddjijuvvot Tagala&amp;eat dučte leat "råöödeaddiorqana", dan masa Såmivunoigqet- vunågaid låvdegqoddige iei mannan mieide.ante dikki mearridanvuoiqatvuonhta qalggqgai råddjijuvvot Tagala&amp;eat duéte leat "råöödeaddiorqana", dan masa Såmivunoigqet- vunågaid låvdegqoddige iei mannan mieide.</p>
<p>Danne leage lunddola$ ahte Såmediogi ies bidjå å&amp;$1 johtur mi1 QuUDNSKEå SU lefas mearridanvuolgatvuhtil. Ja de lea Råådenus nammaden sisdepartementalaé bargqo Jnavkku viroeolbmuid dås:s mat gailget éileiggadit makkår å$fiin sahttå bidjat mearridanvuoigat-Danne leage lunddola$ ahte Såmediogi ies bidjå å&amp;$1 johtur mi1 QuUDNSKEå SU lefas mearridanvuolgatvuhtil. Ja de lea Råådenus nammaden sisdepartementalač bargqo Jnavkku viroeolbmuid dås:s mat gailget čileiggadit makkår å$fiin sahttå bidjat mearridanvuoigat-Danne leage lunddola$ ahte Såmediogi ies bidjå å&amp;$1 johtur mi1 QuUDNSKEå SU lefas mearridanvuolgatvuhtil. Ja de lea Råådenus nammaden sisdepartementalaé bargqo Jnavkku viroeolbmuid dås:s mat gailget éileiggadit makkår å$fiin sahttå bidjat mearridanvuoigat-</p>
<p>vundsa Samediggår. Samedigger 4891 iea boahtan dienhtit dan bargavvundsa Samediggår. Samedigger 4891 iea boahtan dienhtit dan bargavvundsa Samediggår. Samedigger 4891 iea boahtan dienhtit dan bargav</p>
<p>birra Gieldadepartemeantta departemeanttarååis Såmedikki oiles-  énahkkima oktavuodas éakéamånos 1999.birra Gieldadepartemeantta departemeanttarååis Såmedikki oiles-  čnahkkima oktavuodas čakčamånos 1999.birra Gieldadepartemeantta departemeanttarååis Såmedikki oiles-  énahkkima oktavuodas éakéamånos 1999.</p>
<p>------</p>
<p>Vån vuneéul lea govttolas ante Såmediqgqi då suorgqgardallamiid das makkår dilis 1e% leVån vunečul lea govttolas ante Såmediqgqi då suorgqgardallamiid das makkår dilis 1e% leVån vuneéul lea govttolas ante Såmediqgqi då suorgqgardallamiid das makkår dilis 1e% le</p>
<p>vunigaftyvuonta galgqgå leat 415. Dduoéåal ioYses sSåntå earaåhuvvat oliu mil GUDS guvyogit gquovddåg e1sevaldiin Såmediagqåi.vunigaftyvuonta galgqgå leat 415. Dduočåal ioYses sSåntå earaåhuvvat oliu mil GUDS guvyogit gquovddåg e1sevaldiin Såmediagqåi.vunigaftyvuonta galgqgå leat 415. Dduoéåal ioYses sSåntå earaåhuvvat oliu mil GUDS guvyogit gquovddåg e1sevaldiin Såmediagqåi.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIESAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIESAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIE</p>
<p>COAHKKINGIRJL 47/90COAHKKINGIRJL 47/90COAHKKINGIRJL 47/90</p>
<p>Ar Fa ol aa er Vri pk VALG åAr Fa ol aa er Vri pk VALG åAr Fa ol aa er Vri pk VALG å</p>
<p>SAMETINGETSAMETINGETSAMETINGET</p>
<p>SIIDUSIIDUSIIDU</p>
<p>VE HG rol SJ GLUMUSELO TMISIGS, SE. JO5 av csuogq1IS oa]JaDesaide, sSaNttit organtLseret dego nhalaganusorgane nA=S jea sSJjerrslecan dankiganvaiidn.VE HG rol SJ GLUMUSELO TMISIGS, SE. JO5 av csuogq1IS oa]JaDesaide, sSaNttit organtLseret dego nhalaganusorgane nA=S jea sSJjerrslecan dankiganvaiidn.VE HG rol SJ GLUMUSELO TMISIGS, SE. JO5 av csuogq1IS oa]JaDesaide, sSaNttit organtLseret dego nhalaganusorgane nA=S jea sSJjerrslecan dankiganvaiidn.</p>
<p>Jydaåameartran dån oktavundas m1i1 11 ieat LLSLaS namunuvvtrJydaåameartran dån oktavundas m1i1 11 ieat LLSLaS namunuvvtrJydaåameartran dån oktavundas m1i1 11 ieat LLSLaS namunuvvtr</p>
<p>gar Jag1l1d i GgLMmt darde, organ i sasuvAns de 1na. mearkan namuhuvyo e.e. kap. 1520 bossta 75 (pDreasea AD . 1556, Dboasta 6 (manåiddoeimmat), kan. (965 bo SAM kulttor Mmui te: c gentten?, kap. 20 boesta 77.gar Jag1l1d i GgLMmt darde, organ i sasuvAns de 1na. mearkan namuhuvyo e.e. kap. 1520 bossta 75 (pDreasea AD . 1556, Dboasta 6 (manåiddoeimmat), kan. (965 bo SAM kulttor Mmui te: c gentten?, kap. 20 boesta 77.gar Jag1l1d i GgLMmt darde, organ i sasuvAns de 1na. mearkan namuhuvyo e.e. kap. 1520 bossta 75 (pDreasea AD . 1556, Dboasta 6 (manåiddoeimmat), kan. (965 bo SAM kulttor Mmui te: c gentten?, kap. 20 boesta 77.</p>
<p>i i=amni i=amni i=amn</p>
<p>Hagan de na VYDOT STIVE geairili nerresit brddi1oer 10htug s1entadaliamat gaskal Såmnedikki 1a gquovddåg norgga ei 98—Hagan de na VYDOT STIVE geairili nerresit brddi1oer 10htug s1entadaliamat gaskal Såmnedikki 1a gquovddåg norgga ei 98—Hagan de na VYDOT STIVE geairili nerresit brddi1oer 10htug s1entadaliamat gaskal Såmnedikki 1a gquovddåg norgga ei 98—</p>
<p>vaidiid daid rånmaid blrra mat gusket loahnalaés mearridarn-— valdadi fievrrideami. 1a ioahoalag håldda&amp;anvålddr junnkkima.vaidiid daid rånmaid blrra mat gusket loahnalačs mearridarn-— valdadi fievrrideami. 1a ioahoalag håldda&amp;anvålddr junnkkima.vaidiid daid rånmaid blrra mat gusket loahnalaés mearridarn-— valdadi fievrrideami. 1a ioahoalag håldda&amp;anvålddr junnkkima.</p>
<p>III JIENASTEAPMIIII JIENASTEAPMIIII JIENASTEAPMI</p>
<p>vaidolåvdegotti rmearradus ovyvtTLaiiensalacéast mearriduv ASSI 46/90  SAMEDIKKI OLLESCOAHKKIMIID COAHKKINPLANAvaidolåvdegotti rmearradus ovyvtTLaiiensalacčast mearriduv ASSI 46/90  SAMEDIKKI OLLESCOAHKKIMIID COAHKKINPLANAvaidolåvdegotti rmearradus ovyvtTLaiiensalacéast mearriduv ASSI 46/90  SAMEDIKKI OLLESCOAHKKIMIID COAHKKINPLANA</p>
<p>I ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRAT</p>
<p>—- aéåi 5 2267/99 Såmeditki Céoankkimiild éoahkkinolåna 15—- ačåi 5 2267/99 Såmeditki Cčoankkimiild čoahkkinolåna 15—- aéåi 5 2267/99 Såmeditki Céoankkimiild éoahkkinolåna 15</p>
<p>II ARVALUSII ARVALUSII ARVALUS</p>
<p>Cfoahkkinjodihanqoddi Coahkkimiid plånan 1771:Cfoahkkinjodihanqoddi Coahkkimiid plånan 1771:Cfoahkkinjodihanqoddi Coahkkimiid plånan 1771:</p>
<p>Qunovyvanano Lg. - 14, : Fåmedikkt olilesådoanktin mi essenåno vb. — Ada : Håamedirki oliescoeankkar zakfamano 17, — 19. += Bamedikk1t alieséåéoahksin Skåbmamnårio ge. I 2H. r Samedikki ollesådoanrul:Qunovyvanano Lg. - 14, : Fåmedikkt olilesådoanktin mi essenåno vb. — Ada : Håamedirki oliescoeankkar zakfamano 17, — 19. += Bamedikk1t aliesčåčoahksin Skåbmamnårio ge. I 2H. r Samedikki ollesådoanrul:Qunovyvanano Lg. - 14, : Fåmedikkt olilesådoanktin mi essenåno vb. — Ada : Håamedirki oliescoeankkar zakfamano 17, — 19. += Bamedikk1t alieséåéoahksin Skåbmamnårio ge. I 2H. r Samedikki ollesådoanrul:</p>
<p>Dp an im 1 =Dp an im 1 =Dp an im 1 =</p>
<p>oeoeoe</p>
<p>L+ ESSL+ ESSL+ ESS</p>
<p>III JIENASTEAPMIIII JIENASTEAPMIIII JIENASTEAPMI</p>
<p>SoaNnkkingoåihangSoaNnkkingoåihangSoaNnkkingoåihang</p>
<p>br Arvalus édahktinoilanan 1994 Urrasrenalabeat ME ALF GUY DOE,br Arvalus čdahktinoilanan 1994 Urrasrenalabeat ME ALF GUY DOE,br Arvalus édahktinoilanan 1994 Urrasrenalabeat ME ALF GUY DOE,</p>
<p>sSamedtLkk. håladahu="" 360414" aisSamedtLkk. håladahu="" 360414" aisSamedtLkk. håladahu="" 360414" ai</p>
<p>199119911991</p>
<p>ae å Tf dæae å Tf dæae å Tf dæ</p>
<p>ovddidii dån årvalusa Såmedikki olles-ovddidii dån årvalusa Såmedikki olles-ovddidii dån årvalusa Såmedikki olles-</p>
<p>CUD YUCUD YUCUD YU</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>Iåhus beIåhus beIåhus be</p>
<p/>
<p>SAMED IGG I SaMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMED IGG I SaMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMED IGG I SaMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKK.LNGLRJI 4 / 90 SLLIDU 8 Samediaqqi håliida dån oktavuodas Cuiluhit RådböeNhusa guhkes- aåiqgi programmii 1986-89. St.meld.nr 83. Cg.15.6.2 90S CuUOZZu:COAHKK.LNGLRJI 4 / 90 SLLIDU 8 Samediaqqi håliida dån oktavuodas Cuiluhit RådböeNhusa guhkes- aåiqgi programmii 1986-89. St.meld.nr 83. Cg.15.6.2 90S CuUOZZu:COAHKK.LNGLRJI 4 / 90 SLLIDU 8 Samediaqqi håliida dån oktavuodas Cuiluhit RådböeNhusa guhkes- aåiqgi programmii 1986-89. St.meld.nr 83. Cg.15.6.2 90S CuUOZZu:</p>
<p>Berre éåijenuvvot mearkkasahtti varrugasvuoda ja skunålas- vuoda luonddumeassumiiquin qos såmiid berostumit såahttet $addat guoskkahallot. Råööenus ii hålit ålgaahit stuoråt meassumiid luondduguovliuin Finnmarkkuduoddaris ovdalqgo Såmi vuoigatvuodaid låvdeqoddi lea loahpahan bargqus vuoigatvuoöda gazaldagaiquin. | |Berre čåijenuvvot mearkkasahtti varrugasvuoda ja skunålas- vuoda luonddumeassumiiquin qos såmiid berostumit såahttet $addat guoskkahallot. Råööenus ii hålit ålgaahit stuoråt meassumiid luondduguovliuin Finnmarkkuduoddaris ovdalqgo Såmi vuoigatvuodaid låvdeqoddi lea loahpahan bargqus vuoigatvuoöda gazaldagaiquin. | |Berre éåijenuvvot mearkkasahtti varrugasvuoda ja skunålas- vuoda luonddumeassumiiquin qos såmiid berostumit såahttet $addat guoskkahallot. Råööenus ii hålit ålgaahit stuoråt meassumiid luondduguovliuin Finnmarkkuduoddaris ovdalqgo Såmi vuoigatvuodaid låvdeqoddi lea loahpahan bargqus vuoigatvuoöda gazaldagaiquin. | |</p>
<p>Guovlius såhttet vissa leat mairddåi muhtun råji kulttormuittut. Dåt berregit merkiijuvvot 1a ferte våldit daid vuhtii 90 inahpalaéégat mearriduvvo galgetqo doaimmat dahkkot.Guovlius såhttet vissa leat mairddåi muhtun råji kulttormuittut. Dåt berregit merkiijuvvot 1a ferte våldit daid vuhtii 90 inahpalaččgat mearriduvvo galgetqo doaimmat dahkkot.Guovlius såhttet vissa leat mairddåi muhtun råji kulttormuittut. Dåt berregit merkiijuvvot 1a ferte våldit daid vuhtii 90 inahpalaéégat mearriduvvo galgetqo doaimmat dahkkot.</p>
<p>ÖOhocojuvvon guovlu lea boarodoaluguovilus 30-31, GucvdageainnuÖOhocojuvvon guovlu lea boarodoaluguovilus 30-31, GucvdageainnuÖOhocojuvvon guovlu lea boarodoaluguovilus 30-31, Gucvdageainnu</p>
<p>oktasa$guohtumat. Dåt gquoviu lea dålvegquohtoneana olles OQarje- Finnmårkku Soazodoalosuonkan1 di. |oktasa$guohtumat. Dåt gquoviu lea dålvegquohtoneana olles OQarje- Finnmårkku Soazodoalosuonkan1 di. |oktasa$guohtumat. Dåt gquoviu lea dålvegquohtoneana olles OQarje- Finnmårkku Soazodoalosuonkan1 di. |</p>
<p>guovilus hårjenhuvyvo vunoimmåls$ doaszodoailu ja gquoviu lea aGunvddåSåquoyiu boazodollun. Guovilius les kultuvrre eanadat 05 når jenuvvn åkftiivaias såm. bDoazodoallu. Boarsodoalliu le2 bhbuovda- GearNnnu SUuDonkeans Stuoråmiuis ealåhus. Vejolaf gesogerovgern apairmmat såhttet $addat vahågqiin gquovliu boszodolivun. SsSåmesaiggq1 håliida dås euUIUNiIt Oerge-rinnnarkku ooaszodosilokantuvrra ceaikåmusåii gas éujuhuvve ahte guovilus lea stuorraguovilus hårjenhuvyvo vunoimmåls$ doaszodoailu ja gquoviu lea aGunvddåSåquoyiu boazodollun. Guovilius les kultuvrre eanadat 05 når jenuvvn åkftiivaias såm. bDoazodoallu. Boarsodoalliu le2 bhbuovda- GearNnnu SUuDonkeans Stuoråmiuis ealåhus. Vejolaf gesogerovgern apairmmat såhttet $addat vahågqiin gquovliu boszodolivun. SsSåmesaiggq1 håliida dås euUIUNiIt Oerge-rinnnarkku ooaszodosilokantuvrra ceaikåmusåii gas čujuhuvve ahte guovilus lea stuorraguovilus hårjenhuvyvo vunoimmåls$ doaszodoailu ja gquoviu lea aGunvddåSåquoyiu boazodollun. Guovilius les kultuvrre eanadat 05 når jenuvvn åkftiivaias såm. bDoazodoallu. Boarsodoalliu le2 bhbuovda- GearNnnu SUuDonkeans Stuoråmiuis ealåhus. Vejolaf gesogerovgern apairmmat såhttet $addat vahågqiin gquovliu boszodolivun. SsSåmesaiggq1 håliida dås euUIUNiIt Oerge-rinnnarkku ooaszodosilokantuvrra ceaikåmusåii gas éujuhuvve ahte guovilus lea stuorra</p>
<p>— mearkka&amp;upmi boazodoliui, danne q0 dat quoskkaha boszrodoalu gquovddåS$quovliu q05 e€.8. Ieat guovliu dålveguo ontoneatnanaf ja hoazojohtolagaid Fårregeatnnut. | E— mearkka&amp;upmi boazodoliui, danne q0 dat quoskkaha boszrodoalu gquovddåS$quovliu q05 e€.8. Ieat guovliu dålveguo ontoneatnanaf ja hoazojohtolagaid Fårregeatnnut. | E— mearkka&amp;upmi boazodoliui, danne q0 dat quoskkaha boszrodoalu gquovddåS$quovliu q05 e€.8. Ieat guovliu dålveguo ontoneatnanaf ja hoazojohtolagaid Fårregeatnnut. | E</p>
<p>Funnmå$unmi bar godilålassvuhtii Guoav dageai INNS lea deståia* dån ååsls. Gunvdaqeasinnu suohkan biiaer å&amp;é1 giehtadal lam Stucorra deattu dasa. bBuovdaqeailnnu suohkanis lea stuorraFunnmå$unmi bar godilålassvuhtii Guoav dageai INNS lea deståia* dån ååsls. Gunvdaqeasinnu suohkan biiaer å&amp;č1 giehtadal lam Stucorra deattu dasa. bBuovdaqeailnnu suohkanis lea stuorraFunnmå$unmi bar godilålassvuhtii Guoav dageai INNS lea deståia* dån ååsls. Gunvdaqeasinnu suohkan biiaer å&amp;é1 giehtadal lam Stucorra deattu dasa. bBuovdaqeailnnu suohkanis lea stuorra</p>
<p>bar aguhisvuohta. Ruvkedoaimmat Bidjovåggiruvkt in &amp;addet YI SSS heaittihuvvot gidåat 1971. Fåqalaé per$uvnnal a$ nåvccat ja måhtolasvuohta mii lea ollijuvvon ruvkkiin såhtta geavahuvvot Luonddugeadqeroqgan doaimmaide., Mii guoskå boazodollyun 1283 eanpesihkar gallis såhttet caf=ut harggu das boantteålggis. 0bar aguhisvuohta. Ruvkedoaimmat Bidjovåggiruvkt in &amp;addet YI SSS heaittihuvvot gidåat 1971. Fåqalač per$uvnnal a$ nåvccat ja måhtolasvuohta mii lea ollijuvvon ruvkkiin såhtta geavahuvvot Luonddugeadqeroqgan doaimmaide., Mii guoskå boazodollyun 1283 eanpesihkar gallis såhttet caf=ut harggu das boantteålggis. 0bar aguhisvuohta. Ruvkedoaimmat Bidjovåggiruvkt in &amp;addet YI SSS heaittihuvvot gidåat 1971. Fåqalaé per$uvnnal a$ nåvccat ja måhtolasvuohta mii lea ollijuvvon ruvkkiin såhtta geavahuvvot Luonddugeadqeroqgan doaimmaide., Mii guoskå boazodollyun 1283 eanpesihkar gallis såhttet caf=ut harggu das boantteålggis. 0</p>
<p>bargosagit livééii danin lean buresboahtin suohkantili.bargosagit livččii danin lean buresboahtin suohkantili.bargosagit livééii danin lean buresboahtin suohkantili.</p>
<p>— /Bearråigeahé&amp;anSientadusa råvvedettiin biijai Guovdageainnu | " - Suonkan qåibåduså ahte berre råhkåduvvot oppalas geahétastat man ""o0llu bargosajiid luonddugeadgérogaandoaimmat sånttet addit— /Bearråigeahč&amp;anSientadusa råvvedettiin biijai Guovdageainnu | " - Suonkan qåibåduså ahte berre råhkåduvvot oppalas geahčtastat man ""o0llu bargosajiid luonddugeadgčrogaandoaimmat sånttet addit— /Bearråigeahé&amp;anSientadusa råvvedettiin biijai Guovdageainnu | " - Suonkan qåibåduså ahte berre råhkåduvvot oppalas geahétastat man ""o0llu bargosajiid luonddugeadgérogaandoaimmat sånttet addit</p>
<p>suohnkanii. Dåt ii leat vel dahkkon ja danin leage eahpesinhkar man galle barqosaji proseakta såhttå adaaGit.suohnkanii. Dåt ii leat vel dahkkon ja danin leage eahpesinhkar man galle barqosaji proseakta såhttå adaaGit.suohnkanii. Dåt ii leat vel dahkkon ja danin leage eahpesinhkar man galle barqosaji proseakta såhttå adaaGit.</p>
<p>Lea qolbma dili dån åssis mat fertejit årvvostallot:Lea qolbma dili dån åssis mat fertejit årvvostallot:Lea qolbma dili dån åssis mat fertejit årvvostallot:</p>
<p>1. Vuoigatvuoödat buorrin qeavanhneami resur5sain la geasa quliå vuoiqgatvuohta dan dahkat1. Vuoigatvuoödat buorrin qeavanhneami resur5sain la geasa quliå vuoiqgatvuohta dan dahkat1. Vuoigatvuoödat buorrin qeavanhneami resur5sain la geasa quliå vuoiqgatvuohta dan dahkat</p>
<p>2. Resurssaid buorrin gqeavaheami åvkkit2. Resurssaid buorrin gqeavaheami åvkkit2. Resurssaid buorrin gqeavaheami åvkkit</p>
<p>3. Buorrin qeavaneami vaqgågat3. Buorrin qeavaneami vaqgågat3. Buorrin qeavaneami vaqgågat</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGET</p>
<p>COAHKKRINGIRDL 4/90 SLIDY 14 maren ugEråådål JUKDMNES GUGVILLES oaS5S841 0an &amp;881 Suoqggerdeliamni 13 vunostkazettiin nhålitdat milt oaz=ut gontul prinsihpoesiaf sagqas- taliamild mealrd dunnpat vald. sisttrsdoailå var sahnttit kartet markar lea o1kk1 prinsihppal at jurddaqat dån at&amp;8&amp;135. i11 Nåliidat dån vuoåul mi1 dås lea ovdan bidlat konkrentaias evttonuse 1992 vårås maid håiddahuslet bargould Ssirdin guNskå.COAHKKRINGIRDL 4/90 SLIDY 14 maren ugEråådål JUKDMNES GUGVILLES oaS5S841 0an &amp;881 Suoqggerdeliamni 13 vunostkazettiin nhålitdat milt oaz=ut gontul prinsihpoesiaf sagqas- taliamild mealrd dunnpat vald. sisttrsdoailå var sahnttit kartet markar lea o1kk1 prinsihppal at jurddaqat dån at&amp;8&amp;135. i11 Nåliidat dån vuoåul mi1 dås lea ovdan bidlat konkrentaias evttonuse 1992 vårås maid håiddahuslet bargould Ssirdin guNskå.COAHKKRINGIRDL 4/90 SLIDY 14 maren ugEråådål JUKDMNES GUGVILLES oaS5S841 0an &amp;881 Suoqggerdeliamni 13 vunostkazettiin nhålitdat milt oaz=ut gontul prinsihpoesiaf sagqas- taliamild mealrd dunnpat vald. sisttrsdoailå var sahnttit kartet markar lea o1kk1 prinsihppal at jurddaqat dån at&amp;8&amp;135. i11 Nåliidat dån vuoåul mi1 dås lea ovdan bidlat konkrentaias evttonuse 1992 vårås maid håiddahuslet bargould Ssirdin guNskå.</p>
<p>1 im gu Råddi deattuha ahte vuoigatvuonhte ja våikkuhus les 1uoidå man ovddas mii fertet døoarrut rRatqe. vurrdit ahte mi1 oaz=3ut dan 1e$alddis. |1 im gu Råddi deattuha ahte vuoigatvuonhte ja våikkuhus les 1uoidå man ovddas mii fertet døoarrut rRatqe. vurrdit ahte mi1 oaz=3ut dan 1e$alddis. |1 im gu Råddi deattuha ahte vuoigatvuonhte ja våikkuhus les 1uoidå man ovddas mii fertet døoarrut rRatqe. vurrdit ahte mi1 oaz=3ut dan 1e$alddis. |</p>
<p>2 VUOIGATVUOHTA MII SAMEDIKKIS LEA ODNE2 VUOIGATVUOHTA MII SAMEDIKKIS LEA ODNE2 VUOIGATVUOHTA MII SAMEDIKKIS LEA ODNE</p>
<p>2.1  DUOGAS2.1  DUOGAS2.1  DUOGAS</p>
<p>Såmediggi åsahuvvur låga 12.06.1987 nr. 56 bokte "Såmedikki birra pa earå vuorgatvunés dilli" isameiahkas) åSåmediggi åsahuvvur låga 12.06.1987 nr. 56 bokte "Såmedikki birra pa earå vuorgatvunčs dilli" isameiahkas) åSåmediggi åsahuvvur låga 12.06.1987 nr. 56 bokte "Såmedikki birra pa earå vuorgatvunés dilli" isameiahkas) å</p>
<p>såmelågqga vibmii lea "Låhéit dilålasvuodald nu ahte såmt åibmot- JOavkU Norooas såhttå sihkkarastit 1a ovådidit sin g1ela. multuvrra ja servodatesilima", (96. 1-1). Såmedigg1L l83a gaska- gapmi m11 galgå addit sisdoalu dan mihntrtomesrråln.såmelågqga vibmii lea "Låhčit dilålasvuodald nu ahte såmt åibmot- JOavkU Norooas såhttå sihkkarastit 1a ovådidit sin g1ela. multuvrra ja servodatesilima", (96. 1-1). Såmedigg1L l83a gaska- gapmi m11 galgå addit sisdoalu dan mihntrtomesrråln.såmelågqga vibmii lea "Låhéit dilålasvuodald nu ahte såmt åibmot- JOavkU Norooas såhttå sihkkarastit 1a ovådidit sin g1ela. multuvrra ja servodatesilima", (96. 1-1). Såmedigg1L l83a gaska- gapmi m11 galgå addit sisdoalu dan mihntrtomesrråln.</p>
<p>Såmedigqgi oaz7zuli Duot doaimmard, VUDI vunéaid mat Norgqa Såmeraåö1s ledge ( mass).Såmedigqgi oaz7zuli Duot doaimmard, VUDI vunčaid mat Norgqa Såmeraåö1s ledge ( mass).Såmedigqgi oaz7zuli Duot doaimmard, VUDI vunéaid mat Norgqa Såmeraåö1s ledge ( mass).</p>
<p>Såmediqgåi qullevå$ barqgut, ev tEananvupigatvuonta Ja vaidiSåmediqgåi qullevå$ barqgut, ev tEananvupigatvuonta Ja vaidiSåmediqgåi qullevå$ barqgut, ev tEananvupigatvuonta Ja vaidi</p>
<p>bontet ovdan såmelågas å 7.1 ja guliojit nåbontet ovdan såmelågas å 7.1 ja guliojit nåbontet ovdan såmelågas å 7.1 ja guliojit nå</p>
<p>------</p>
<p>"Såmedikki bargo viidodahkii guilet buot å558it mat dikki ådde- jumi mielde erenoamåzit qusket såmi åalbmotiovkui."Såmedikki bargo viidodahkii guilet buot å558it mat dikki ådde- jumi mielde erenoamåzit qusket såmi åalbmotiovkui."Såmedikki bargo viidodahkii guilet buot å558it mat dikki ådde- jumi mielde erenoamåzit qusket såmi åalbmotiovkui.</p>
<p>Såmediqqgi såhttå ie8$ iezZa&amp; doaimmas buktit ja addit cealkå- musaid ås8iin mat qullet dasa. Såhttå ieZas doaimmas maidaåiSåmediqqgi såhttå ie8$ iezZa&amp; doaimmas buktit ja addit cealkå- musaid ås8iin mat qullet dasa. Såhttå ieZas doaimmas maidaåiSåmediqqgi såhttå ie8$ iezZa&amp; doaimmas buktit ja addit cealkå- musaid ås8iin mat qullet dasa. Såhttå ieZas doaimmas maidaåi</p>
<p>ovdanbidjat å8$8iidq ålmmolas eisevåldiide ja privåhta - asahusaide jna.ovdanbidjat å8$8iidq ålmmolas eisevåldiide ja privåhta - asahusaide jna.ovdanbidjat å8$8iidq ålmmolas eisevåldiide ja privåhta - asahusaide jna.</p>
<p>Såmedikkis lea mearridanvåldi go dåt &amp;Guvvot earå lågqa mearrå- *adusaid, ”dahie mat leat: mearriduvvon earålahkåi." |Såmedikkis lea mearridanvåldi go dåt &amp;Guvvot earå lågqa mearrå- *adusaid, ”dahie mat leat: mearriduvvon earålahkåi." |Såmedikkis lea mearridanvåldi go dåt &amp;Guvvot earå lågqa mearrå- *adusaid, ”dahie mat leat: mearriduvvon earålahkåi." |</p>
<p>på SAMEDIKKI ORGANATpå SAMEDIKKI ORGANATpå SAMEDIKKI ORGANAT</p>
<p>— med vann å— med vann å— med vann å</p>
<p>amedikkis lea S7 Sirasar vailiijuvvwon 13 valganitires. rrot+essoramedikkis lea S7 Sirasar vailiijuvvwon 13 valganitires. rrot+essoramedikkis lea S7 Sirasar vailiijuvvwon 13 valganitires. rrot+essor</p>
<p/>
<p>ST ser sym yrST ser sym yrST ser sym yr</p>
<p>SAMEDIGG SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGG SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGG SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLIE SAMETINGET</p>
<p>HOAHNSINGIRJLE 4790 SITIDU 3HOAHNSINGIRJLE 4790 SITIDU 3HOAHNSINGIRJLE 4790 SITIDU 3</p>
<p>ped poet ene EE NO or aerr av Or OULU S Ga KHMOOL 1059 FJ 0 2 5ped poet ene EE NO or aerr av Or OULU S Ga KHMOOL 1059 FJ 0 2 5ped poet ene EE NO or aerr av Or OULU S Ga KHMOOL 1059 FJ 0 2 5</p>
<p>te Å ' move å - ! -e — - -e FOALLIGT Øyldgasteadidg ee å i æv el so: JE *a K adel oak ranesnng fm OGte Å ' move å - ! -e — - -e FOALLIGT Øyldgasteadidg ee å i æv el so: JE *a K adel oak ranesnng fm OGte Å ' move å - ! -e — - -e FOALLIGT Øyldgasteadidg ee å i æv el so: JE *a K adel oak ranesnng fm OG</p>
<p>LE fot en ør TY == - MasSad iauaniId 1å 11LE fot en ør TY == - MasSad iauaniId 1å 11LE fot en ør TY == - MasSad iauaniId 1å 11</p>
<p>Ja oassåi Nnheivehuvvn dat dilii dåDb: hotte mil veaha=ril miLside nar josluvyn mil +a5 lea o1tta Gamnedlkki 16385 1då1d0uS nåvdnait ourird åovdostid ovttaskas gafaldaqaide.,Ja oassåi Nnheivehuvvn dat dilii dåDb: hotte mil veaha=ril miLside nar josluvyn mil +a5 lea o1tta Gamnedlkki 16385 1då1d0uS nåvdnait ourird åovdostid ovttaskas gafaldaqaide.,Ja oassåi Nnheivehuvvn dat dilii dåDb: hotte mil veaha=ril miLside nar josluvyn mil +a5 lea o1tta Gamnedlkki 16385 1då1d0uS nåvdnait ourird åovdostid ovttaskas gafaldaqaide.,</p>
<p>Otnå Lenken 1uolqdacusatd nelcoe lea Gamsdikktis duUSte rabas vuoigatvuohta gieshtadallat ååS$iid buot verolag surqgiin, munto i i 3 ntå earå orgqeanaid beslis vuhtiivaidit shieOtnå Lenken 1uolqdacusatd nelcoe lea Gamsdikktis duUSte rabas vuoigatvuohta gieshtadallat ååS$iid buot verolag surqgiin, munto i i 3 ntå earå orgqeanaid beslis vuhtiivaidit shieOtnå Lenken 1uolqdacusatd nelcoe lea Gamsdikktis duUSte rabas vuoigatvuohta gieshtadallat ååS$iid buot verolag surqgiin, munto i i 3 ntå earå orgqeanaid beslis vuhtiivaidit shie</p>
<p>Mil ieatf = nån ante fåå nu= lea 1e8arran maktrår oatonu i2e3 Saned 190 iea N proros Ä éMil ieatf = nån ante fåå nu= lea 1e8arran maktrår oatonu i2e3 Saned 190 iea N proros Ä čMil ieatf = nån ante fåå nu= lea 1e8arran maktrår oatonu i2e3 Saned 190 iea N proros Ä é</p>
<p>kår 1 Suvnnard Stuorradigqé: lea kkår 1 Suvnnard Stuorradigqč: lea kkår 1 Suvnnard Stuorradigqé: lea k</p>
<p>e 1 makt aj1 åmedigqal lea dåkkårat% A$$j1n veirkko Samediuqg:i 12: leat merostalion qaskaboddosaf gquiaskuddan orqanan låge hånmn.s. Maiddår. ouield jeat bi.djen eaktun ahte Sanediggi sdda da r E t =e 1 makt aj1 åmedigqal lea dåkkårat% A$$j1n veirkko Samediuqg:i 12: leat merostalion qaskaboddosaf gquiaskuddan orqanan låge hånmn.s. Maiddår. ouield jeat bi.djen eaktun ahte Sanediggi sdda da r E t =e 1 makt aj1 åmedigqal lea dåkkårat% A$$j1n veirkko Samediuqg:i 12: leat merostalion qaskaboddosaf gquiaskuddan orqanan låge hånmn.s. Maiddår. ouield jeat bi.djen eaktun ahte Sanediggi sdda da r E t =</p>
<p>1901 broajat mihtiomerinrd 18 1tihkas Norggas.1901 broajat mihtiomerinrd 18 1tihkas Norggas.1901 broajat mihtiomerinrd 18 1tihkas Norggas.</p>
<p>$ å$ å$ å</p>
<p>kkk</p>
<p>aå å E &lt; % B- m AN 3 Mt Q araå å E &lt; % B- m AN 3 Mt Q araå å E &lt; % B- m AN 3 Mt Q ar</p>
<p>maner oni Nhalodaia QdNne LETZSAS Jå Ta4s Le88 du nd radon dGaktklt Cu 2 myttaskas nhnalddanusorqanea håiddanusia5S Nnharqould vunstrLas darsgs 108 mesrråadLUsatd Halaas ”åaNtuait vardelit Dbenar Termii imaner oni Nhalodaia QdNne LETZSAS Jå Ta4s Le88 du nd radon dGaktklt Cu 2 myttaskas nhnalddanusorqanea håiddanusia5S Nnharqould vunstrLas darsgs 108 mesrråadLUsatd Halaas ”åaNtuait vardelit Dbenar Termii imaner oni Nhalodaia QdNne LETZSAS Jå Ta4s Le88 du nd radon dGaktklt Cu 2 myttaskas nhnalddanusorqanea håiddanusia5S Nnharqould vunstrLas darsgs 108 mesrråadLUsatd Halaas ”åaNtuait vardelit Dbenar Termii i</p>
<p>HOS Ga10å GjUrPdda$rL sSALe Samesdiwg1 184 gqaigqå %åhnttit gilehtadasl: erat 448110 sSantr1it mit heealvuftit søamedi kit san hålaødahnvue- SvETSna malLd mil SANTLLiL gqonédagdrLt Såamedi skil svatemai.HOS Ga10å GjUrPdda$rL sSALe Samesdiwg1 184 gqaigqå %åhnttit gilehtadasl: erat 448110 sSantr1it mit heealvuftit søamedi kit san hålaødahnvue- SvETSna malLd mil SANTLLiL gqončdagdrLt Såamedi skil svatemai.HOS Ga10å GjUrPdda$rL sSALe Samesdiwg1 184 gqaigqå %åhnttit gilehtadasl: erat 448110 sSantr1it mit heealvuftit søamedi kit san hålaødahnvue- SvETSna malLd mil SANTLLiL gqonédagdrLt Såamedi skil svatemai.</p>
<p>Hal DOS SøØanni JEe3 ØCeAT Ga A$ GLI VreNnNneeavvii Hegrnna GöoiCianra bm dn3 gaLLLENnkaea. Danin Ieaqe nålddgaseanmn, 1(e8%alddis deataias dyosshimsHal DOS SøØanni JEe3 ØCeAT Ga A$ GLI VreNnNneeavvii Hegrnna GöoiCianra bm dn3 gaLLLENnkaea. Danin Ieaqe nålddgaseanmn, 1(e8%alddis deataias dyosshimsHal DOS SøØanni JEe3 ØCeAT Ga A$ GLI VreNnNneeavvii Hegrnna GöoiCianra bm dn3 gaLLLENnkaea. Danin Ieaqe nålddgaseanmn, 1(e8%alddis deataias dyosshims</p>
<p/>
<p/>
<p>- tm ' Kia ma AY EUTA NT se dd dn Siri, &gt; ir SÅMEDGIGG I SAMEOLGGE SAEMIEDIGAIE SÄAMETINGET- tm ' Kia ma AY EUTA NT se dd dn Siri, &gt; ir SÅMEDGIGG I SAMEOLGGE SAEMIEDIGAIE SÄAMETINGET- tm ' Kia ma AY EUTA NT se dd dn Siri, &gt; ir SÅMEDGIGG I SAMEOLGGE SAEMIEDIGAIE SÄAMETINGET</p>
<p>DOANKASINGIRGI SKEE SIIUVJ HE Airras Jon V. åsiaksen avddidi1i SuovvovaS Gil. 2Y7-—arvalusa: Samedgiaag, aåarvala ante Prostektertnog F9/5 QAZ—TL KLOMmSeGSyvrra riddDOANKASINGIRGI SKEE SIIUVJ HE Airras Jon V. åsiaksen avddidi1i SuovvovaS Gil. 2Y7-—arvalusa: Samedgiaag, aåarvala ante Prostektertnog F9/5 QAZ—TL KLOMmSeGSyvrra riddDOANKASINGIRGI SKEE SIIUVJ HE Airras Jon V. åsiaksen avddidi1i SuovvovaS Gil. 2Y7-—arvalusa: Samedgiaag, aåarvala ante Prostektertnog F9/5 QAZ—TL KLOMmSeGSyvrra ridd</p>
<p>våidolåvdegotti årvalus mearriduUVvvul QOVTLa dJiens vUDSTÅA MILL iuvVyLi Jon Va. Aslaksen årvalussii.våidolåvdegotti årvalus mearriduUVvvul QOVTLa dJiens vUDSTÅA MILL iuvVyLi Jon Va. Aslaksen årvalussii.våidolåvdegotti årvalus mearriduUVvvul QOVTLa dJiens vUDSTÅA MILL iuvVyLi Jon Va. Aslaksen årvalussii.</p>
<p>ASSI 44/90 DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN —- or CEALKAMUS -ASSI 44/90 DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN —- or CEALKAMUS -ASSI 44/90 DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN —- or CEALKAMUS -</p>
<p>I ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRAT</p>
<p>1. Girko- ja kulttordepartemeantta reive miessemåno 28. beaivve i990 | i1. Girko- ja kulttordepartemeantta reive miessemåno 28. beaivve i990 | i1. Girko- ja kulttordepartemeantta reive miessemåno 28. beaivve i990 | i</p>
<p>2. Arvvostallanråporta miessemåno 10. beaivve 1990 3. DSI notåhta 11.05.90: Elina Helander evttonus II —=ARVALUS2. Arvvostallanråporta miessemåno 10. beaivve 1990 3. DSI notåhta 11.05.90: Elina Helander evttonus II —=ARVALUS2. Arvvostallanråporta miessemåno 10. beaivve 1990 3. DSI notåhta 11.05.90: Elina Helander evttonus II —=ARVALUS</p>
<p>Gahpahusa ga dutkama våldolåvdegoddi ovddidii åuovvovag årvalusa Såmediqgåi å88ejoåiheaddji Magnhild Mathisen bokte: GGahpahusa ga dutkama våldolåvdegoddi ovddidii åuovvovag årvalusa Såmediqgåi å88ejoåiheaddji Magnhild Mathisen bokte: GGahpahusa ga dutkama våldolåvdegoddi ovddidii åuovvovag årvalusa Såmediqgåi å88ejoåiheaddji Magnhild Mathisen bokte: G</p>
<p>| DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN - CEALKAMUS| DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN - CEALKAMUS| DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ARVVOSTALLAN - CEALKAMUS</p>
<p>Lavdeaotti årvalus:Lavdeaotti årvalus:Lavdeaotti årvalus:</p>
<p>1. Såmediqgi oaidnå positiivalazzan ante ålggahuvvojit Davviriikkaid Sami Instituhta doaimmaid årvvostallamat. Si1. Såmediqgi oaidnå positiivalazzan ante ålggahuvvojit Davviriikkaid Sami Instituhta doaimmaid årvvostallamat. Si1. Såmediqgi oaidnå positiivalazzan ante ålggahuvvojit Davviriikkaid Sami Instituhta doaimmaid årvvostallamat. Si</p>
<p>Arvvostallan råporta 10.05.90 sisttisdoallå ollus miella-Arvvostallan råporta 10.05.90 sisttisdoallå ollus miella-Arvvostallan råporta 10.05.90 sisttisdoallå ollus miella-</p>
<p>qiddeva5 måterialaid instituhta doaimma birra dan raies Uoqiddeva5 måterialaid instituhta doaimma birra dan raies Uoqiddeva5 måterialaid instituhta doaimma birra dan raies Uo</p>
<p>dat lea ålgganuvvon 1973, ja dat evttohusat boantteåiqai :dat lea ålgganuvvon 1973, ja dat evttohusat boantteåiqai :dat lea ålgganuvvon 1973, ja dat evttohusat boantteåiqai :</p>
<p>doaimmain mat ovdanbuktoiit orrot leamen dakkaåaråt maid sånttåa :doaimmain mat ovdanbuktoiit orrot leamen dakkaåaråt maid sånttåa :doaimmain mat ovdanbuktoiit orrot leamen dakkaåaråt maid sånttåa :</p>
<p>Cadahit nu guhkås g0 dat ollijit. Nuppi bealis éujuha diggi ante vuodödu ollu ånalysaide ja Coahkkåigeassimiidda mat ENCadahit nu guhkås g0 dat ollijit. Nuppi bealis čujuha diggi ante vuodödu ollu ånalysaide ja Coahkkåigeassimiidda mat ENCadahit nu guhkås g0 dat ollijit. Nuppi bealis éujuha diggi ante vuodödu ollu ånalysaide ja Coahkkåigeassimiidda mat EN</p>
<p>- våldojit ovdan råportas leat menddo heaju. Dainna duogåzin-- våldojit ovdan råportas leat menddo heaju. Dainna duogåzin-- våldojit ovdan råportas leat menddo heaju. Dainna duogåzin-</p>
<p>++ Samediggi ii danin dån heave. oainne åigeguovdiliin: EK++ Samediggi ii danin dån heave. oainne åigeguovdiliin: EK++ Samediggi ii danin dån heave. oainne åigeguovdiliin: EK</p>
<p>— suorqgardit ovttaskas &amp;uoggåi årvvosgtallanråporttas.— suorqgardit ovttaskas &amp;uoggåi årvvosgtallanråporttas.— suorqgardit ovttaskas &amp;uoggåi årvvosgtallanråporttas.</p>
<p>Viidåseabbot tadamannat institunta doaimmaid evttohitViidåseabbot tadamannat institunta doaimmaid evttohitViidåseabbot tadamannat institunta doaimmaid evttohit</p>
<p>eambbo ovttaskas boantteåiggi doaimmaid, ferteeambbo ovttaskas boantteåiggi doaimmaid, ferteeambbo ovttaskas boantteåiggi doaimmaid, ferte</p>
<p>dankkot vuodun mii lea vudoleabbot cCielgqaduvvon q08 0asidankkot vuodun mii lea vudoleabbot cCielgqaduvvon q08 0asidankkot vuodun mii lea vudoleabbot cCielgqaduvvon q08 0asi</p>
<p>valdet  Davviriikkaid Såmi Instituhta, earå såmi organatvaldet  Davviriikkaid Såmi Instituhta, earå såmi organatvaldet  Davviriikkaid Såmi Instituhta, earå såmi organat</p>
<p>la earå beroSstumit masa dåt quoska.la earå beroSstumit masa dåt quoska.la earå beroSstumit masa dåt quoska.</p>
<p>Dån råporttas mii lea dål ii leat dohkkålas vuodödu Davvi- riikkaid Sami Irnstitunta earalåhkal organiseret.Dån råporttas mii lea dål ii leat dohkkålas vuodödu Davvi- riikkaid Sami Irnstitunta earalåhkal organiseret.Dån råporttas mii lea dål ii leat dohkkålas vuodödu Davvi- riikkaid Sami Irnstitunta earalåhkal organiseret.</p>
<p/>
<p>SAMEUNIGG!I SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET UANKNINGISJTI 47/90 5SLIDG! 5SAMEUNIGG!I SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET UANKNINGISJTI 47/90 5SLIDG! 5SAMEUNIGG!I SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET UANKNINGISJTI 47/90 5SLIDG! 5</p>
<p>---</p>
<p>9)  Coahkkiniodbinanuoddi evttohii ollestoahkkimii ante å5si såddejuvvo Såmedigqeradöåi qiehtadallamii. Ovttaiienalatétat mearriduvvon.9)  Coahkkiniodbinanuoddi evttohii ollestoahkkimii ante å5si såddejuvvo Såmedigqeradöåi qiehtadallamii. Ovttaiienalatčtat mearriduvvon.9)  Coahkkiniodbinanuoddi evttohii ollestoahkkimii ante å5si såddejuvvo Såmedigqeradöåi qiehtadallamii. Ovttaiienalatétat mearriduvvon.</p>
<p>ASSI 41/90 SAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOAIMMAS BIRRA, DAS MAIDDAI REFERAHTAASSITASSI 41/90 SAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOAIMMAS BIRRA, DAS MAIDDAI REFERAHTAASSITASSI 41/90 SAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOAIMMAS BIRRA, DAS MAIDDAI REFERAHTAASSIT</p>
<p>Samedikki presideanta Ole Henrik Magga éilgii rådi dAoaimma birra.Samedikki presideanta Ole Henrik Magga čilgii rådi dAoaimma birra.Samedikki presideanta Ole Henrik Magga éilgii rådi dAoaimma birra.</p>
<p>Ovddiduvvui &amp;ålalas mearkkaSupmi Eilif 0. Larsen bokte: Eanadoallu - Sami ealaåhus.Ovddiduvvui &amp;ålalas mearkkaSupmi Eilif 0. Larsen bokte: Eanadoallu - Sami ealaåhus.Ovddiduvvui &amp;ålalas mearkkaSupmi Eilif 0. Larsen bokte: Eanadoallu - Sami ealaåhus.</p>
<p>AvZZunus Gielaqadit vuoigatvuodalaS qeatneqasvuodaid maidda eisevåldit leat Gatnon såmi ålbmoaa ektui.AvZZunus Gielaqadit vuoigatvuodalaS qeatneqasvuodaid maidda eisevåldit leat Gatnon såmi ålbmoaa ektui.AvZZunus Gielaqadit vuoigatvuodalaS qeatneqasvuodaid maidda eisevåldit leat Gatnon såmi ålbmoaa ektui.</p>
<p>ASSI 42/90 OAHPPOFÅLALDAGA HAGA BAHCAN NUPPI MAILMMI SOADI GEAZILASSI 42/90 OAHPPOFÅLALDAGA HAGA BAHCAN NUPPI MAILMMI SOADI GEAZILASSI 42/90 OAHPPOFÅLALDAGA HAGA BAHCAN NUPPI MAILMMI SOADI GEAZIL</p>
<p>I ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRATI ASSEBAHPIRAT</p>
<p>—- éåius 15.06.9790 TSSVs Såmnediagål—- čåius 15.06.9790 TSSVs Såmnediagål—- éåius 15.06.9790 TSSVs Såmnediagål</p>
<p>-— felve 22.05.90 USKAVS | &gt; |-— felve 22.05.90 USKAVS | &gt; |-— felve 22.05.90 USKAVS | &gt; |</p>
<p>- Månqaqus reives 15.07.96 TSSVs Sieldadepartementii- Månqaqus reives 15.07.96 TSSVs Sieldadepartementii- Månqaqus reives 15.07.96 TSSVs Sieldadepartementii</p>
<p>— Reve 2LE,07,.550 USKAVS Noraoaqa Såmiråddål— Reve 2LE,07,.550 USKAVS Noraoaqa Såmiråddål— Reve 2LE,07,.550 USKAVS Noraoaqa Såmiråddål</p>
<p>- Aorqqa Såmiråéi mearrådus åå$$15s ÅR 55/7 55- Aorqqa Såmiråči mearrådus åå$$15s ÅR 55/7 55- Aorqqa Såmiråéi mearrådus åå$$15s ÅR 55/7 55</p>
<p>— Morqga Sånn råd mearrådus å$815 Å b/87— Morqga Sånn råd mearrådus å$815 Å b/87— Morqga Sånn råd mearrådus å$815 Å b/87</p>
<p>- fålus 16.10.88 TSSVs Norqga Såmiråaddår i.- fålus 16.10.88 TSSVs Norqga Såmiråaddår i.- fålus 16.10.88 TSSVs Norqga Såmiråaddår i.</p>
<p>-— Reive so.05 1990 TSS SVs Dahpahus- ja diedadepartenenti1-— Reive so.05 1990 TSS SVs Dahpahus- ja diedadepartenenti1-— Reive so.05 1990 TSS SVs Dahpahus- ja diedadepartenenti1</p>
<p>— ASA riikadéoahkkin resolusuvdna riiLkaåioahkkin 1987— ASA riikadčoahkkin resolusuvdna riiLkaåioahkkin 1987— ASA riikadéoahkkin resolusuvdna riiLkaåioahkkin 1987</p>
<p>II ARVALUSII ARVALUSII ARVALUS</p>
<p>— Dahpahusa Ja dutkama våldolåvdegoddi ovddidii Cfuovvovaé årvalusa . Såmediggål ås 8ejodiheaddll: Magnhild | Mathi sen. bokte:— Dahpahusa Ja dutkama våldolåvdegoddi ovddidii Cfuovvovač årvalusa . Såmediggål ås 8ejodiheaddll: Magnhild | Mathi sen. bokte:— Dahpahusa Ja dutkama våldolåvdegoddi ovddidii Cfuovvovaé årvalusa . Såmediggål ås 8ejodiheaddll: Magnhild | Mathi sen. bokte:</p>
<p>— NUPPI MAILMMI SOADI GEAZIL OAHPPAFALALDAGA HAGA BAHOAN - CEALKAMUS— NUPPI MAILMMI SOADI GEAZIL OAHPPAFALALDAGA HAGA BAHOAN - CEALKAMUS— NUPPI MAILMMI SOADI GEAZIL OAHPPAFALALDAGA HAGA BAHOAN - CEALKAMUS</p>
<p>Låvdegotti årvalus: ,Låvdegotti årvalus: ,Låvdegotti årvalus: ,</p>
<p>gåmediqagt dugjufia alte skuvladilli. Morqqas 181 QGiSSanSantiun Gaile ao GHulSKalaccdat lede valdåan riirkka 18829et LiDE dd SIN ågåmediqagt dugjufia alte skuvladilli. Morqqas 181 QGiSSanSantiun Gaile ao GHulSKalaccdat lede valdåan riirkka 18829et LiDE dd SIN ågåmediqagt dugjufia alte skuvladilli. Morqqas 181 QGiSSanSantiun Gaile ao GHulSKalaccdat lede valdåan riirkka 18829et LiDE dd SIN å</p>
<p>vou-45. Mmaiddai. månnå soaö1 manne oliuv Jaqit ovdalgo Spkuviertålsidat tas atter, donkkålssrraen., JØdVkkilt må IL mase skuviavårsin rtålaideaqaset sosntejagiid a1rqqe oø20 OVtLLaskas maiskaian fåleaildene vårsit Skuvia 1doahnpeageandet dGvydtrejdogu 33 aigQqoqeSsaNcåi Lvdo-logqu. MUNEO (88 d19100Q845 ante ear qalis nsannoo1 Sånt. GuoWIILULN GazTON Avkkr tfålaldeaqase.vou-45. Mmaiddai. månnå soaö1 manne oliuv Jaqit ovdalgo Spkuviertålsidat tas atter, donkkålssrraen., JØdVkkilt må IL mase skuviavårsin rtålaideaqaset sosntejagiid a1rqqe oø20 OVtLLaskas maiskaian fåleaildene vårsit Skuvia 1doahnpeageandet dGvydtrejdogu 33 aigQqoqeSsaNcåi Lvdo-logqu. MUNEO (88 d19100Q845 ante ear qalis nsannoo1 Sånt. GuoWIILULN GazTON Avkkr tfålaldeaqase.vou-45. Mmaiddai. månnå soaö1 manne oliuv Jaqit ovdalgo Spkuviertålsidat tas atter, donkkålssrraen., JØdVkkilt må IL mase skuviavårsin rtålaideaqaset sosntejagiid a1rqqe oø20 OVtLLaskas maiskaian fåleaildene vårsit Skuvia 1doahnpeageandet dGvydtrejdogu 33 aigQqoqeSsaNcåi Lvdo-logqu. MUNEO (88 d19100Q845 ante ear qalis nsannoo1 Sånt. GuoWIILULN GazTON Avkkr tfålaldeaqase.</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>5SAMED IGG £ SÄMEDIGGE SALMIEDIGKIE AMETINGET5SAMED IGG £ SÄMEDIGGE SALMIEDIGKIE AMETINGET5SAMED IGG £ SÄMEDIGGE SALMIEDIGKIE AMETINGET</p>
<p>4.4.4.</p>
<p>3 ri pos3 ri pos3 ri pos</p>
<p>CORHRKINGIRJLI 47/90) SLIDU 19CORHRKINGIRJLI 47/90) SLIDU 19CORHRKINGIRJLI 47/90) SLIDU 19</p>
<p>COAHKKAIGEASSUCOAHKKAIGEASSUCOAHKKAIGEASSU</p>
<p>” Eg” Eg” Eg</p>
<p>samedigqaqi. terte dahkknot +riddje politihkkd 1a , imsamedigqaqi. terte dahkknot +riddje politihkkd 1a , imsamedigqaqi. terte dahkknot +riddje politihkkd 1a , im</p>
<p>npoanttesigqyr. vaiditievrrideapmi. berre ooaht1itnpoanttesigqyr. vaiditievrrideapmi. berre ooaht1itnpoanttesigqyr. vaiditievrrideapmi. berre ooaht1it</p>
<p>&lt; Ti had C f-- 1&lt; Ti had C f-- 1&lt; Ti had C f-- 1</p>
<p>s ålugaheamnt bokte. Samediguy1  valao mieloe håliidagqo dikkt dan vålddi mii tievrriduvyvn.s ålugaheamnt bokte. Samediguy1  valao mieloe håliidagqo dikkt dan vålddi mii tievrriduvyvn.s ålugaheamnt bokte. Samediguy1  valao mieloe håliidagqo dikkt dan vålddi mii tievrriduvyvn.</p>
<p>ii sahte buorrin donkkehit ahte dat caz=u ovs1 mmeandG 1 Hålit i19e (eat kåpasitehte bargat daid.ii sahte buorrin donkkehit ahte dat caz=u ovs1 mmeandG 1 Hålit i19e (eat kåpasitehte bargat daid.ii sahte buorrin donkkehit ahte dat caz=u ovs1 mmeandG 1 Hålit i19e (eat kåpasitehte bargat daid.</p>
<p>Or 4 OG 0 f 5 303 og D BD å a pa MetOr 4 OG 0 f 5 303 og D BD å a pa MetOr 4 OG 0 f 5 303 og D BD å a pa Met</p>
<p>1 1868 håliide lea va7iut lea Lagt 11 berre ålgqaovuddg | 3 af1 1868 håliide lea va7iut lea Lagt 11 berre ålgqaovuddg | 3 af1 1868 håliide lea va7iut lea Lagt 11 berre ålgqaovuddg | 3 af</p>
<p>ee mere 2000 +0000 HERE pt OLMND PE «ett ADGTG PPEn Mee MED OEee mere 2000 +0000 HERE pt OLMND PE «ett ADGTG PPEn Mee MED OEee mere 2000 +0000 HERE pt OLMND PE «ett ADGTG PPEn Mee MED OE</p>
<p>rådgekeahtit EI ASAS bargaud i malt SeEannea bUures sant at kat mat ea1 gquia Såmediqgåi, nugo 1rådgekeahtit EI ASAS bargaud i malt SeEannea bUures sant at kat mat ea1 gquia Såmediqgåi, nugo 1rådgekeahtit EI ASAS bargaud i malt SeEannea bUures sant at kat mat ea1 gquia Såmediqgåi, nugo 1</p>
<p>= »+ Samediqali berre dån nitsevundas J= »+ Samediqali berre dån nitsevundas J= »+ Samediqali berre dån nitsevundas J</p>
<p>ada njuoqgeduseatr ddada njuoqgeduseatr ddada njuoqgeduseatr dd</p>
<p>nproanat ferteii geavahlt vusåeun 1åa haålddafit deira melde, sJåmedigg1 såhttå leat maiddåi våldalanåsanus mearrågusarde mat ieat dahnkkron dåld Organai. LEa riettas våavonat ri I Les juDNkkåsean. gqaskal porittihkkålaf1a Nnålddahuslag berqyunin. Ferte oafrsut 10Ntui svorqqardalieamiid gaskal Såamedykur 12 guovddas eisevåldiid makkår råpmat galget leat am fisvrrida/ sirdå mearridanvålddi. Dåt råpmat berresgit leat:nproanat ferteii geavahlt vusåeun 1åa haålddafit deira melde, sJåmedigg1 såhttå leat maiddåi våldalanåsanus mearrågusarde mat ieat dahnkkron dåld Organai. LEa riettas våavonat ri I Les juDNkkåsean. gqaskal porittihkkålaf1a Nnålddahuslag berqyunin. Ferte oafrsut 10Ntui svorqqardalieamiid gaskal Såamedykur 12 guovddas eisevåldiid makkår råpmat galget leat am fisvrrida/ sirdå mearridanvålddi. Dåt råpmat berresgit leat:nproanat ferteii geavahlt vusåeun 1åa haålddafit deira melde, sJåmedigg1 såhttå leat maiddåi våldalanåsanus mearrågusarde mat ieat dahnkkron dåld Organai. LEa riettas våavonat ri I Les juDNkkåsean. gqaskal porittihkkålaf1a Nnålddahuslag berqyunin. Ferte oafrsut 10Ntui svorqqardalieamiid gaskal Såamedykur 12 guovddas eisevåldiid makkår råpmat galget leat am fisvrrida/ sirdå mearridanvålddi. Dåt råpmat berresgit leat:</p>
<p>quilesvasquilesvasquilesvas</p>
<p>- Såmedikki vuoigqatvuohta 18% mearridit alcces valderåtaid s=185t- Såmedikki vuoigqatvuohta 18% mearridit alcces valderåtaid s=185t- Såmedikki vuoigqatvuohta 18% mearridit alcces valderåtaid s=185t</p>
<p>- Eai makkårge dårkkisteamit hålddahuslaåg mearrådusan maid Såmediaqgqi lea mearriden 1efas oalvila vundui- Eai makkårge dårkkisteamit hålddahuslaåg mearrådusan maid Såmediaqgqi lea mearriden 1efas oalvila vundui- Eai makkårge dårkkisteamit hålddahuslaåg mearrådusan maid Såmediaqgqi lea mearriden 1efas oalvila vundui</p>
<p>atatat</p>
<p>— Såmedikki vuolgatvuontea rahpat virgqgiid daid addoiuvvon ekonomålag råpmaild siste 1a vuoigatvuohta 18% mearri drit makkår å$5i1d duvdila bajås bufgeahttarånmaid s515te,— Såmedikki vuolgatvuontea rahpat virgqgiid daid addoiuvvon ekonomålag råpmaild siste 1a vuoigatvuohta 18% mearri drit makkår å$5i1d duvdila bajås bufgeahttarånmaid s515te,— Såmedikki vuolgatvuontea rahpat virgqgiid daid addoiuvvon ekonomålag råpmaild siste 1a vuoigatvuohta 18% mearri drit makkår å$5i1d duvdila bajås bufgeahttarånmaid s515te,</p>
<p>Låvdegotti unnitlohku Josef Vedhugnes ovddidil CuovvovasS beavdegirjelasihusa:Låvdegotti unnitlohku Josef Vedhugnes ovddidil CuovvovasS beavdegirjelasihusa:Låvdegotti unnitlohku Josef Vedhugnes ovddidil CuovvovasS beavdegirjelasihusa:</p>
<p>L.L.L.</p>
<p>Såmeiåqa org. 2.1 m Duot AFSrt EE guostkkaSåmeiåqa org. 2.1 m Duot AFSrt EE guostkkaSåmeiåqa org. 2.1 m Duot AFSrt EE guostkka</p>
<p>gullet Såmedikki. bargovilisodahkil areas ådde1um. mielde erenvema=x: ?gullet Såmedikki. bargovilisodahkil areas ådde1um. mielde erenvema=x: ?gullet Såmedikki. bargovilisodahkil areas ådde1um. mielde erenvema=x: ?</p>
<p>"&gt;"&gt;"&gt;</p>
<p>Virdaåseabbot ELØOTSU SePanmna DaAraqrettas ante barnedrcvkris edVirdaåseabbot ELØOTSU SePanmna DaAraqrettas ante barnedrcvkris edVirdaåseabbot ELØOTSU SePanmna DaAraqrettas ante barnedrcvkris ed</p>
<p>i AN 0 be " *a *i AN 0 be " *a *i AN 0 be " *a *</p>
<p>å mearridanvaidi. 90 dåt éåuvyvot earå nruolagadusavd lågas, dan je på mearridanvaidi. 90 dåt čåuvyvot earå nruolagadusavd lågas, dan je på mearridanvaidi. 90 dåt éåuvyvot earå nruolagadusavd lågas, dan je p</p>
<p/>
<p>SAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGI SAMED LIGGE SAEMLEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>SOAHKKINGIRJI 44/90 SILDYU 20SOAHKKINGIRJI 44/90 SILDYU 20SOAHKKINGIRJI 44/90 SILDYU 20</p>
<p>HATE] GOE SSATEalir NELSAVLOÅARS NØS T TU LTTE "Såmiain onerre 1eat valrtios4gålasdat 188$r å en vidi Qatvunntfa 18 gaiget sSANttit valrkkonit gazeidagqarde mein 163 o-— ee se= å v --—-— 2 eg meer ode - 1 , PT Å ev 4 - te mearrkas$unpmt, samt kultuvra di lia. ir .orna.e 3 ed art ar nt I ! Så a å) vHATE] GOE SSATEalir NELSAVLOÅARS NØS T TU LTTE "Såmiain onerre 1eat valrtios4gålasdat 188$r å en vidi Qatvunntfa 18 gaiget sSANttit valrkkonit gazeidagqarde mein 163 o-— ee se= å v --—-— 2 eg meer ode - 1 , PT Å ev 4 - te mearrkas$unpmt, samt kultuvra di lia. ir .orna.e 3 ed art ar nt I ! Så a å) vHATE] GOE SSATEalir NELSAVLOÅARS NØS T TU LTTE "Såmiain onerre 1eat valrtios4gålasdat 188$r å en vidi Qatvunntfa 18 gaiget sSANttit valrkkonit gazeidagqarde mein 163 o-— ee se= å v --—-— 2 eg meer ode - 1 , PT Å ev 4 - te mearrkas$unpmt, samt kultuvra di lia. ir .orna.e 3 ed art ar nt I ! Så a å) v</p>
<p>Såmediqa1 iea åsanuvvon den dihtii q0o såmit leat sierra AinNmot ja etnihkkealads unnitiohku.  Dåt oi1dnojuvvon ålbrot- sStivrenprinsihoa ja poiitihkkålag stivren earnnuln, oe berre Såmecioqqi maiddår organi seri Juvvot dego hnålddanhusla&amp; organe mas Lea siLerralågan dåahkidanvåidi. NÅL: 1i79897:5 — Suorebul orgqani Seriiuvvon Sståhtea 95. 1152-1234 iea håidaahusorgane vunondåudeant. vuoååéun mas lea sjerraiågqan 1a vilddisSåmediqa1 iea åsanuvvon den dihtii q0o såmit leat sierra AinNmot ja etnihkkealads unnitiohku.  Dåt oi1dnojuvvon ålbrot- sStivrenprinsihoa ja poiitihkkålag stivren earnnuln, oe berre Såmecioqqi maiddår organi seri Juvvot dego hnålddanhusla&amp; organe mas Lea siLerralågan dåahkidanvåidi. NÅL: 1i79897:5 — Suorebul orgqani Seriiuvvon Sståhtea 95. 1152-1234 iea håidaahusorgane vunondåudeant. vuoååčun mas lea sjerraiågqan 1a vilddisSåmediqa1 iea åsanuvvon den dihtii q0o såmit leat sierra AinNmot ja etnihkkealads unnitiohku.  Dåt oi1dnojuvvon ålbrot- sStivrenprinsihoa ja poiitihkkålag stivren earnnuln, oe berre Såmecioqqi maiddår organi seri Juvvot dego hnålddanhusla&amp; organe mas Lea siLerralågan dåahkidanvåidi. NÅL: 1i79897:5 — Suorebul orgqani Seriiuvvon Sståhtea 95. 1152-1234 iea håidaahusorgane vunondåudeant. vuoååéun mas lea sjerraiågqan 1a vilddis</p>
<p>111</p>
<p>1erra orgenea mni1 rrit dahkeat friddja politihikålas$ mearråadusald saml1erra orgenea mni1 rrit dahkeat friddja politihikålas$ mearråadusald saml1erra orgenea mni1 rrit dahkeat friddja politihikålas$ mearråadusald saml</p>
<p>oSassat ovddasmannat o0 kai i as galgå mearriduvvot boantteåiqdgis.oSassat ovddasmannat o0 kai i as galgå mearriduvvot boantteåiqdgis.oSassat ovddasmannat o0 kai i as galgå mearriduvvot boantteåiqdgis.</p>
<p>ke mg"ke mg"ke mg"</p>
<p>gogogo</p>
<p>gg. Samedikkis lies loanhpaia$ mearridanvåldi g0olmma saj1 ga prog. Lit | (baiimuå mearridanvåidi ågg. Samedikkis lies loanhpaia$ mearridanvåldi g0olmma saj1 ga prog. Lit | (baiimuå mearridanvåidi ågg. Samedikkis lies loanhpaia$ mearridanvåldi g0olmma saj1 ga prog. Lit | (baiimuå mearridanvåidi å</p>
<p>I9a10 oktavuodas), 2-2 (virgåi bidjet bargqiid 1I9a10 oktavuodas), 2-2 (virgåi bidjet bargqiid 1I9a10 oktavuodas), 2-2 (virgåi bidjet bargqiid 1</p>
<p>doehusas) 1a 2-14 (mearridit 18:a5 åoshikincrtnegad.doehusas) 1a 2-14 (mearridit 18:a5 åoshikincrtnegad.doehusas) 1a 2-14 (mearridit 18:a5 åoshikincrtnegad.</p>
<p>| frk 35 far TD fat i D| frk 35 far TD fat i D| frk 35 far TD fat i D</p>
<p>sSåmedikkis iea bajimug mihttomearrin oaz=ut loahpalas mearrid ålbmogeasSåmedikkis iea bajimug mihttomearrin oaz=ut loahpalas mearrid ålbmogeasSåmedikkis iea bajimug mihttomearrin oaz=ut loahpalas mearrid ålbmogea</p>
<p>danvuoirgatvuoåea DUDTt dåsiln mat gusket sån 5danvuoirgatvuoåea DUDTt dåsiln mat gusket sån 5danvuoirgatvuoåea DUDTt dåsiln mat gusket sån 5</p>
<p>Ii oilisia$ ovdamearkan dån oktavuodas namuhat nammadem.idIi oilisia$ ovdamearkan dån oktavuodas namuhat nammadem.idIi oilisia$ ovdamearkan dån oktavuodas namuhat nammadem.id</p>
<p>eavtitohuseald mielde såmi. organisea$uvnnain bunt ståhteeavtitohuseald mielde såmi. organisea$uvnnain bunt ståhteeavtitohuseald mielde såmi. organisea$uvnnain bunt ståhte</p>
<p>iåvdegottiide mat gientadailet såm. å$$i11d, NuUgO e.8. SåMN1iåvdegottiide mat gientadailet såm. å$$i11d, NuUgO e.8. SåMN1iåvdegottiide mat gientadailet såm. å$$i11d, NuUgO e.8. SåMN1</p>
<p>kulttoriåvdegoddi, såmi teantera stivra, sam kulttor-kulttoriåvdegoddi, såmi teantera stivra, sam kulttor-kulttoriåvdegoddi, såmi teantera stivra, sam kulttor-</p>
<p>muitnorådåi, 1849uåetisdgan stivrraLde mat le83at oanpaNus- Å Vmuitnorådåi, 1849uåetisdgan stivrraLde mat le83at oanpaNus- Å Vmuitnorådåi, 1849uåetisdgan stivrraLde mat le83at oanpaNus- Å V</p>
<p>å C1 SåagGenartenseså C1 SåagGenartenseså C1 SåagGenartenses</p>
<p>pr e *-— —pr e *-— —pr e *-— —</p>
<p>nh. Såamediqaåi leg addon nålddas$anvuotgatvunnta gquOvtte 5Så11 8 JUDNERIL værnrid kal. D05r as. Dboasttas Cu Loa Jvddidanmroandaj ja boastitas 70 fridoeariagqat sånt oragarii Sanh. Såamediqaåi leg addon nålddas$anvuotgatvunnta gquOvtte 5Så11 8 JUDNERIL værnrid kal. D05r as. Dboasttas Cu Loa Jvddidanmroandaj ja boastitas 70 fridoeariagqat sånt oragarii Sanh. Såamediqaåi leg addon nålddas$anvuotgatvunnta gquOvtte 5Så11 8 JUDNERIL værnrid kal. D05r as. Dboasttas Cu Loa Jvddidanmroandaj ja boastitas 70 fridoeariagqat sånt oragarii Sa</p>
<p>Suvnnaide, orentadundget 17841.Suvnnaide, orentadundget 17841.Suvnnaide, orentadundget 17841.</p>
<p>ri 1 —-—Gri 1 —-—Gri 1 —-—G</p>
<p>sAMELIOGI SAMELLOSGE SAEMIEDIGKIE SAMETINOCGT ODO ARKK ICNGILRIL ola) 12sAMELIOGI SAMELLOSGE SAEMIEDIGKIE SAMETINOCGT ODO ARKK ICNGILRIL ola) 12sAMELIOGI SAMELLOSGE SAEMIEDIGKIE SAMETINOCGT ODO ARKK ICNGILRIL ola) 12</p>
<p>4. Okta minttomeriin dåkkåras cieiuqadusas ferte Samedikki opainnu mielde leat nannet Davviriikkaid Såmi Institunta saji. 'Guovddas sami dutkan- la Cielyqadanasanussan. Nuao årvvostallanråportage éuiuha vattisvuosaide ahte mierkkasSantti oassi institunta doaimmain runtaduvvo oiqqobeali proseaktaruödain. Dåt addå rådjijuvvon vejolasS- vuodaid mii guoskå gquhkesåiggqi plånema.4. Okta minttomeriin dåkkåras cieiuqadusas ferte Samedikki opainnu mielde leat nannet Davviriikkaid Såmi Institunta saji. 'Guovddas sami dutkan- la Cielyqadanasanussan. Nuao årvvostallanråportage čuiuha vattisvuosaide ahte mierkkasSantti oassi institunta doaimmain runtaduvvo oiqqobeali proseaktaruödain. Dåt addå rådjijuvvon vejolasS- vuodaid mii guoskå gquhkesåiggqi plånema.4. Okta minttomeriin dåkkåras cieiuqadusas ferte Samedikki opainnu mielde leat nannet Davviriikkaid Såmi Institunta saji. 'Guovddas sami dutkan- la Cielyqadanasanussan. Nuao årvvostallanråportage éuiuha vattisvuosaide ahte mierkkasSantti oassi institunta doaimmain runtaduvvo oiqqobeali proseaktaruödain. Dåt addå rådjijuvvon vejolasS- vuodaid mii guoskå gquhkesåiggqi plånema.</p>
<p>Såmediqgqi nåliida loahpas deattunit ante DavviriikkaidSåmediqgqi nåliida loahpas deattunit ante DavviriikkaidSåmediqgqi nåliida loahpas deattunit ante Davviriikkaid</p>
<p>* ministerråddi ferte låhéit dåilålasvuodaid Davviriikkaia 'Såmi Instituhta doåimmain buoremus vejolåtætat dan batta 40 ovddabealde namuhuvvon Cielqgadeamit leat ijio00dus. Diaqi éuiuha. dån oktavuoöas erenoamåzit daid orqanisasuvdna ovdaneami doaimmaide instituntta ies lea ijohtui bidian (aé. erenoamazit -instituhntahoavdda Elina Helander mearkkastusa 11.05.1990 oktan mielåosiin). Dåt fakkastuvvon boantte åiggi éielqga- «deami eambbo prinsihppalas dillåi såmi dutkamis såhttå qunkkit åiggqi vuollåi addit nuoremus Covdosiid ovttas- tantton veahkevåriid qeavahneamis såmi ja samioktavuodaid dutkama ja éielqggadandoaimmain.* ministerråddi ferte låhčit dåilålasvuodaid Davviriikkaia 'Såmi Instituhta doåimmain buoremus vejolåtætat dan batta 40 ovddabealde namuhuvvon Cielqgadeamit leat ijio00dus. Diaqi čuiuha. dån oktavuoöas erenoamåzit daid orqanisasuvdna ovdaneami doaimmaide instituntta ies lea ijohtui bidian (ač. erenoamazit -instituhntahoavdda Elina Helander mearkkastusa 11.05.1990 oktan mielåosiin). Dåt fakkastuvvon boantte åiggi čielqga- «deami eambbo prinsihppalas dillåi såmi dutkamis såhttå qunkkit åiggqi vuollåi addit nuoremus Covdosiid ovttas- tantton veahkevåriid qeavahneamis såmi ja samioktavuodaid dutkama ja čielqggadandoaimmain.* ministerråddi ferte låhéit dåilålasvuodaid Davviriikkaia 'Såmi Instituhta doåimmain buoremus vejolåtætat dan batta 40 ovddabealde namuhuvvon Cielqgadeamit leat ijio00dus. Diaqi éuiuha. dån oktavuoöas erenoamåzit daid orqanisasuvdna ovdaneami doaimmaide instituntta ies lea ijohtui bidian (aé. erenoamazit -instituhntahoavdda Elina Helander mearkkastusa 11.05.1990 oktan mielåosiin). Dåt fakkastuvvon boantte åiggi éielqga- «deami eambbo prinsihppalas dillåi såmi dutkamis såhttå qunkkit åiggqi vuollåi addit nuoremus Covdosiid ovttas- tantton veahkevåriid qeavahneamis såmi ja samioktavuodaid dutkama ja éielqggadandoaimmain.</p>
<p>Ovddiduvvojedje Gålala$ mearkkasSumit Inger Å. Johansen. Nils Jernsiletten ja John H. Eira bokte mat leat arkiveriiuvvon oktan Coahkkinqirj]iin. |Ovddiduvvojedje Gålala$ mearkkasSumit Inger Å. Johansen. Nils Jernsiletten ja John H. Eira bokte mat leat arkiveriiuvvon oktan Coahkkinqirj]iin. |Ovddiduvvojedje Gålala$ mearkkasSumit Inger Å. Johansen. Nils Jernsiletten ja John H. Eira bokte mat leat arkiveriiuvvon oktan Coahkkinqirj]iin. |</p>
<p>IE  JIENASTEAPMIIE  JIENASTEAPMIIE  JIENASTEAPMI</p>
<p>våidol åvdegott. årvalus ovttajienaiadéat mearriduvvan. ASSI 45/90 PRINSIHPPALAS MEARRIDANVUOIGATVUODAT SAMEDIGGAI — I ASSEBAHPIRATvåidol åvdegott. årvalus ovttajienaiadčat mearriduvvan. ASSI 45/90 PRINSIHPPALAS MEARRIDANVUOIGATVUODAT SAMEDIGGAI — I ASSEBAHPIRATvåidol åvdegott. årvalus ovttajienaiadéat mearriduvvan. ASSI 45/90 PRINSIHPPALAS MEARRIDANVUOIGATVUODAT SAMEDIGGAI — I ASSEBAHPIRAT</p>
<p>Gigqeråéi mearkastus deaivåduvvon 13.11.90 —Gigqeråči mearkastus deaivåduvvon 13.11.90 —Gigqeråéi mearkastus deaivåduvvon 13.11.90 —</p>
<p>å me Frinsihppalas mer FT ganvuet ea atvundat Såmedig9qå1 Fu ASS] RÅ 34/90 — NOU 197892 Buorebut organiser1i 1uvvon Sståhta — ArTvealus låvdenottis mil Cielggadii ståhtias oktavunåa- :&gt;Ja Orqganiserenvuqiid. — - : 3. Oeahéastat badjel: ståhta råådliid ja iåvdegottiid mair i28aå me Frinsihppalas mer FT ganvuet ea atvundat Såmedig9qå1 Fu ASS] RÅ 34/90 — NOU 197892 Buorebut organiser1i 1uvvon Sståhta — ArTvealus låvdenottis mil Cielggadii ståhtias oktavunåa- :&gt;Ja Orqganiserenvuqiid. — - : 3. Oeahčastat badjel: ståhta råådliid ja iåvdegottiid mair i28aå me Frinsihppalas mer FT ganvuet ea atvundat Såmedig9qå1 Fu ASS] RÅ 34/90 — NOU 197892 Buorebut organiser1i 1uvvon Sståhta — ArTvealus låvdenottis mil Cielggadii ståhtias oktavunåa- :&gt;Ja Orqganiserenvuqiid. — - : 3. Oeahéastat badjel: ståhta råådliid ja iåvdegottiid mair i28a</p>
<p>Å |  barau Såamedikki'bargqoviidodaga siste ja: -geahéastat badaet  ståhta doarjjaortnegiid såmi ås$%iin.Å |  barau Såamedikki'bargqoviidodaga siste ja: -geahčastat badaet  ståhta doarjjaortnegiid såmi ås$%iin.Å |  barau Såamedikki'bargqoviidodaga siste ja: -geahéastat badaet  ståhta doarjjaortnegiid såmi ås$%iin.</p>
<p>II ARVALUSII ARVALUSII ARVALUS</p>
<p>Organisa$uvnna ja vuoådåuduså$S$ild våldolåvdegoddi å$S$egoåiheaddj1i Måret Guhtar bokte ovddidit: såmediqgeråådl mearkastusa oktan coahnkkåigqeasuin årvalussan:Organisa$uvnna ja vuoådåuduså$S$ild våldolåvdegoddi å$S$egoåiheaddj1i Måret Guhtar bokte ovddidit: såmediqgeråådl mearkastusa oktan coahnkkåigqeasuin årvalussan:Organisa$uvnna ja vuoådåuduså$S$ild våldolåvdegoddi å$S$egoåiheaddj1i Måret Guhtar bokte ovddidit: såmediqgeråådl mearkastusa oktan coahnkkåigqeasuin årvalussan:</p>
<p/>
<p>SAMELUIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLE SAMLTINGETSAMELUIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLE SAMLTINGETSAMELUIGGI SAMEDIGGE SAEMIEDIGKLE SAMLTINGET</p>
<p>CORHKKINGIRJ I 4 Gi SIIDnU 7CORHKKINGIRJ I 4 Gi SIIDnU 7CORHKKINGIRJ I 4 Gi SIIDnU 7</p>
<p>ogogog</p>
<p>Loanpas håliida Såamediqggi mearkkasit ante mearkkasahntti oimmos joavkkut. sinke såmiid qaskkas. assit Finnmårkkus ja olggobealde Finnmårkku., leat vahåquvvan ekonomålaféat nuppi måilmmisoadi geazil. Aigequovlila$ doarjjadoaimmat nuqo buhtadus masson skuvlavazzimii, berre danin buorrin gqenæéæot stuoråt ioavkkuide q0 mat leat reqistrerijuvvon listtain qeat leat vahåguvvan masson vuoddoskuvlafålaldaga geazil soantejagiin.Loanpas håliida Såamediqggi mearkkasit ante mearkkasahntti oimmos joavkkut. sinke såmiid qaskkas. assit Finnmårkkus ja olggobealde Finnmårkku., leat vahåquvvan ekonomålafčat nuppi måilmmisoadi geazil. Aigequovlila$ doarjjadoaimmat nuqo buhtadus masson skuvlavazzimii, berre danin buorrin gqenæčæot stuoråt ioavkkuide q0 mat leat reqistrerijuvvon listtain qeat leat vahåguvvan masson vuoddoskuvlafålaldaga geazil soantejagiin.Loanpas håliida Såamediqggi mearkkasit ante mearkkasahntti oimmos joavkkut. sinke såmiid qaskkas. assit Finnmårkkus ja olggobealde Finnmårkku., leat vahåquvvan ekonomålaféat nuppi måilmmisoadi geazil. Aigequovlila$ doarjjadoaimmat nuqo buhtadus masson skuvlavazzimii, berre danin buorrin gqenæéæot stuoråt ioavkkuide q0 mat leat reqistrerijuvvon listtain qeat leat vahåguvvan masson vuoddoskuvlafålaldaga geazil soantejagiin.</p>
<p>III JIENASTEAPMI valdo olåvdegotti år valus ovttajienai addat mearriduvvan.III JIENASTEAPMI valdo olåvdegotti år valus ovttajienai addat mearriduvvan.III JIENASTEAPMI valdo olåvdegotti år valus ovttajienai addat mearriduvvan.</p>
<p>ASSI 43/90 PROSPEKTERING AS - KONSESUNVVAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUSASSI 43/90 PROSPEKTERING AS - KONSESUNVVAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUSASSI 43/90 PROSPEKTERING AS - KONSESUNVVAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUS</p>
<p>I ASSEBAHPIRAT:I ASSEBAHPIRAT:I ASSEBAHPIRAT:</p>
<p>BLve 56.07.7970 GuioOvdageainnu Suohkants — AåvzzUNUS additBLve 56.07.7970 GuioOvdageainnu Suohkants — AåvzzUNUS additBLve 56.07.7970 GuioOvdageainnu Suohkants — AåvzzUNUS addit</p>
<p>II ARVALUSII ARVALUSII ARVALUS</p>
<p>Vunoigatvuoéald våldolåvdegoddi ovddidii Cuovvovaé årvalusa Såmediqgåi å&amp;5Sejodiheaddii lnger K. Juuso bokte:Vunoigatvuočald våldolåvdegoddi ovddidii Cuovvovač årvalusa Såmediqgåi å&amp;5Sejodiheaddii lnger K. Juuso bokte:Vunoigatvuoéald våldolåvdegoddi ovddidii Cuovvovaé årvalusa Såmediqgåi å&amp;5Sejodiheaddii lnger K. Juuso bokte:</p>
<p>PROSPEKTERING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUS | |PROSPEKTERING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUS | |PROSPEKTERING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUT LUONDDUGEDGGIID - NARANAS - CEALKAMUS | |</p>
<p>Låvdegotti årvalus:Låvdegotti årvalus:Låvdegotti årvalus:</p>
<p>Såmediga1 éujuha ahte dån åf&amp;8is ieat ollu fuonmåsumi t ja Cfuoggåt mat bohtet ovdan. | | | |Såmediga1 čujuha ahte dån åf&amp;8is ieat ollu fuonmåsumi t ja Cfuoggåt mat bohtet ovdan. | | | |Såmediga1 éujuha ahte dån åf&amp;8is ieat ollu fuonmåsumi t ja Cfuoggåt mat bohtet ovdan. | | | |</p>
<p>cuoqgåt masa dås berre våldit fuopmåfumi leat &amp;. mat gusket såm vuoigatvucåaid, harqoaddinvejola$ gunoviluin, boazrodoallui, Iluonddu- ja birasgåhttem kulttermuittuid qåhttem.i1. |cuoqgåt masa dås berre våldit fuopmåfumi leat &amp;. mat gusket såm vuoigatvucåaid, harqoaddinvejola$ gunoviluin, boazrodoallui, Iluonddu- ja birasgåhttem kulttermuittuid qåhttem.i1. |cuoqgåt masa dås berre våldit fuopmåfumi leat &amp;. mat gusket såm vuoigatvucåaid, harqoaddinvejola$ gunoviluin, boazrodoallui, Iluonddu- ja birasgåhttem kulttermuittuid qåhttem.i1. |</p>
<p>earå dilit nåei d sAmiearå dilit nåei d sAmiearå dilit nåei d sAmi</p>
<p>$ pe ja sami$ pe ja sami$ pe ja sami</p>
<p>Såmediggi lea ollu gerddiid almmustahttån prinsihpalag  eahpidusaid. rustemiidda: ja lunnddumeassumiidda mat gårfiridit NELS leat vahågiin såmi kUItåvrii da. ea ”rostumiide.Såmediggi lea ollu gerddiid almmustahttån prinsihpalag  eahpidusaid. rustemiidda: ja lunnddumeassumiidda mat gårfiridit NELS leat vahågiin såmi kUItåvrii da. ea ”rostumiide.Såmediggi lea ollu gerddiid almmustahttån prinsihpalag  eahpidusaid. rustemiidda: ja lunnddumeassumiidda mat gårfiridit NELS leat vahågiin såmi kUItåvrii da. ea ”rostumiide.</p>
<p>387 lea maiddå1 såniiguin habmen prinsihpalat eahpadusard387 lea maiddå1 såniiguin habmen prinsihpalat eahpadusard387 lea maiddå1 såniiguin habmen prinsihpalat eahpadusard</p>
<p>maassumi1dda ovdalgo vuoigqatvuoåaid gaz taldayat nuUDSsKevald Jaaiae ja eatrnamiidda Ieat cG1ilq1 JUYvVOM. Sami vit get vilmåa- t åmaassumi1dda ovdalgo vuoigqatvuoåaid gaz taldayat nuUDSsKevald Jaaiae ja eatrnamiidda Ieat cG1ilq1 JUYvVOM. Sami vit get vilmåa- t åmaassumi1dda ovdalgo vuoigqatvuoåaid gaz taldayat nuUDSsKevald Jaaiae ja eatrnamiidda Ieat cG1ilq1 JUYvVOM. Sami vit get vilmåa- t å</p>
<p>tu Ei. bargu daln a$$i11n faddå guovddåirin Doahtte a109Q1 3.tu Ei. bargu daln a$$i11n faddå guovddåirin Doahtte a109Q1 3.tu Ei. bargu daln a$$i11n faddå guovddåirin Doahtte a109Q1 3.</p>
<p>—-— oe ere—-— oe ere—-— oe ere</p>
<p/>
<p/>
<p>ååå</p>
<p>GSEGSEGSE</p>
<p>999</p>
<p>k:k:k:</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGETSAMEDIGGL SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</p>
<p>OGAHRKAINGIRJI 4 / 90 SILIDU 16OGAHRKAINGIRJI 4 / 90 SILIDU 16OGAHRKAINGIRJI 4 / 90 SILIDU 16</p>
<p>— — pep JED sine GAMJNEN OAM EEE MEEJEES eple VEE s—&gt; "ENE— — pep JED sine GAMJNEN OAM EEE MEEJEES eple VEE s—&gt; "ENE— — pep JED sine GAMJNEN OAM EEE MEEJEES eple VEE s—&gt; "ENE</p>
<p>samedigg:. nammadi1. Stivracoafkk1nis is.TisrlerBt nargiitd!åvde- 1 ALI Ga JUVvONn Samedikkai STiVFrra=s 38 5samedigg:. nammadi1. Stivracoafkk1nis is.TisrlerBt nargiitd!åvde- 1 ALI Ga JUVvONn Samedikkai STiVFrra=s 38 5samedigg:. nammadi1. Stivracoafkk1nis is.TisrlerBt nargiitd!åvde- 1 ALI Ga JUVvONn Samedikkai STiVFrra=s 38 5</p>
<p>at meannudit vat meannudit vat meannudit v</p>
<p>fure «I n+ i ford ha £ 1; ri 1 | Å 1 ro ha påfure «I n+ i ford ha £ 1; ri 1 | Å 1 ro ha påfure «I n+ i ford ha £ 1; ri 1 | Å 1 ro ha på</p>
<p>Harqiidlåvdeqoddi lea éuovvovat:Harqiidlåvdeqoddi lea čuovvovat:Harqiidlåvdeqoddi lea éuovvovat:</p>
<p>OGie Henrik Maqoa, jodiheaddj1 Mary Mikaisen Trollvik, nubbin 1eåiheaddjiOGie Henrik Maqoa, jodiheaddj1 Mary Mikaisen Trollvik, nubbin 1eåiheaddjiOGie Henrik Maqoa, jodiheaddj1 Mary Mikaisen Trollvik, nubbin 1eåiheaddji</p>
<p>Lennart Mikkelsen karin Jonhild Somoy, (barqiidorganisasuvnna ålrrasd Mils i. Somby, f(bergildorganiseSuvnna ålrras?Lennart Mikkelsen karin Jonhild Somoy, (barqiidorganisasuvnna ålrrasd Mils i. Somby, f(bergildorganiseSuvnna ålrras?Lennart Mikkelsen karin Jonhild Somoy, (barqiidorganisasuvnna ålrrasd Mils i. Somby, f(bergildorganiseSuvnna ålrras?</p>
<p>2.3.  VALDL2.3.  VALDL2.3.  VALDL</p>
<p>2.3.1 SÅMEDIKKI SADJLI NORGGA STAHTASYSTEMAS2.3.1 SÅMEDIKKI SADJLI NORGGA STAHTASYSTEMAS2.3.1 SÅMEDIKKI SADJLI NORGGA STAHTASYSTEMAS</p>
<p>inn sågastaliat vålddi. +1evrrideamLs Semedigqoal lea dat manddéåy gifta das gokto Sånetdiggi mnerostallo leat Norqga oof1itinkkealasinn sågastaliat vålddi. +1evrrideamLs Semedigqoal lea dat manddčåy gifta das gokto Sånetdiggi mnerostallo leat Norqga oof1itinkkealasinn sågastaliat vålddi. +1evrrideamLs Semedigqoal lea dat manddéåy gifta das gokto Sånetdiggi mnerostallo leat Norqga oof1itinkkealas</p>
<p>gas makkår doaimmain våldi gosa Samediog1i S$addå politinkkågas makkår doaimmain våldi gosa Samediog1i S$addå politinkkågas makkår doaimmain våldi gosa Samediog1i S$addå politinkkå</p>
<p>samesadlkki sa]2 mernoåétallan iea våldoås$ålas våldi+riervyrirdeamni suorqoastaiiamnis. Aigovudoliaféat fertet éuoiriuhit alte Same- aikki saji eat såante ollasit merostallat odne. Såmediirki hbargauid terte såhttit eeråhuhttit åigqor mielde. Dat les vu titta 1 sahttå juhnkkoijuvvwot 1 sisamesadlkki sa]2 mernoåčtallan iea våldoås$ålas våldi+riervyrirdeamni suorqoastaiiamnis. Aigovudoliafčat fertet čuoiriuhit alte Same- aikki saji eat såante ollasit merostallat odne. Såmediirki hbargauid terte såhttit eeråhuhttit åigqor mielde. Dat les vu titta 1 sahttå juhnkkoijuvvwot 1 sisamesadlkki sa]2 mernoåétallan iea våldoås$ålas våldi+riervyrirdeamni suorqoastaiiamnis. Aigovudoliaféat fertet éuoiriuhit alte Same- aikki saji eat såante ollasit merostallat odne. Såmediirki hbargauid terte såhttit eeråhuhttit åigqor mielde. Dat les vu titta 1 sahttå juhnkkoijuvvwot 1 si</p>
<p>pot.pot.pot.</p>
<p>2.3.2 LOAHPALAS MEARRIDANVALDI2.3.2 LOAHPALAS MEARRIDANVALDI2.3.2 LOAHPALAS MEARRIDANVALDI</p>
<p>Daid saj1in å mearridanvaid våldti., nannet virgåibidja SnDaid saj1in å mearridanvaid våldti., nannet virgåibidja SnDaid saj1in å mearridanvaid våldti., nannet virgåibidja Sn</p>
<p>os Samediooi positiivala&amp;&amp;at 1åd di lea Såmediqgqi dat batimuf ge iid njuolggadusaid, då Eaank kinorinega rahkadeanm .os Samediooi positiivala&amp;&amp;at 1åd di lea Såmediqgqi dat batimuf ge iid njuolggadusaid, då Eaank kinorinega rahkadeanm .os Samediooi positiivala&amp;&amp;at 1åd di lea Såmediqgqi dat batimuf ge iid njuolggadusaid, då Eaank kinorinega rahkadeanm .</p>
<p>1 HE å V fil £ få. ni be jur! 2 fi £1 HE å V fil £ få. ni be jur! 2 fi £1 HE å V fil £ få. ni be jur! 2 fi £</p>
<p>AF At 12AF At 12AF At 12</p>
<p>$$$</p>
<p>mmm</p>
<p>Nige' namuhuvven de jea Såmedi kkis loahpalatmearridanvåldi q0imme SALSNige' namuhuvven de jea Såmedi kkis loahpalatmearridanvåldi q0imme SALSNige' namuhuvven de jea Såmedi kkis loahpalatmearridanvåldi q0imme SALS</p>
<p>= bajimug mearridanvåldi, såmelåhka å 2-16= bajimug mearridanvåldi, såmelåhka å 2-16= bajimug mearridanvåldi, såmelåhka å 2-16</p>
<p>- virgåibidjamat lezas håilddahusas, såmeiåhkea 8 2-12- virgåibidjamat lezas håilddahusas, såmeiåhkea 8 2-12- virgåibidjamat lezas håilddahusas, såmeiåhkea 8 2-12</p>
<p>»00»00»00</p>
<p>- énafhkkinortneqa mearrideapmi, såmeiåhka å 7-14- čnafhkkinortneqa mearrideapmi, såmeiåhka å 7-14- énafhkkinortneqa mearrideapmi, såmeiåhka å 7-14</p>
<p>rrr</p>
<p>Dåt våldi lea addojuvvon Sårmediuqåi iåtva hbokte 1108 &amp;Sånte darkkiSstuvvot.Dåt våldi lea addojuvvon Sårmediuqåi iåtva hbokte 1108 &amp;Sånte darkkiSstuvvot.Dåt våldi lea addojuvvon Sårmediuqåi iåtva hbokte 1108 &amp;Sånte darkkiSstuvvot.</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>aa vnr »- 1 m grup, mv ever — fu A ' : bmaa vnr »- 1 m grup, mv ever — fu A ' : bmaa vnr »- 1 m grup, mv ever — fu A ' : bm</p>
<p>DE OG GE ere GE an bi OG oe -- 3 'v , rir rn nd — ' pa 4 ! i : ' å Må re Og PE: IA! — År AGO 2 sAMOLUGLGOO "— ADLMIDDØGGJRI ED SAVE L L9*IJ1n maDE OG GE ere GE an bi OG oe -- 3 'v , rir rn nd — ' pa 4 ! i : ' å Må re Og PE: IA! — År AGO 2 sAMOLUGLGOO "— ADLMIDDØGGJRI ED SAVE L L9*IJ1n maDE OG GE ere GE an bi OG oe -- 3 'v , rir rn nd — ' pa 4 ! i : ' å Må re Og PE: IA! — År AGO 2 sAMOLUGLGOO "— ADLMIDDØGGJRI ED SAVE L L9*IJ1n ma</p>
<p>SRHNEAINGISG GL Fr GO DLLUL p Sami manald sruviartailaitdat 11 iean neivenuvven =1n kul Luvr ii ilyuye 9lelaeavttulde. vVafhpanus danpanuval dusse daroyiiiii. milSRHNEAINGISG GL Fr GO DLLUL p Sami manald sruviartailaitdat 11 iean neivenuvven =1n kul Luvr ii ilyuye 9lelaeavttulde. vVafhpanus danpanuval dusse daroyiiiii. milSRHNEAINGISG GL Fr GO DLLUL p Sami manald sruviartailaitdat 11 iean neivenuvven =1n kul Luvr ii ilyuye 9lelaeavttulde. vVafhpanus danpanuval dusse daroyiiiii. mil</p>
<p>lei sidijiide amas giella. lei unccan dohkkalas la vanet attii erenoama$ fågaias åavkki. Dåt dilli bisttii gitta 1i970-lohkui. VåilevaS oanppu. erenoamazit aarvylelas. lea datanan ante ollu såmit leat sin barqodilis Saddan 9iiiat/dovaåat ahte eai olle nu qunkas.lei sidijiide amas giella. lei unccan dohkkalas la vanet attii erenoama$ fågaias åavkki. Dåt dilli bisttii gitta 1i970-lohkui. VåilevaS oanppu. erenoamazit aarvylelas. lea datanan ante ollu såmit leat sin barqodilis Saddan 9iiiat/dovaåat ahte eai olle nu qunkas.lei sidijiide amas giella. lei unccan dohkkalas la vanet attii erenoama$ fågaias åavkki. Dåt dilli bisttii gitta 1i970-lohkui. VåilevaS oanppu. erenoamazit aarvylelas. lea datanan ante ollu såmit leat sin barqodilis Saddan 9iiiat/dovaåat ahte eai olle nu qunkas.</p>
<p>Olluqiidda lea våilevas oahppu daqahan ante sii leat båzahailan qilvvus oazzut barqgaquid. ja daviå leat ozZon Gaid heaiumusat måksojuvvon ja seammås losimus barqquid. Ja lea daganhan ahte ollugat leat loaktan iezZaset bargqquin Juo nuorravuodas.Olluqiidda lea våilevas oahppu daqahan ante sii leat båzahailan qilvvus oazzut barqgaquid. ja daviå leat ozZon Gaid heaiumusat måksojuvvon ja seammås losimus barqquid. Ja lea daganhan ahte ollugat leat loaktan iezZaset bargqquin Juo nuorravuodas.Olluqiidda lea våilevas oahppu daqahan ante sii leat båzahailan qilvvus oazzut barqgaquid. ja daviå leat ozZon Gaid heaiumusat måksojuvvon ja seammås losimus barqquid. Ja lea daganhan ahte ollugat leat loaktan iezZaset bargqquin Juo nuorravuodas.</p>
<p>— som re «Gudredpe Sn: GERE EVNET - VENNE 6 ndla EVEN) &lt;Qupndnte MADAEKP GENENE — 0 EE DEE i NE SD re OE LEE GERE ner de SE red de ner me— som re «Gudredpe Sn: GERE EVNET - VENNE 6 ndla EVEN) &lt;Qupndnte MADAEKP GENENE — 0 EE DEE i NE SD re OE LEE GERE ner de SE red de ner me— som re «Gudredpe Sn: GERE EVNET - VENNE 6 ndla EVEN) &lt;Qupndnte MADAEKP GENENE — 0 EE DEE i NE SD re OE LEE GERE ner de SE red de ner me</p>
<p>Samediaai lea bajåsæuvqijuvvon ante joavkkut - mat leat vanåagquvvan vålillevas vuodöoskuvlafålaldaga gqeaZil nuppi måilmmi s0adi åiqgi - leat organiserijuvvon Guovdageainnus, Kåras$joqas. ja Porsångqus. Lea maiddåi registreriiuvvon dat olbmot geat oaivvildit iezaset quilat dan jovkui geat leat vahåaguvvan. Muntun råji lea registremiiå dahnkan ieZzZa dåt ijoavkkut ja muntui muddui olqgobeale olbmot. Såmedikkis ii leat vuod6ou  årvvostallat duonhtavuodaid iiae fågqalad sisdoalu daid regist- reremiid hårråai mat leat danhkkon. |Samediaai lea bajåsæuvqijuvvon ante joavkkut - mat leat vanåagquvvan vålillevas vuodöoskuvlafålaldaga gqeaZil nuppi måilmmi s0adi åiqgi - leat organiserijuvvon Guovdageainnus, Kåras$joqas. ja Porsångqus. Lea maiddåi registreriiuvvon dat olbmot geat oaivvildit iezaset quilat dan jovkui geat leat vahåaguvvan. Muntun råji lea registremiiå dahnkan ieZzZa dåt ijoavkkut ja muntui muddui olqgobeale olbmot. Såmedikkis ii leat vuod6ou  årvvostallat duonhtavuodaid iiae fågqalad sisdoalu daid regist- reremiid hårråai mat leat danhkkon. |Samediaai lea bajåsæuvqijuvvon ante joavkkut - mat leat vanåagquvvan vålillevas vuodöoskuvlafålaldaga gqeaZil nuppi måilmmi s0adi åiqgi - leat organiserijuvvon Guovdageainnus, Kåras$joqas. ja Porsångqus. Lea maiddåi registreriiuvvon dat olbmot geat oaivvildit iezaset quilat dan jovkui geat leat vahåaguvvan. Muntun råji lea registremiiå dahnkan ieZzZa dåt ijoavkkut ja muntui muddui olqgobeale olbmot. Såmedikkis ii leat vuod6ou  årvvostallat duonhtavuodaid iiae fågqalad sisdoalu daid regist- reremiid hårråai mat leat danhkkon. |</p>
<p>Joavkkut orrot leamen Cohnken Cuovvova$ qaibådusaid auovådås eisevaldiide: eeJoavkkut orrot leamen Cohnken Cuovvova$ qaibådusaid auovådås eisevaldiide: eeJoavkkut orrot leamen Cohnken Cuovvova$ qaibådusaid auovådås eisevaldiide: ee</p>
<p>- Buhtadus/almmola&amp;g &amp;uoZ2aldus/(buhtadus)- Buhtadus/almmola&amp;g &amp;uoZ2aldus/(buhtadus)- Buhtadus/almmola&amp;g &amp;uoZ2aldus/(buhtadus)</p>
<p>- Lassi pensuvana&amp;uoqgåt ja vuoliduvvon penSuvdnaahki - Canhppofålaldat oktan bålkkåln- Lassi pensuvana&amp;uoqgåt ja vuoliduvvon penSuvdnaahki - Canhppofålaldat oktan bålkkåln- Lassi pensuvana&amp;uoqgåt ja vuoliduvvon penSuvdnaahki - Canhppofålaldat oktan bålkkåln</p>
<p>Buhtaausgåibådus/almmolas éuoz2aldus, lassi pensuvdna &amp;tuoqaat 1a vuoliduvvon pensuvdnaahki berrejit geahéaduvvot dan oktavuoödas ante oazzut ekonomåla&amp;g dorvvolasvuoda boaresvuoöas daidda geasa dåt quoskå. Orru leamen uhccån jånkenantti ante dåt boarråsiid joavku, ieza mannå viiddis skuvleiumi. o%Zzot nu stuorra vejolasvuodaid gqilvalit bargguin Gavqa bargomårkanis dahje - alqgganit ieZzZaset ealåhusdoaimmaid. Livé&amp;ii danin govttolas ahte eisevåaldit årvvostallet åigequovdila&amp;g doaimmaid sihkkarastit dan  åovkui dorvvola$g eavttuid sin boaresvuoda beivviide. Såmediggi deattuha ante lea deatålås ahte ståhta dåruidunttinpolitinkkåBuhtaausgåibådus/almmolas čuoz2aldus, lassi pensuvdna &amp;tuoqaat 1a vuoliduvvon pensuvdnaahki berrejit geahčaduvvot dan oktavuoödas ante oazzut ekonomåla&amp;g dorvvolasvuoda boaresvuoöas daidda geasa dåt quoskå. Orru leamen uhccån jånkenantti ante dåt boarråsiid joavku, ieza mannå viiddis skuvleiumi. o%Zzot nu stuorra vejolasvuodaid gqilvalit bargguin Gavqa bargomårkanis dahje - alqgganit ieZzZaset ealåhusdoaimmaid. Livč&amp;ii danin govttolas ahte eisevåaldit årvvostallet åigequovdila&amp;g doaimmaid sihkkarastit dan  åovkui dorvvola$g eavttuid sin boaresvuoda beivviide. Såmediggi deattuha ante lea deatålås ahte ståhta dåruidunttinpolitinkkåBuhtaausgåibådus/almmolas éuoz2aldus, lassi pensuvdna &amp;tuoqaat 1a vuoliduvvon pensuvdnaahki berrejit geahéaduvvot dan oktavuoödas ante oazzut ekonomåla&amp;g dorvvolasvuoda boaresvuoöas daidda geasa dåt quoskå. Orru leamen uhccån jånkenantti ante dåt boarråsiid joavku, ieza mannå viiddis skuvleiumi. o%Zzot nu stuorra vejolasvuodaid gqilvalit bargguin Gavqa bargomårkanis dahje - alqgganit ieZzZaset ealåhusdoaimmaid. Livé&amp;ii danin govttolas ahte eisevåaldit årvvostallet åigequovdila&amp;g doaimmaid sihkkarastit dan  åovkui dorvvola$g eavttuid sin boaresvuoda beivviide. Såmediggi deattuha ante lea deatålås ahte ståhta dåruidunttinpolitinkkå</p>
<p>-— duoqåzin mii lea fievrridåuvvon fuolaha dohkkalas Covaosa dån-— duoqåzin mii lea fievrridåuvvon fuolaha dohkkalas Covaosa dån-— duoqåzin mii lea fievrridåuvvon fuolaha dohkkalas Covaosa dån</p>
<p>— ås8is* jovkui: masa dåt ålgovudolatétatiquoskå” vn Såmediqgi dAoariu maiddåi qåibådusa oa2zut oahppofålaldaga oktan , bålkkain. |— ås8is* jovkui: masa dåt ålgovudolatčtatiquoskå” vn Såmediqgi dAoariu maiddåi qåibådusa oa2zut oahppofålaldaga oktan , bålkkain. |— ås8is* jovkui: masa dåt ålgovudolatétatiquoskå” vn Såmediqgi dAoariu maiddåi qåibådusa oa2zut oahppofålaldaga oktan , bålkkain. |</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>VadVadVad</p>
<p>SAMEDIGGE AMEDIGGE SAEMLEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGGE AMEDIGGE SAEMLEDIGKLIE SAMETINGETSAMEDIGGE AMEDIGGE SAEMLEDIGKLIE SAMETINGET</p>
<p>COARKKEINGIAJI 47/90 SIIDU 17COARKKEINGIAJI 47/90 SIIDU 17COARKKEINGIAJI 47/90 SIIDU 17</p>
<p>.3.3  HALDDASANVALDI DAHKKIDEAMLI BOKTE.3.3  HALDDASANVALDI DAHKKIDEAMLI BOKTE.3.3  HALDDASANVALDI DAHKKIDEAMLI BOKTE</p>
<p>38 rL me i p- Xi k 2 (Li ford E IÅ NE: Li 2 på pre co p-' j —- Joe aar) « ri re IE LT iL had å Li ua38 rL me i p- Xi k 2 (Li ford E IÅ NE: Li 2 på pre co p-' j —- Joe aar) « ri re IE LT iL had å Li ua38 rL me i p- Xi k 2 (Li ford E IÅ NE: Li 2 på pre co p-' j —- Joe aar) « ri re IE LT iL had å Li ua</p>
<p>at meerridanvåldi guoskå ao giehtadallouit oviteskas ohramat jald njuolggaduseild melde maid dånkkideaddji organa (Gieida- departensanta! lea råhkadan. DAat dåhkktideaddlg:. organaga coer bmå maidadat våidalanåsahussan Ja lea leanaég råhkadeamen niucgae- ouSsSaid daidda. Såmnedikkis lea håmoladtat uhccåan veloiasvunvnta ooiitihkkålafdat stivret dåild bargouLde.at meerridanvåldi guoskå ao giehtadallouit oviteskas ohramat jald njuolggaduseild melde maid dånkkideaddji organa (Gieida- departensanta! lea råhkadan. DAat dåhkktideaddlg:. organaga coer bmå maidadat våidalanåsahussan Ja lea leanačg råhkadeamen niucgae- ouSsSaid daidda. Såmnedikkis lea håmoladtat uhccåan veloiasvunvnta ooiitihkkålafdat stivret dåild bargouLde.at meerridanvåldi guoskå ao giehtadallouit oviteskas ohramat jald njuolggaduseild melde maid dånkkideaddji organa (Gieida- departensanta! lea råhkadan. DAat dåhkktideaddlg:. organaga coer bmå maidadat våidalanåsahussan Ja lea leanaég råhkadeamen niucgae- ouSsSaid daidda. Såmnedikkis lea håmoladtat uhccåan veloiasvunvnta ooiitihkkålafdat stivret dåild bargouLde.</p>
<p>Såmediogqi sSåhttå oliesåéoankrimis suoogerdallat nasa caaivgå bidget deattu dån vålddi. gqeavanesants. Dattetge såhttå dånkkidesdv ji organa våidaleamt bokte hilaut mesrrådusa ja danket oåöde Satl1å1Såmediogqi sSåhttå oliesåčoankrimis suoogerdallat nasa caaivgå bidget deattu dån vålddi. gqeavanesants. Dattetge såhttå dånkkidesdv ji organa våidaleamt bokte hilaut mesrrådusa ja danket oåöde Satl1å1Såmediogqi sSåhttå oliesåéoankrimis suoogerdallat nasa caaivgå bidget deattu dån vålddi. gqeavanesants. Dattetge såhttå dånkkidesdv ji organa våidaleamt bokte hilaut mesrrådusa ja danket oåöde Satl1å1</p>
<p>2.3.4 VUOIGATVUOBAT JA GEATNEGASVUODAT GULASKUDDANASAHUSSAN2.3.4 VUOIGATVUOBAT JA GEATNEGASVUODAT GULASKUDDANASAHUSSAN2.3.4 VUOIGATVUOBAT JA GEATNEGASVUODAT GULASKUDDANASAHUSSAN</p>
<p>AgAgAg</p>
<p>åmeiågas &amp; 2-2 mielde berreilt simmoies organet sddit LSåmetinqgåd vepoiasvuodae agdit ceaikåmusia ovdalgo sil dahket mearradusa:d dar å$å$i11in mat gullet Samrnedikki berqosuorgqål. Lånhka 11 atte aimmoiaft orqanardda geatneqasvunde savttuid håga addit Såme- öragåi veioladSvuonéa addit Cealkaåamuåsid deald åt811n mat gullet Såmedikki bargosuorqaål. :åmeiågas &amp; 2-2 mielde berreilt simmoies organet sddit LSåmetinqgåd vepoiasvuodae agdit ceaikåmusia ovdalgo sil dahket mearradusa:d dar å$å$i11in mat gullet Samrnedikki berqosuorgqål. Lånhka 11 atte aimmoiaft orqanardda geatneqasvunde savttuid håga addit Såme- öragåi veioladSvuonča addit Cealkaåamuåsid deald åt811n mat gullet Såmedikki bargosuorqaål. :åmeiågas &amp; 2-2 mielde berreilt simmoies organet sddit LSåmetinqgåd vepoiasvuodae agdit ceaikåmusia ovdalgo sil dahket mearradusa:d dar å$å$i11in mat gullet Samrnedikki berqosuorgqål. Lånhka 11 atte aimmoiaft orqanardda geatneqasvunde savttuid håga addit Såme- öragåi veioladSvuonéa addit Cealkaåamuåsid deald åt811n mat gullet Såmedikki bargosuorqaål. :</p>
<p>ilne Såmedikktis leat mihikege geatneqasv updand addit åasaikå- mu&amp;ait å$$iin maid lea o%20n oulaskuddami 1.ilne Såmedikktis leat mihikege geatneqasv updand addit åasaikå- mu&amp;ait å$$iin maid lea o%20n oulaskuddami 1.ilne Såmedikktis leat mihikege geatneqasv updand addit åasaikå- mu&amp;ait å$$iin maid lea o%20n oulaskuddami 1.</p>
<p>2.3.5 SAMEDIKKI VUOIGATVUOHTA IES ALGGAHIT DOAIMMAID2.3.5 SAMEDIKKI VUOIGATVUOHTA IES ALGGAHIT DOAIMMAID2.3.5 SAMEDIKKI VUOIGATVUOHTA IES ALGGAHIT DOAIMMAID</p>
<p>LELELE</p>
<p>Amedikkis lea eavttukeahuves vuoigatvuohta 1e$ ålggahit si1erre- iågan doaimmaid. Dåt bDoahte ovdan såmelåqa % 2-1, Z.u0ass51. Såmediaqyqi såhttå aieht adallat 1unhke åidna å&amp;å1 mase dikkis lea Der o$tupm . Dåt addå digqqål velolafvunésa hårjenit "nolitihke" viidåt. Lea meaiddåi di ogi 1e$ gqunite mercåtallå nakkår baruu- Sura aalaå SUS leat.Amedikkis lea eavttukeahuves vuoigatvuohta 1e$ ålggahit si1erre- iågan doaimmaid. Dåt bDoahte ovdan såmelåqa % 2-1, Z.u0ass51. Såmediaqyqi såhttå aieht adallat 1unhke åidna å&amp;å1 mase dikkis lea Der o$tupm . Dåt addå digqqål velolafvunčsa hårjenit "nolitihke" viidåt. Lea meaiddåi di ogi 1e$ gqunite mercåtallå nakkår baruu- Sura aalaå SUS leat.Amedikkis lea eavttukeahuves vuoigatvuohta 1e$ ålggahit si1erre- iågan doaimmaid. Dåt bDoahte ovdan såmelåqa % 2-1, Z.u0ass51. Såmediaqyqi såhttå aieht adallat 1unhke åidna å&amp;å1 mase dikkis lea Der o$tupm . Dåt addå digqqål velolafvunésa hårjenit "nolitihke" viidåt. Lea meaiddåi di ogi 1e$ gqunite mercåtallå nakkår baruu- Sura aalaå SUS leat.</p>
<p>Våikko Såmediaqgi 11 leat o220n å$$i gulaskuddamii almmoilås organain de sSåhttå dat goittotge Eunvvut 24553 108 håiilde.Våikko Såmediaqgi 11 leat o220n å$$i gulaskuddamii almmoilås organain de sSåhttå dat goittotge Eunvvut 24553 108 håiilde.Våikko Såmediaqgi 11 leat o220n å$$i gulaskuddamii almmoilås organain de sSåhttå dat goittotge Eunvvut 24553 108 håiilde.</p>
<p>ja addit cealkåmusaid. Departemeanta, tfylkkat ja gieslddat ea1 såhte caugat Jamedi kki addimis realkåmu$saild dainna Ssivailn ehte ceaikåmus seaqunha isras 51n valde rålåild Sia.ja addit cealkåmusaid. Departemeanta, tfylkkat ja gieslddat ea1 såhte caugat Jamedi kki addimis realkåmu$saild dainna Ssivailn ehte ceaikåmus seaqunha isras 51n valde rålåild Sia.ja addit cealkåmusaid. Departemeanta, tfylkkat ja gieslddat ea1 såhte caugat Jamedi kki addimis realkåmu$saild dainna Ssivailn ehte ceaikåmus seaqunha isras 51n valde rålåild Sia.</p>
<p>3  ARVVOSTALLAMAT3  ARVVOSTALLAMAT3  ARVVOSTALLAMAT</p>
<p>THALE LITE EL LER — — «== — — — == -— -— -— —THALE LITE EL LER — — «== — — — == -— -— -— —THALE LITE EL LER — — «== — — — == -— -— -— —</p>
<p>NeNeNe</p>
<p>asahuvvon såhtitå dacgeat gquovitte dårbiu gea=1 i:asahuvvon såhtitå dacgeat gquovitte dårbiu gea=1 i:asahuvvon såhtitå dacgeat gquovitte dårbiu gea=1 i:</p>
<p>n1 Lea 90 je dårbbas$iuvvan aoci1tihkkålaesn1 Lea 90 je dårbbas$iuvvan aoci1tihkkålaesn1 Lea 90 je dårbbas$iuvvan aoci1tihkkålaes</p>
<p>PE TPE TPE T</p>
<p>”gana1a 90 lea dårbhu s5am1”gana1a 90 lea dårbhu s5am1”gana1a 90 lea dårbhu s5am1</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>SAMEDIGGISAMEDIGGISAMEDIGGI</p>
<p>Varrelanttu Vårrelahnttu VårrelahttuVarrelanttu Vårrelahnttu VårrelahttuVarrelanttu Vårrelahnttu Vårrelahttu</p>
<p>VårrelahttuVårrelahttuVårrelahttu</p>
<p>VårrelahttuVårrelahttuVårrelahttu</p>
<p>VårrelanttuVårrelanttuVårrelanttu</p>
<p>coankkimii.coankkimii.coankkimii.</p>
<p>Vårrelahnttu Coankkimii.Vårrelahnttu Coankkimii.Vårrelahnttu Coankkimii.</p>
<p>VårrelahttuVårrelahttuVårrelahttu</p>
<p>Sigfred Jåma leaigga qohåéojuvvon,Sigfred Jåma leaigga qohåčojuvvon,Sigfred Jåma leaigga qohåéojuvvon,</p>
<p>neaibama. A5s5elistu::neaibama. A5s5elistu::neaibama. A5s5elistu::</p>
<p>ASSI 39/90ASSI 39/90ASSI 39/90</p>
<p>ASSI 40/90ASSI 40/90ASSI 40/90</p>
<p>ASSI 41/90 $ ASSI 427/90.ASSI 41/90 $ ASSI 427/90.ASSI 41/90 $ ASSI 427/90.</p>
<p>ASSI 43/90ASSI 43/90ASSI 43/90</p>
<p>ASSI 44/90ASSI 44/90ASSI 44/90</p>
<p>ASSI 45/90ASSI 45/90ASSI 45/90</p>
<p>ASSI 46/90ASSI 46/90ASSI 46/90</p>
<p>SAMEDIGGE SAEMIEDIGKIESAMEDIGGE SAEMIEDIGKIESAMEDIGGE SAEMIEDIGKIE</p>
<p>GOAHKKINGIRJI 47/90GOAHKKINGIRJI 47/90GOAHKKINGIRJI 47/90</p>
<p>aåirasii nr &gt;: Inarid Smuk Rolstad. Do0ii Coahkkimiil.aåirasii nr &gt;: Inarid Smuk Rolstad. Do0ii Coahkkimiil.aåirasii nr &gt;: Inarid Smuk Rolstad. Do0ii Coahkkimiil.</p>
<p>åirasii 7: Raanhild Nystad bosii coankkimii.åirasii 7: Raanhild Nystad bosii coankkimii.åirasii 7: Raanhild Nystad bosii coankkimii.</p>
<p>åirasii nr 12: Kirsten Å. B. Eira boöbii cCoahkkimii.åirasii nr 12: Kirsten Å. B. Eira boöbii cCoahkkimii.åirasii nr 12: Kirsten Å. B. Eira boöbii cCoahkkimii.</p>
<p>åirasii nr 20: Johan Larsen boösii &amp;Goahkkimii.åirasii nr 20: Johan Larsen boösii &amp;Goahkkimii.åirasii nr 20: Johan Larsen boösii &amp;Goahkkimii.</p>
<p>åirasii nr 21: Reidar Solberq bodii &amp;oahkkimii.åirasii nr 21: Reidar Solberq bodii &amp;oahkkimii.åirasii nr 21: Reidar Solberq bodii &amp;oahkkimii.</p>
<p>åirasii nr 27: Else Grete Broderstad bodiiåirasii nr 27: Else Grete Broderstad bodiiåirasii nr 27: Else Grete Broderstad bodii</p>
<p>åirasii nr 35: Nora Marie Branstjell bobiiåirasii nr 35: Nora Marie Branstjell bobiiåirasii nr 35: Nora Marie Branstjell bobii</p>
<p>quovttos åirasii nr 36: Laura Jåma Renfiell ogquovttos åirasii nr 36: Laura Jåma Renfiell ogquovttos åirasii nr 36: Laura Jåma Renfiell og</p>
<p>GOAHKKIMA VUODDUDEAPMIGOAHKKIMA VUODDUDEAPMIGOAHKKIMA VUODDUDEAPMI</p>
<p>muhto leaigga diedinanmuhto leaigga diedinanmuhto leaigga diedinan</p>
<p>== NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/GOHÆCOJUV VON VÅÄRRELAHTUE.== NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/GOHÆCOJUV VON VÅÄRRELAHTUE.== NAMMACUORVUN, VIRGELOBIT/GOHÆCOJUV VON VÅÄRRELAHTUE.</p>
<p>Prem "GOHGOUMK- JA ASSELISTTU DOHKKEHEAPMI .Prem "GOHGOUMK- JA ASSELISTTU DOHKKEHEAPMI .Prem "GOHGOUMK- JA ASSELISTTU DOHKKEHEAPMI .</p>
<p>ODDA ASSIID DIEDIHEAPMIODDA ASSIID DIEDIHEAPMIODDA ASSIID DIEDIHEAPMI</p>
<p>REFERAHTAASSITREFERAHTAASSITREFERAHTAASSIT</p>
<p>SAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOR IMMAS BIRRA, DAS MAIDDAISAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOR IMMAS BIRRA, DAS MAIDDAISAMEDIGGERADI DIEDAHUS DOR IMMAS BIRRA, DAS MAIDDAI</p>
<p>NUPPI -MAILMMI SOADI GEAZIL  OAHPPOFALALDAGA HAGANUPPI -MAILMMI SOADI GEAZIL  OAHPPOFALALDAGA HAGANUPPI -MAILMMI SOADI GEAZIL  OAHPPOFALALDAGA HAGA</p>
<p>BAHCAN - GEALKAMUSBAHCAN - GEALKAMUSBAHCAN - GEALKAMUS</p>
<p>PROSPEKTER ING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUTPROSPEKTER ING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUTPROSPEKTER ING A/S - KONSESUVNNAOHCAN GOAIVUT</p>
<p>LUONDDUGEBGGI ID — NARANAS. CEÉALKAMUSLUONDDUGEBGGI ID — NARANAS. CEÉALKAMUSLUONDDUGEBGGI ID — NARANAS. CEÉALKAMUS</p>
<p>DAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ÅRVYOSTALLANDAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ÅRVYOSTALLANDAVVIRIIKKAID SAMI INSTITUHTA ÅRVYOSTALLAN</p>
<p>NOTAHTA PRINSIHPPALAS VALDIVUOIGATVUOTDAID BIRRA SGNOTAHTA PRINSIHPPALAS VALDIVUOIGATVUOTDAID BIRRA SGNOTAHTA PRINSIHPPALAS VALDIVUOIGATVUOTDAID BIRRA SG</p>
<p>SAMEDIGGAIL |SAMEDIGGAIL |SAMEDIGGAIL |</p>
<p>SAMEDIKKI GOAHKKINPLANA 1991:SAMEDIKKI GOAHKKINPLANA 1991:SAMEDIKKI GOAHKKINPLANA 1991:</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
<p>ASSI 39/90  COAHKKIMA VUODDUDEAPMI coahkkinijodihanqoddi Mimmi Bæivi bokte rabai Coahkkima. a) Gohéæéuma dohkkeheapmiASSI 39/90  COAHKKIMA VUODDUDEAPMI coahkkinijodihanqoddi Mimmi Bæivi bokte rabai Coahkkima. a) Gohčæčuma dohkkeheapmiASSI 39/90  COAHKKIMA VUODDUDEAPMI coahkkinijodihanqoddi Mimmi Bæivi bokte rabai Coahkkima. a) Gohéæéuma dohkkeheapmi</p>
<p>Mearrådus: Gohæéun 05.11. 1990 ovttajienaladéat donkkehuvvon.Mearrådus: Gohæčun 05.11. 1990 ovttajienaladčat donkkehuvvon.Mearrådus: Gohæéun 05.11. 1990 ovttajienaladéat donkkehuvvon.</p>
<p>Db) AS85elisttu dohkkeneapmi:Db) AS85elisttu dohkkeneapmi:Db) AS85elisttu dohkkeneapmi:</p>
<p>Mearrådus: ÄSsSelistu mii æuovui qohæééuam dohkkehuvvui ovtta- jienaladtcat.Mearrådus: ÄSsSelistu mii æuovui qohæččuam dohkkehuvvui ovtta- jienaladtcat.Mearrådus: ÄSsSelistu mii æuovui qohæééuam dohkkehuvvui ovtta- jienaladtcat.</p>
<p>c) Airra Steinar Pedersen ohncan luvvijuvvot vearvvas dan åigåi 90 son lea persuvdnala3 råddeaddin Gieldaministeras.c) Airra Steinar Pedersen ohncan luvvijuvvot vearvvas dan åigåi 90 son lea persuvdnala3 råddeaddin Gieldaministeras.c) Airra Steinar Pedersen ohncan luvvijuvvot vearvvas dan åigåi 90 son lea persuvdnala3 råddeaddin Gieldaministeras.</p>
<p>Mearrådus: Steinar Pedersen luvvijuvvo Såmedigge åirras vearvvas dan åiqgåi 90 son lea Gieldaministera per$uvdnala$ råödöeaddin. Ingrid Smuk Rolstad iea su ovddas dan åigqgi maid Steinar Pedersen lea iuvvijuvvon su vearvvas. Lohkkoijuvvo od8asit vålggaid Doadus 2. vålgapiires. Deatnu vålliet vårrelanttu Ingrid Smuk Rolstad:ai.Mearrådus: Steinar Pedersen luvvijuvvo Såmedigge åirras vearvvas dan åiqgåi 90 son lea Gieldaministera per$uvdnala$ råödöeaddin. Ingrid Smuk Rolstad iea su ovddas dan åigqgi maid Steinar Pedersen lea iuvvijuvvon su vearvvas. Lohkkoijuvvo od8asit vålggaid Doadus 2. vålgapiires. Deatnu vålliet vårrelanttu Ingrid Smuk Rolstad:ai.Mearrådus: Steinar Pedersen luvvijuvvo Såmedigge åirras vearvvas dan åiqgåi 90 son lea Gieldaministera per$uvdnala$ råödöeaddin. Ingrid Smuk Rolstad iea su ovddas dan åigqgi maid Steinar Pedersen lea iuvvijuvvon su vearvvas. Lohkkoijuvvo od8asit vålggaid Doadus 2. vålgapiires. Deatnu vålliet vårrelanttu Ingrid Smuk Rolstad:ai.</p>
<p>A88I 40/90 ODDA ASSIID DIEDIHEAPMI Ovadiduvvojedje Guovvova8 å88it: 1) Eqil Olli: AvZZunus nåmmadit såmepoiitihkkalas referansa-A88I 40/90 ODDA ASSIID DIEDIHEAPMI Ovadiduvvojedje Guovvova8 å88it: 1) Eqil Olli: AvZZunus nåmmadit såmepoiitihkkalas referansa-A88I 40/90 ODDA ASSIID DIEDIHEAPMI Ovadiduvvojedje Guovvova8 å88it: 1) Eqil Olli: AvZZunus nåmmadit såmepoiitihkkalas referansa-</p>
<p>låvaæegotti mii suodjala sierralagan såmiid berostumiid EO-Siehtadallamiid oktavuodas matlåvaæegotti mii suodjala sierralagan såmiid berostumiid EO-Siehtadallamiid oktavuodas matlåvaæegotti mii suodjala sierralagan såmiid berostumiid EO-Siehtadallamiid oktavuodas mat</p>
<p>dål leat j00us.dål leat j00us.dål leat j00us.</p>
<p>2) Inarid wernberqg: Såmiid 0asålasvuohta Lillenammera dalve- | OL 1994 oktavuodas.2) Inarid wernberqg: Såmiid 0asålasvuohta Lillenammera dalve- | OL 1994 oktavuodas.2) Inarid wernberqg: Såmiid 0asålasvuohta Lillenammera dalve- | OL 1994 oktavuodas.</p>
<p>3) Kagnnild Nystad: Sami båikenamaid geavaheapmi.3) Kagnnild Nystad: Sami båikenamaid geavaheapmi.3) Kagnnild Nystad: Sami båikenamaid geavaheapmi.</p>
<p>4) Olav Andersen:  Suodjalannjuolggadusat ja samiid EE berostumit.4) Olav Andersen:  Suodjalannjuolggadusat ja samiid EE berostumit.4) Olav Andersen:  Suodjalannjuolggadusat ja samiid EE berostumit.</p>
<p>Jonan Jernsletten: 5Såmi aifabetiserenJonan Jernsletten: 5Såmi aifabetiserenJonan Jernsletten: 5Såmi aifabetiseren</p>
<p>C' hadC' hadC' had</p>
<p>6) Ante M. Eriksen: Geaidnu såmebaikai Måskii Divttasvuona qgjelddas.6) Ante M. Eriksen: Geaidnu såmebaikai Måskii Divttasvuona qgjelddas.6) Ante M. Eriksen: Geaidnu såmebaikai Måskii Divttasvuona qgjelddas.</p>
<p>7)  Inarid Wernberq: Ollislas såami mediaplåna.7)  Inarid Wernberq: Ollislas såami mediaplåna.7)  Inarid Wernberq: Ollislas såami mediaplåna.</p>
<p>SAMEDIGGI SAMEDIGGE SALMIEDIGAKIG SAMCTINGET COAHAKLINGINJG I 47/90 SLLIUG å 83 Johan Larsen:  Lanppotalalaaada asaneapmi ekologias mas lea paivedeaddu såmi ealahusnårjeheamis. 9) Jon V. Aslaksen: Evttohus earanunttit vålgalaga. CuovvovaS mearradusat dankko jedje diedihuvvon od6å å85iide:SAMEDIGGI SAMEDIGGE SALMIEDIGAKIG SAMCTINGET COAHAKLINGINJG I 47/90 SLLIUG å 83 Johan Larsen:  Lanppotalalaaada asaneapmi ekologias mas lea paivedeaddu såmi ealahusnårjeheamis. 9) Jon V. Aslaksen: Evttohus earanunttit vålgalaga. CuovvovaS mearradusat dankko jedje diedihuvvon od6å å85iide:SAMEDIGGI SAMEDIGGE SALMIEDIGAKIG SAMCTINGET COAHAKLINGINJG I 47/90 SLLIUG å 83 Johan Larsen:  Lanppotalalaaada asaneapmi ekologias mas lea paivedeaddu såmi ealahusnårjeheamis. 9) Jon V. Aslaksen: Evttohus earanunttit vålgalaga. CuovvovaS mearradusat dankko jedje diedihuvvon od6å å85iide:</p>
<p>1) Goahkkiiodihangoddi evttoha olleséoahkkimii ahte å58i såddijuvvo Såmediageraööåi qiehtadallamii.1) Goahkkiiodihangoddi evttoha ollesčoahkkimii ahte å58i såddijuvvo Såmediageraööåi qiehtadallamii.1) Goahkkiiodihangoddi evttoha olleséoahkkimii ahte å58i såddijuvvo Såmediageraööåi qiehtadallamii.</p>
<p>Maret Guhttor evttohii ÆGuovvovas evttohusa: AS5i hilgoiuvvo.Maret Guhttor evttohii ÆGuovvovas evttohusa: AS5i hilgoiuvvo.Maret Guhttor evttohii ÆGuovvovas evttohusa: AS5i hilgoiuvvo.</p>
<p>Måret Guhnttora evttohus mearriduvvon 26 jiena 11i jiena vuostå mii addoiuvvui Goahkkiniodihangotti årvalussii.Måret Guhnttora evttohus mearriduvvon 26 jiena 11i jiena vuostå mii addoiuvvui Goahkkiniodihangotti årvalussii.Måret Guhnttora evttohus mearriduvvon 26 jiena 11i jiena vuostå mii addoiuvvui Goahkkiniodihangotti årvalussii.</p>
<p>2) Goankkinjodihangoddi evttohii olleséoankkimii ahte ås8i  sådadiijuvvo Såmediggeråöddåi aientadallamii.2) Goankkinjodihangoddi evttohii ollesčoankkimii ahte ås8i  sådadiijuvvo Såmediggeråöddåi aientadallamii.2) Goankkinjodihangoddi evttohii olleséoankkimii ahte ås8i  sådadiijuvvo Såmediggeråöddåi aientadallamii.</p>
<p>Ovttajienaladéat mearriduvvon.Ovttajienaladčat mearriduvvon.Ovttajienaladéat mearriduvvon.</p>
<p>3)  CGoahkkiniodinangoddi evttohii olleséoahkkimii ante aå=3i såddijuvvo Såmediggeråööåi gqiehtadallamii.3)  CGoahkkiniodinangoddi evttohii ollesčoahkkimii ante aå=3i såddijuvvo Såmediggeråööåi gqiehtadallamii.3)  CGoahkkiniodinangoddi evttohii olleséoahkkimii ante aå=3i såddijuvvo Såmediggeråööåi gqiehtadallamii.</p>
<p>Ovttaiienalatéat mearriduvvon.Ovttaiienalatčat mearriduvvon.Ovttaiienalatéat mearriduvvon.</p>
<p>4) Goahkkijoöihangoddi evttohii olleséoahkkimii ante aåa85i såddejuvvo Såmediggeråddåi giehtadallamii.4) Goahkkijoöihangoddi evttohii ollesčoahkkimii ante aåa85i såddejuvvo Såmediggeråddåi giehtadallamii.4) Goahkkijoöihangoddi evttohii olleséoahkkimii ante aåa85i såddejuvvo Såmediggeråddåi giehtadallamii.</p>
<p>OvttajienalacCæat mearriduvvon.OvttajienalacCæat mearriduvvon.OvttajienalacCæat mearriduvvon.</p>
<p>5) Coahkkinioöihanqgoddi evttohii ollescoankkimii ahte. assi Gr . Såddejuvvo Såmediggeråadåi giehtadallamii. å5) Coahkkinioöihanqgoddi evttohii ollescoankkimii ahte. assi Gr . Såddejuvvo Såmediggeråadåi giehtadallamii. å5) Coahkkinioöihanqgoddi evttohii ollescoankkimii ahte. assi Gr . Såddejuvvo Såmediggeråadåi giehtadallamii. å</p>
<p>* ovttasienala&amp;eat mearriduvvon.* ovttasienala&amp;eat mearriduvvon.* ovttasienala&amp;eat mearriduvvon.</p>
<p>6)  Coahkkinjoöihangoddi evttohii olleséoahkkimii ahte ås5i  * såddeiuvvo Såmediggerådödåi giehtadallamii.6)  Coahkkinjoöihangoddi evttohii ollesčoahkkimii ahte ås5i  * såddeiuvvo Såmediggerådödåi giehtadallamii.6)  Coahkkinjoöihangoddi evttohii olleséoahkkimii ahte ås5i  * såddeiuvvo Såmediggerådödåi giehtadallamii.</p>
<p>Ovttajlenalacdat  mearriduvvon.Ovttajlenalacdat  mearriduvvon.Ovttajlenalacdat  mearriduvvon.</p>
<p>7)  6&amp;oankkinjodihangoaai evttonii ollestoankkimii ante a8si  såddejuvvo Såmediggeraööåi giehtadallamii.7)  6&amp;oankkinjodihangoaai evttonii ollestoankkimii ante a8si  såddejuvvo Såmediggeraööåi giehtadallamii.7)  6&amp;oankkinjodihangoaai evttonii ollestoankkimii ante a8si  såddejuvvo Såmediggeraööåi giehtadallamii.</p>
<p>Ovttaiienalatæat mearriduvvon.Ovttaiienalatæat mearriduvvon.Ovttaiienalatæat mearriduvvon.</p>
<p>8) Coahkkinioöihangoddi evttohii ollestoahnkkimii ahte åssi sådde juvvo Såmediqggeråödåi aientadallamii.8) Coahkkinioöihangoddi evttohii ollestoahnkkimii ahte åssi sådde juvvo Såmediqggeråödåi aientadallamii.8) Coahkkinioöihangoddi evttohii ollestoahnkkimii ahte åssi sådde juvvo Såmediqggeråödåi aientadallamii.</p>
<p>Ovttajienalaæéat mearriduvvon.Ovttajienalaæčat mearriduvvon.Ovttajienalaæéat mearriduvvon.</p>
<p/>
<p/>
<p/>
<p/>
</body></document>
