<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Roy Amundsen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2000</year><wordcount>26503</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><parallel_text xml:lang="nob" location="sp2000_2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.11 ; file-specific xsl  $Revision: 1.3 $; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sámedikki dievasčoahkkima čoahkkingirji 2/2000 Siidu 109</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
<p>Č oahkkingirji 2/2000</p>
<p><em type="bold">Áigi: 22. - 26.05.00 </em></p>
<p><em type="bold">Báiki: </em>Rica Hotealla, Áltá </p>
<p>Ášši 16/00 Čoahkkima vuođđudeapmi - nammačuorvun, pearmišuvnnat, gohččojuvvon várrelahtut - gohččuma ja áššelisttu dohkkeheapmi</p>
<p>Ášši 17/00 Virgelohpeohcan - Steinar Pedersen</p>
<p>Ášši 18/00 Sámedikki čoahkkinortnet</p>
<p>Ášši 19/00 Sámediggeráđi dieđáhus doaimmas birra</p>
<p>Ášši 20/00 Gažaldagat Sámediggeráđđái Sámedikki čoahkkinortnega § 11 vuođul</p>
<p>Ášši 21/00 Ođđa áššiid dieđiheapmi</p>
<p>Ášši 22/00 2000 bušeahta revideren</p>
<p>Ášši 23/00 Ovddasvástádus ja hálddašeapmi. Čielggadus Sámedikki vuollásaš ráđiid boahttevaš organiserema birra.</p>
<p>Ášši 24/00 Lahtu válljen Sámi parlamentáralaš ráđđái</p>
<p>Ášši 25/00 Boazodoallostivrra 1999 jahkedieđáhus</p>
<p>Ášši 26/00 Boazodoallošiehtadus 2000</p>
<p>Ášši 27/00 Sis-Finnmárkku guovllurievtti lokaliseren</p>
<p>Ášši 28/00 Sámi oahpponeavvuid ráhkadeami strategalaš plána 2001-2005</p>
<p>Ášši 29/00 Sámedikki mátkeealáhuspolitihkka</p>
<p>Ášši 30/00 Várrelahttun luvven Elisabeth Erke Blaser</p>
<p>Ášši 31/00 Ovddit rabahttaortnegiid ja hálbbiduvvon hattiid mátkkošteddjiide Leavnnja girdinšilljus ferte fas váldit atnui</p>
<p type="title">Čoahkkináiggit</p>
<p>Áigi</p>
<p>Ášši</p>
<p>Siidu</p>
<p>23.05.00 dii. 09.00 - 12.00</p>
<p>16/00</p>
<p>17/00</p>
<p>30/00</p>
<p>106</p>
<p>18/00</p>
<p>19/00</p>
<p>23.05.00 dii. 15.00 - 18.00</p>
<p>19/00 joatká</p>
<p>20/00</p>
<p>22</p>
<p>21/00</p>
<p>26</p>
<p>22/00</p>
<p>31</p>
<p>24.05.00 dii. 09.00 - 17.00</p>
<p>seminára</p>
<p>25.05.00 dii. 09.00 - 12.00</p>
<p>23/00</p>
<p>35</p>
<p>24/00</p>
<p>41</p>
<p>25.05.00 dii. 15.00 - 18.00</p>
<p>23/00 jienasteapmi</p>
<p>29/00</p>
<p>99</p>
<p>25/00</p>
<p>42</p>
<p>27/00</p>
<p>65</p>
<p>26.05.00 dii. 09.00 - 13.00</p>
<p>28/00</p>
<p>68</p>
<p>26/00</p>
<p>51</p>
<p>31/00</p>
<p>107</p>
<p type="title">Ášši 16/00	Čoahkkima vuođđudeapmi</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.00.</p>
<p type="title">Áirasat</p>
<p>Čuovvovaš áirasat ledje mielde čoahkkima vuođđudeames:</p>
<p>1. Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>2. Magnhild Mathisen</p>
<p>3. Olav M. Dikkanen</p>
<p>4. Jan Atle Samuelsen</p>
<p>5. Elisabet H. Guttorm</p>
<p>6. Nils Henrik Måsø</p>
<p>7. Ragnhild Nystad</p>
<p>8. Egil Olli</p>
<p>9. John Henrik Eira</p>
<p>10. Klemet Erland Hætta</p>
<p>11. Per A. Bæhr</p>
<p>12. Isak M. O. Hætta</p>
<p>13. Josef Vedhugnes</p>
<p>14. Olaf Eliassen</p>
<p>15. Geir Liland</p>
<p>16. Per Edvin Varsi</p>
<p>17. Randi Solli Pedersen</p>
<p>18. Eva Josefsen</p>
<p>19. Geir Tommy Pedersen</p>
<p>20. Willy Ørnebakk</p>
<p>21. Kaja Langgård</p>
<p>22. Sven Roald Nystø</p>
<p>23. Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>24. Randi Skum</p>
<p>25. Asbjørg Skåden</p>
<p>26. Ove Johnsen</p>
<p>27. Arvid Skjellhaug</p>
<p>28. Per Solli</p>
<p>29. Magne A. S. Huvva</p>
<p>30. Roger Pedersen</p>
<p>31. Ing-Lill Pavall</p>
<p>32. Amund Eriksen</p>
<p>33. Nils O. Nilsen</p>
<p>34. Jarle Jonassen</p>
<p>35. Einar Lifjell</p>
<p>36. Leif Elsvatn</p>
<p>37. Birger Nymo</p>
<p>38. Johan Mikkel Sara</p>
<p>39. Laila Gunilla Wilks</p>
<p>Steinar Pedersen várrelahttu</p>
<p>Marie Therese N. Aslaksen várrelahttu</p>
<p>Ole Henrik Magga v árrelahttu</p>
<p>Peder Mathisen várrelahttu</p>
<p>Willy Olsen várrelahttu</p>
<p>Tor Nilsen várrelahttu</p>
<p type="title">Juolluduvvon pearmišuvnnat</p>
<p>Áirras nr 4 Steinar Pedersen oaččui pearmišuvnna 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirras nr 5 Marie Therese N. Aslaksen oaččui pearmišuvnna 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirras nr 14 Peder Mathisen oaččui pearmišuvnna 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirras nr 16 Willy Olsen oaččui pearmišuvnna 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirras nr 21 Tor Nilsen oaččui pearmišuvnna 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirras nr 10 Ole Henrik Magga oaččui pearmišuvnna 23.05 dii. 16.00 rádjái</p>
<p>Per Edvin Varsi oaččui pearmišuvnna 25.05 dii. 09.00 rájes dii. 12.00 rádjai.</p>
<p>Josef Vedhugnes oaččui pearmišuvnna 26.05.00 olles beaivvi.</p>
<p type="title">Várrelahtut</p>
<p>Áirasa nr 4 Steinar Pedersen várrelahttu Jan Atle Samuelsen leai čoahkkimis 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirasa nr 5 Marie Therese N. Aslaksen várrelahttu Ealisabeth H. Guttorm leai čoahkkimis 23. - 27.05.00</p>
<p>Áirasa nr 14 Peder Mathisena várrelahttu Olaf Eliassen leai čoahkkimis 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirasa nr 16 Willy Olsen várrelahttu Per Edvin Varsi leai čoahkkimis 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirasa nr 21 Tor Nilsen várrelahttu Kaja Langgård leai čoahkkimis 23. - 26.05.00</p>
<p>Áirasa nr 10 Ole Henrik Magga várrelahttu Klemet Erland Hætta leai čoahkkimis 23.05. dii 15.45 rádjái.</p>
<p>Per Edvin Varsi várrelahttu Inger Anne I. Eira leai čoahkkimis 25.05. dii. 09.00 rájes gitta dii. 12.00 rádjai.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">26.04.00 beaiváduvvon gohččun ja áššelistu.</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>26.04.2000 gohččun áššelisttuin ja lassiášši dohkkehuvvo.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>1. Gohččuma dohkkeheapmi:</p>
<p>26.04.00 beaiváduvvon gohččun dohkkehuvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>2. Áššelisttu dohkkeheapmi:</p>
<p>Áššelistu, mii čuovui gohččuma dohkkehuvvui ovttajienalaččat, oktan čuovvovaš lassiáššiin:</p>
<p>Ášši 30/00 Várrelahttun luvven Elisabeth Erke Blaser</p>
<p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Johan Mikkel Sara, áššejođiheaddji</p>
<p>Roger Pedersen</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>26.04.00 gohččun oktan áššelisttuin ja lassiášši dohkkehuvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 0913.</p>
<p type="title">Ášši 17/00	Virgelohpeohcan - Steinar Pedersen</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 0913.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Steinar Pedersena 22.03.00 beaiváduvvon ohcan</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>Steinar Pedersenii juolluduvvo pearmišuvdna Sámediggeáirrasdoaimmas ja buot doaimmain dan oktavuođas.</p>
<p>Hallgeir Skøyen Varsi šaddá áirrasin Steinar Pedersena sadjái válgakreatsas 2 Deatnu/Tana.</p>
<p>Kirstin Biti Johansen ja Jan Atle Samuelsen šaddaba 1. ja 2. várrelahttun áirasii 1 Steinar Pedersen Deanu/Tana válgakreatsas.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Randi Solli Pedersen, áššeovddideaddji</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Steinar Pedersenii juolluduvvo pearmišuvdna Sámediggeáirrasdoaimmas ja buot doaimmain dan oktavuođas.</p>
<p>Hallgeir Skøyen Varsi šaddá áirrasin Steinar Pedersena sadjái válgakreatsas 2 Deatnu/Tana.</p>
<p>Kirstin Biti Johansen ja Jan Atle Samuelsen šaddaba 1. ja 2. várrelahttun áirasii 1 Steinar Pedersen Deanu/Tana válgakreatsas.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.15.</p>
<p type="title">Ášši 18/00		Sámedikki čoahkkinortnet</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.18.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Sámedikki čoahkkinortnet</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p type="title">Rievdadusat čoahkkinortnegis § 14 Jienastanvuogit</p>
<p>a) čuo. sadjái biddjo <em type="italic">Jienastanreaiddu geavahemiin ja go čoahkkinjođiheaddji gohčču jogo daid áirasiid guđet vuostaldit eavttuhus, dahje sin guđet dorjot eavttuhusa, čuožžilit. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá čađahit vuostejienasteami. </em></p>
<p>Dálá a) čuo. ja dálá b) čuo. šaddet namalassii b) čuo. ja ođđa c) čuo.</p>
<p>Maŋimuš cealkka dálá a) čuo. <em type="italic">Nubbi vejolašvuohta lea atnit jienastanreaiddu </em>váldo eret. </p>
<p>Maŋimuš lađđasa vuosttas cealkka rievdaduvvo dánin: <em type="italic">Go jienastuvvo § 14 a, b ja c mielde, de ášši mearriduvvo . . . . jnv. </em></p>
<p type="title">Ođđa sámediggevistti geavaheapmi</p>
<p>Sámediggi addá čoahkkinjođihangoddái bargun mearridit galgá go diggi láigohit ođđa sámediggevistti lanjaid čoahkkimiidda jdd., ja jos nu galgá, de ráhkadit njuolggadusaid maid mielde lanjaid láigoha. Njuolggadusat galget leat gárvásat ovdal 2000-jagi loahpa.</p>
<p type="title">Eavttuhus 1, Ove Johnsen bokte, Sámi válgalihttu:</p>
<p><em type="italic">Lasáhus 11 paragrafii: </em></p>
<p>Vástádusat gažaldagaide prf 11 vuođul, galget juogaduvvot áirasiidda ovdal go ášši gieđahallan álggahuvvo.</p>
<p><em type="italic">Árvalus čoahkkinjođihangotti árvalussii: </em></p>
<p>Ođđa sámediggevistti geavaheami birra rievdaduvvo maŋimuš cealkka dánin:</p>
<p>Dievasčoahkkin galgá dohkkehit njuolggadusaid ovdal go vistti sáhttá láigohit.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<list><p type="listitem">Árvalus 1 sáddejuvvo čoahkkinjođihangoddái.</p>
</list><p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Eva Josefsen, áššeovddideaddji</p>
<p>2.</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p>3.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>4.</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p>5.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>6.</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p type="title">Rievdadusat čoahkkinortnegis § 14 Jienastanvuogit</p>
<p>a) čuo. sadjái biddjo <em type="italic">Jienastanreaiddu geavahemiin ja go čoahkkinjođiheaddji gohčču jogo daid áirasiid guđet vuostaldit eavttuhus, dahje sin guđet dorjot eavttuhusa, čuožžilit. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá čađahit vuostejienasteami. </em></p>
<p>Dálá a) čuo. ja dálá b) čuo. šaddet namalassii b) čuo. ja ođđa c) čuo.</p>
<p>Maŋimuš cealkka dálá a) čuo. <em type="italic">Nubbi vejolašvuohta lea atnit jienastanreaiddu </em>váldo eret. </p>
<p>Maŋimuš lađđasa vuosttas cealkka rievdaduvvo dánin: <em type="italic">Go jienastuvvo § 14 a, b ja c mielde, de ášši mearriduvvo . . . . jnv. </em></p>
<p type="title">Ođđa sámediggevistti geavaheapmi</p>
<p>Sámediggi addá čoahkkinjođihangoddái bargun mearridit galgá go diggi láigohit ođđa sámediggevistti lanjaid čoahkkimiidda jdd., ja jos nu galgá, de ráhkadit njuolggadusaid maid mielde lanjaid láigoha. Njuolggadusat galget leat gárvásat ovdal 2000-jagi loahpa.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.30.</p>
<p type="title">Ášši 19/00		Sámediggeráđi dieđáhus doaimmas birra</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.30.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi dieđáhus doaimmas birra</p>
</list><p>Dieđáhus guoská ráđi doaimmaide 20.02.00 rájes 07.05.00 rádjái. 00 / 457 - 1</p>
<p type="title">1.	Doaimma birra</p>
<p>Sámediggeráđđi lea áigodagas doallan 3 čoahkkima, dain 1 telefončoahkkima, ja gieđahallan 30 ášši. Nugo oidno mildosis, de lea ráđđi maid leamaš ollu čoahkkimiin ja ovddastan Sámedikki ollu oktavuođain.</p>
<p type="title">2.	Áššesuorggit</p>
<p type="title">2.1	Mánáid- ja nuoraidáššit</p>
<p>Sámediggeráđđi mii lea mánáid- ja nuoraidprošeavtta stivrenjoavku, lea 13.03. leamaš čoahkkimis Røros gieldda politihkalaš njunnošiiguin. Čoahkkima fáddán lei ea.ea. gieldda sámi mánáid ja nuoraid mánáidgárde- ja skuvladilálašvuohta. Røros gielda deattuhii earenoamážit man váttis lea fidnet bargiid geain lea giellagelbbolašvuohta. Maiddái hálddahuslaš dásis dollui čoahkkin sámi váhnemiiguin, gielddain ja joatkkaskuvllain. Čuovvuleapmin dása lea Sámediggi dál ovttas gielddain bargamin nannet mánáidgárddi giellafálaldaga.</p>
<p>Čoahkkin mii lei plánejuvvon Mátta-Várjjat gieldda politihkalaš njunnošiiguin 28.03.00 ii šaddan heajos dálkki geažil dollojuvvot. Leat plánemin ođđa čoahkkima. Maiddái Oslo gieldda politihkalaš njunnošiiguin leat plánemin čoahkkima.</p>
<p>Prošeavtta referánsajoavku lea áigodagas doallan ovtta čoahkkima, ja evttohan máŋga čovdosa Sámedikki boahttevaš mánáid- ja nuoraidbarggu hárrái, ea.ea. nuoraidkvoterema Sámediggái.</p>
<p>Mánáid- ja nuoraidprošeakta loahpahuvvo 30.09.00. Prošeavtta čuovvuleami strategiijat galget ovddiduvvot dievasčoahkkimii.</p>
<p>Sámediggeráđi ja Sámi giellaráđi gaskasaš čoahkkimis 14.03.00 presenterii giellaráđđi giellamovttiidahttinprošeavtta mii galggašii bistit 5 jagi. Lei ovttamielalašvuohta čatnat prošeavtta mánáid- ja nuoraidplánii ja Sámi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplánii, danne go buot dáin prošeavttain lea oktasaš áigumuš. Barggu galgá hálddahuslaš prošeaktajoavku čuovvulit.</p>
<p>Bargojoavku mii lea ráhkkanahttán sámi mánáidgárddiid earenoamáš doarjaga sirdima Sámediggái 2001:s, lea 03.04.00 buktán iežas raportta. Sámediggeráđđi áigu čoahkkimistis 14.-16.06.00 gieđahallat raportta, ja ortnega njuolggadusaid galgá fas dievasčoahkkin gieđahallat dán čavčča.</p>
<p type="title">2.2	Oahpahusáššit</p>
<p>Sámediggeráđđi lea buktán cealkámuša earenoamášpedagogalaš fágalaš guovddáža ásaheami birra sámi geavaheddjiide (vrd. ášši R 43/00, čoahkkingirji 5/00). Ráđđi dáhtošii ásahuvvot sierra stivrra sámi fierpmádahkii/guovddážii, ja atná buoremussan ásahit sámi earenoamášpedagogalaš guovddáža/fierpmádaga sierra ovttadahkan Sámi allaskuvlii.</p>
<p>Earenoamášpedagogalaš suorggis lea sd.prp. nr. 1 lasáhusas nr. 6 (1999-2000) — 2000 stáhtabušeahta lassievttuhusain kap. 243 vuolde Davvi-Norgga prográmma birra, mearriduvvon Nasjonalt læremiddelsenterii juolluduvvot kr. 1 750 000,- earenoamášpedagogalaš oahpponeavvuide sámi geavaheddjiid várás. Sámediggi juogada ruđaid 2000 jagi gustovaš doaibmaplána ja jahkeplána vuođul.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea mearridan álggahit čielggadanbarggu mas áigumuššan lea geahčadit daid vuođđo- ja joatkkaskuvlaohppiid oahpahusfálaldaga geat ožžot oahpahusa sámegielas ja sámegillii ja orrot olggobealde sámegiela hálddašanguovllu. Ráđđi lea mearridan čielggadanbarggu mandáhta, ja áigu boahtte ráđđečoahkkimis nammadit fágalaš 7 olbmo lávdegotti dán barggu dahkat. Bargu galgá leat gárvvistuvvon 2001 cuoŋománu 1. b. rádjái.</p>
<p>Mánáid- ja bearašdepartemeanta lea dán jagi addán kr. 200 000,- earenoamáš doarjjan sámi mánáidgárdesuorggi oahpponeavvoovddideapmái ja ovddidanbargui (vrd. ášši R 29/00, čoahkkingirji 5/00). Ráđđi lea ruđaid prioriteren oaivadanbargui, sámi mánáidgárdesemináraide, mánáidgárdedási oahpponeavvuide ja seminárii váhnemiidda ja mánáidgárdebargiide Unjárggas ja Muoskkis.</p>
<p type="title">2.3	Vuoigatvuođaáššit</p>
<p>Ráđđi lea ON:a <span type="quote">«Human Rights of Indigenous Peoples, Indigenous people and their relationship to land»</span> raportta oktavuođas eamiálbmogiid ja sin vuoigatvuođaid birra ovddidan oppalaš mearkkašumiid sápmelaččaid vuoigatvuođadili birra (06.03.00 reive OD:ii). Lea earenoamážit čujuhuvvon dasa ahte ain, ja beroškeahttá 1981 lohpádusain (riiddus Álttá/Guovdageainnu čázádaga alde), leat jođus proseassat mat gusket vuoigatvuođaášši digáštallamii ja bargui, omd. ođđa minerálaláhkaevttohus (maid Stoltenberg-ráđđehus lea geassán ruovttoluotta), Norlándda ja Tromssa meahccekommišuvdna, stáhta matrikulerekeahtes eatnama vuovdin Finnmárkkus Statsskog SF:ii 1993:s ja suodjalusa doaimmat nugo Meavkke-Alitčohka báhčinguovllu oktiičatnan ja viiddideapmi.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea 09.03.00 ovddidan rievdadusevttohusa Sámi vuoigatvuođalávdegotti mandáhta ektui máttabealde Finnmárkku. Ráđi mielas lea earenoamáš deaŧalaš ahte boaresvirot perspektiivvat oidnojit doarvái bures ja gozihuvvojit Sámi vuoigatvuođalávdegotti barggus.</p>
<p>Go lea sáhka láhkabarggus — Sámi vuoigatvuođalávdegotti árvalusa NOU 1997:4 čuovvuleamis — de lea Justisdepartemeanta ásahan departemeanttaidgaskasaš bargojoavkku mii galgá stáhtačállilávdegoddái ráhkkanahttit politihkalaš gieđahallama. Ii leat vel mearriduvvon goas proposišuvdna ovddiduvvo. Justisdepartemeanta lea dál iskamin gulaskuddancealkámušaid ja áigu iskamuša atnit vuođđun vuosttas čoahkkimis Sámedikkiin ja Finnmárkku fylkkagielddain. Presideanta lea dáhtton čoahkkima departemeantta politihkalaš njunnošiiguin divaštallan dihte proseassa ovddos guvlui, ja seammás divaštallat Sámi vuoigatvuođalávdegotti barggu joatkka guovlluin máttabealde Finnmárkku.</p>
<p type="title">2.4	Báhčinguovllut</p>
<p>Ovddeš stáhtaráđi Odd R. Enoksen initiatiivva vuođul dollojuvvui 26.04.00 oktasaščoahkkin Gielda- ja guovludepartemeantta stáhtačálli Pedersen, Suodjalusdepartemeantta stáhtačálli Singsaas ja sámediggepresideantta gaskka  <em type="bold">Meavkke-Alitčohka báhčinguovllu </em> birra.  </p>
<p>Presideanta muitalii makkár oaidnu Sámedikkis lea dán áššis, ja deattuhii man deaŧalaš lea loktet ášši politihkalaš dássái, mii mearkkaša dan ahte guovddáš eiseválddit fertejit čájehit beroštumi áššái. Presideanta logai maid dárbun addit boahtte Sámi vuoigatvuođalávdegoddái vejolašvuođa digáštallat vuoigatvuođaášši ovdal go ná stuorra luonddulihkahallama álggaha.</p>
<p>Stáhtačálliguovttos muitaleigga ahte suodjalusminister, eanadoallominister ja gielda- ja guovluminister leat nammadan joavkku mii galgá Meavkke-Alitčohka prošeavtta áššemeannudeami ovattastahttit. Joavku lea hálddahuslaš dásis, ja lea Suodjalusdepartemeanta mii jođiha dan. Barggu ulbmilin lea váikkuhit dan ahte Stuorradikki cuoŋománu 8. b. 1997 mearrádus čađahuvvo dakkár vugiin maid guovllu eanaeaiggádat ja vuoigatvuođalaččat buoremusat sáhtášedje dohkkehit.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea ovdal dáhtton ođđasis árvvoštallat oktiičatnama boazodoallofágalaš vuođu. Danne ráđđi ii ádde mo bargojoavkku nammadeapmi galggašii buhtadit eahpeluohttámuša mii lea čuožžilan maŋŋá moaitámuša mii bođii doaibmaplánii mii čuovui stuorradiggeproposišuvnna go gieđahallojuvvui Stuorradikkis.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea maid dáhtton čoahkkima eanadoalloministeriin digáštallan dihte Meavkke-Alitčohka ášši ja maid elliidsuodjaluslága, Sámedikki árvvu ja saji boazodoalus ja boazodoallohálddašeami evaluerema.</p>
<p>Porsáŋggu gieldda ávžžuhusa vuođul dollui 20.03.00 čoahkkin gieldda ovddasteddjiiguin ea.ea.  <em type="bold">Hálkavári báhčinguovllu </em> birra. Presideanta ja várrepresideanta čilgiiga čoahkkimis gieldda ovddasteddjiide Sámedikki oainnu áššis. Sámediggi lea maid ožžon ovddeš suodjalusminister Lø  wer 18.02.00 reivve suodjalusa oainnu birra báhčinguovlluid ásaheapmái ja oktavuođa birra boazodollui sihke ovdal ja maŋŋá 1996. Reivves eai lean árvaluvvon makkárge čovdosat suodjalusa ja boazodoalu soahpameahttunvuođa ektui, ja ráđđi áigu fargga čuovvulit ášši.  </p>
<p type="title">2.5	Dearvvasvuođa- ja sosiálaáššit</p>
<p>Departemeanta lea 2000 jahkái juolludan kr. 4,6 mill. Sámediggái NOU 1995:6 Dearvvasvuođa- ja sosiálabálvalusaid plána čuovvuleapmái sámi álbmogii. Prošeaktaruđaid ohcanáigemearri lei 21.01.00. Leat boahtán ruhtaohcamat 51 prošektii, dain 18 čuovvulanprošeavtta 1998/1999 rájes. 1999:s ledje 59 prošeaktaohcama. Ohcamat lea gieđahallojuvvon, ja kr. 3 710 000 lea juogaduvvon, vrd. mildosa.</p>
<p>Eamiálbmogiid dearvvasvuođabarggu čuovvuleapmi, maid máilmmi dearvvasvuođaorganisašuvdna (WHO ) lea vuolggahan, lea Sámedikki dán áigodaga barggu oassin. Ášši lea loktejuvvon Sámi parlamentáralaš ráđđái danin vai Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiin šaddá oktasaš čuovvuleapmi.</p>
<p>Hálddahuslaš dásis leat bargagoahtán ovttas Helseregion Nord:ain. Sámediggi áigu árvalit mo sámi beali galggašii gozihit dearvvasvuođa- ja sosiálaplánain mat regiovnnalaš dásis leat ráhkaduvvomin.</p>
<p type="title">2.6	Diehtojuohkindoaibma</p>
<p>Ráđđi lea maŋimuš jagi prioriteren vuđolaččat árvvoštallat Sámedikki siskkáldas bargovuogi ja diehtojuohkima. Dán lea leamaš dárbu dahkat go áigguimet iskat mo lea dárbu siskkáldas dieđuide ja maiddái láhčit diehtojuohkinbarggu olggosguvlui. Leat ovttas TromsData AS:ain čađahan ovdaprošeavatta. Ovdaprošeavtta vuođul lea ráhkaduvvon gáibádusčilgehus interneahta ja intraneahta diehtojuohkinfálaldahkii. Gáibádusčilgehus lea sáddejuvvon vejolaš vuovdiide. Áigut bivdit vejolaš vuovdiid buktit fálaldaga ollislaš elektruvnnalaš publiserenčovdosii intranehttii, ekstranehttii ja internehttii. Bargu lea moalkái ja gáibida ollu áiggi, muhto ulbmilin lea ahte Sámedikki ođđa neahttasiiddut galget leat anus go fárret ođđa vistái 2000 čavčča.</p>
<p>Ráđđi lea 15 evttohusa vuođul maid guhtta dáiddára leat sádden sisa, válljen Sámedikki logo. Interiørarkiteakta Rannveig Getz lea ráhkadan dán logo, mas fáddán lea <span type="quote">«Diggi 2»</span>. Dál lea hápmejuvvomin ollislaš gráfalaš dovdomearka oppa sámediggevuogádahkii. Dat mearkkaša ahte buot dokumeanttaide galgá šaddat ođđa designa, ja ahte galget ráhkaduvvot njuolggadusat ja prinsihpat Sámedikki logo ja eará gráfalaš beliid geavaheapmái. Galgá maid ráhkaduvvot designagiehtagirji Sámediggái.</p>
<p>Ovdal geasi áigut ráhkadišgoahtit vuođđu diehtojuohkinávdnasiid. Lea mihttomearrin vuos ráhkadit vuođđodieđuid Sámedikki birra olbmuid váras geat guossis finadit. Dieđut galget heivehuvvot gihppagiidda ja eará diehtojuohkinávdnasiidda Sámedikki birra.</p>
<p>Ráđđi lea maid ovddidan cealkámuša geatnegasvuođa- ja vuoigatvuođadieđuid birra interneahtas (06.04.00 reive) ja cealkinfriijavuođakommišuvnna čielggadussii NOU 1999:27 (vrd. ášši R 31/00, čoahkkingirji 3/00).</p>
<p type="title">2.7	Sámediggeválga 2001:s</p>
<p>Gielda- ja guovludepartemeanta lea politihkalaš dásis mearridan ahte Sámedikki mearrádus áššis 9/00 Sámelága ja Sámedikki válganjuolggadusaid revideren, ii galgga čuovvuluvvot, earret čuokkis Sámedikki válganammagottiid ásaheami birra, nu ahte ea.ea. kretsasámeválgastivrraid bargu sirdojuvvošii guovddáš válganammagoddái. Dán birra muitaluvvui ea.ea. čoahkkimis 26.04.00 stáhtačálli Steinar Pedersen ja presideantta gaskka. Departemeanta áigu buktit čálalaš čilgehusa áššis.</p>
<p>Gielda- ja guovludepartemeanta lea nammadan joavkku mas Sámedikki hálddahus lea mielde, ja mii galgá ráhkkanit 2001 válgii. Joavkku vuosttas čoahkkin lei 11.04.00. Čoahkkimis geahčaduvvui ráhkkananbargoplána 2001 sámediggeválgii. Departemeanta lohpidii maid fargga bidjat fápmui válganjuolggadusaid § 17 mearrádusa sámepolitihkalaš ovttadagaid registrerema birra.</p>
<p>Deparemeanta áigu ovdal borgemánu-čakčamánu loahpa ráhkadit ođđa njuolggadusaid mat galget sáddejuvvot gulaskuddamii. Dat áigu maid dán čavčča ovddidit odeldiggeproposišuvnna sámelága rievdadusaid birra kretsasámeválgastivrraid heaittiheami dáfus. Sátni <em type="italic">kretsasámeválgastivra </em>lea namuhuvvon ovtta sajis lágas, ja dan ferte rievdadit. </p>
<p>Departemeanta lei maid hui mielas álggahit diehtojuohkindoaimmaid mat galggašedje olbmuid movttiidahttit čálihit iežaset sámi jienastuslohkui ja jienastit sámediggeválggas. Ráđđi lea duhtavaš dasa, ja áigu čuovvulit ášši dárkileabbo ságastallamiin departemeanttain.</p>
<p>Ráđđi áigu maid ođđasis nammadit válgajoavkku mii earenoamážit galgá árvvoštallat Sámedikki mandáhtajuogadeami ja válgabiirejuogadeami. Dát bargu galggašii gárvanit oktanaga guovddáš láhkalávdegotti bargguin, namalassii 2001 guovvamánus, ja danne ii gártta dat guoskat ovdal go 2005 sámediggeválgii.</p>
<p type="title">2.8	Sámi duhátjahkebáiki — nuortalaš museá</p>
<p>Presideanta lea čoahkkimis Gielda- ja guovludepartemeantta (GGD) stáhtačálli Steinar Pedersen:ain 26.04.00 bivdán GGD:a váldit ovddasvástádusa ja fuolahit ahte Ráđđehus juolluda ruđaid nuortalaš museávistti duohtandahkamii 2001:s. Presideanta logai Sámedikki ballat ahte Stuorradikki gieđahallan ii čuovvuluvvo 2001:s (vrd. Innst. S. 246 ja Budsjettinnst. S. Nr. 2 — 1999-2000).</p>
<p>Presideanta dáhtui maid GGD:a hálahit Kulturdepartemeantta (KD) ođđasis árvvoštallat doarjjaohcama nášuvnnalaš sámi duhátjahkečalmmusteapmái mii galggašii lágiduvvot kulturvahkkun čakčat (oktiibuot kr. 184 000 KD:s ja GGD:s). KD lea biehttalan ohcama dainna ákkain ahte eai atte doarjaga ovttaskas guovlluid duhátjahkečalmmustemiide. Nášuvnnalaš sámi duhátjahkečalmmusteapmi ii leat ovttaskas guovllu čalmmusteapmi, ja GGD lea lohpidan ovddidit ášši.</p>
<p>Čoahkkimis kulturminister Ellen Horn:ain 03.05.00 jearai presideanta fas ođđasis gosa departemeantta vástádus Sámedikki ja Stuorradikki mearrádussii juolludeami hárrái nuortalaš museái 2001:s lea šaddan. Stáhtaráđđi muitalii ahte departemeanta dáhtošii huksejuvvot ođđa vistti, ja dat lea maid duođaštuvvon 09.05.00 reivves, gč. mildosa. Sámediggeráđđi lea duhtavaš go departemeanta viimmat lea mearridan maid dáhttu, ja vuordá juolludeami juo 2001:s.</p>
<p type="title">2.9	Guolástusáššit</p>
<p>Presideanta ja ráđđelahttu Berit Ranveig Nilssen leaba 05.05.00 leamaš čoahkkimis guolástusminister Otto Gregussen:ain. Čoahkkima fáddán ledje Sámi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplána, sámi guolástuslávdegotti árvalusa (geigejuvvon 10.04.97) čuovvuleapmi, gonarasreabbá — hálddašeapmi, bivdu ja dutkan — ja njuorjo- ja <span type="quote">«kveis»</span>-váttisvuohta riddo- ja vuotnaguovlluin. Guolástusminister lei mielas ođđasis árvvoštallat ášši ruđaid hárrái Sámi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplána čuovvuleapmái, earenoamážit danne go plána čuovvula máŋga sámi guolástuslávdegotti evttohusain. Ráđđi áigu fas ovddidit departementii čálalaš gažaldaga dán birra. Go lea sáhka reappás resursan, de dáhtui ráđđi eambbo reabbábivddu ja eambbo dutkama váikkuhusain, ja ruđaid bivdoneavvuid ovddideapmái. Ráđđi dáhtui maid guolásteddjiide/riddo- ja vuotnafatnasiidda sihkkarastit buhtadusa vahágiid ovddas maid njurjot leat dagahan ja lobi bivdit eambbo njuruid, ja ahte Sámediggi galgá beassat leat mielde hálddašeamen riddonjurjo. Maiddái eambbo dutkan <span type="quote">«kveisa»</span> váhágiin ovddiduvvui áššin. Guolástusminister dovddai áššiid bures ja lei oppalaččat buorredáhtolaš Sámedikki evttohusaide, ja Sámediggi galgá ea.ea. bovdejuvvot mielde riddonjurjo hálddašeapmái.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea buktán cealkámuša sáidenuohttuma reguleremii davábealde 62 govdodatgráđa (06.03.00 reive). Ráđđi atná buorrin go Guolástusdepartemeanta ii bija guollebuktingáibádusaid fatnasiidda mat leat vuollel 13 mehtera go áigot searvat sáidenuohttumii. Ráđđi dáhtošii ahte buohkat geain lea fanas mii lea vuollel 13 mehtera ja bivdet sáiddi oktoealáhussan dahke lotnolassii eará ealáhusain, galget beassat nuhtiin bivdit beroškeahttá leat go guolástanlogu A dahje B bláđis.</p>
<p>Ráđđi ii leat dorjon evttohusa bajidit sáiddi lassibivdun 25% rájes 40% rádjái fatnasiidda mat leat vuollel 28 mehtera, davábealde 62 govdodatgráđa (27.03.00 reive). Norgga guolásteddjiidsearvvi evttohusa bajidit dán jagi sáideeari 4000 tonnain, eat doarjjo danne go dat čuozašii mearriduvvon ollilaš sáideearrái davábealde 62 govdodatgráđa. Sáiddi lassibivddu bajideapmi vuosttas áigodagas čuozašii maid riddo- ja vuotnafatnasiid sáiddi geasse- ja čakčabivdui.</p>
<p>Ráđđi vuosttalda luossabivddu viiddideami Finnmárkkus borgemánu 31. beaivái, danne go evttohus dagahivččii ahte gođđoguollebivdu lassánivččii dálá ektui. Dán lea ráđđi 08.03.00 cealkán njuolggadusrievdadusaid oktavuođas anadroma luossaguollebivddu ja sáivaguollebivddu birra čázádagain Finnmárkkus. Ráđđi lea maid ávžžuhan jávkadit johkanjálbmeráfáidahttima Riehppovuonjogas ja Ráirrojogas. Ráđđi ohcala maid doaibmabijuid luossabivdovuoigatvuođaid máhcaheami oktavuođas báikegotti olbmuide.</p>
<p>Ráđđi ii doarjjo Finnmárkku fylkkamánni rievdadusevttohusaid ráfáidahttinavádagad birra johkaoivožiin Finnmárkkus (11.04.00 reivves). Ráđđi dáhttu fylkkamánni čielgaseabbot čilget manne dáhtošii reguleret máddodaga omd. ráfáidahttinavádagaid ásahemiin ja viiddidemiin johkaoivožiin.</p>
<p>Go lea sáhka regiovnnalaš fágaráđis luossabivdui Finnmárkkus, de ii leat ráđi mielas nu vuogas leat mielde fágaráđis (27.03.00 reive) ea.ea. danne go Sámediggi nášuvnnalaš orgánan ii báljo sáhte searvat hálddašeapmái dán dásis.</p>
<p>Rádjeevttohusaid oktavuođas autoliidnabivdui Norgga rittus, lea ráđđi evttohan ahte stuorra autoliidnafatnasat galget bivdit guhkeleappus eret gáttis (26.04.00 reive). Ráđi mielas lea buoremus juohkit autoliidnafatnasiid golmma sturrodahkii, ja ahte fatnasat mat lea badjel 70 juolggi dahje main lea galmmihanvejolašvuohta galget bivdit olggobealde 12 návtalaš miilla, fatnasat gaskal 55 ja 70 juolggi galget bivdit olggobelalde 4 návtalaš miilla, go fas fatnasat vuollel 55 juolggi ožžot bivdit gokko heive buoremusat.</p>
<p>Guolástusdirektoráhta pilotprošeavtta čađaheami oktavuođas ollislaš dorske-, dikso- ja sáideeriid oktavuođas 2001:s, lei hálddáhus mielde bargojoavkočoahkkimis Bergenis 28.04.00.</p>
<p type="title">2.10	Báikkáláš hálddašeapmi — sámi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplána čuovvuleapmi</p>
<p>18.02.00 dollui hálddahuslaš dási čoahkkin Gielda- ja guovludepartemeantta, Guolástusdepartemeantta, Birasgáhttendepartemeantta ja Sámedikki gaskka. Čoahkkin mearriduvvui maŋŋá go Sámediggi 11.09.00 dáhtui čoahkkima Gielda- ja guovludepartemeanttain gos govda dásis sáhttá digáštallat báikkálaš guolástushálddašeami. Čoahkkima boađusin lei ahte Sámediggi — ovttas namuhuvvon departemeanttaiguin ja signálaid vuođul mat čoahkkimis ovddiduvvojedje — galgá jođihit viidáseabbo barggu.</p>
<p>Čuovvulan dihte dán barggu dollui 08.05.00 čoahkkin Sámedikki hálddahusa, Deanu, Gáŋgaviikka ja Bearralvákki gielddaid ja Guolástusdirektoráhta Finnmárkku guovllukántuvrra gaskka. Čoahkkima áigumuššan lei dahkat oainnusin makkár dárbbut leat báikkálaš hálddašeapmái Deanuvuonas. Ášši galgá maŋŋá gieđahallojuvvot politihkalaččat.</p>
<p>Báikkálaš hálddašeami dáfus Divttasvuonas ja Ivggus, lea Sámi ealáhusráđđi dálá bušeahttarámmaid siskkobealde mearridan vuos álggahit dán Deanuvuonas. Dasto áigu várret ruđaid ulbmilii Divttasvuonas ja Ivggus. Jos Guolástusdepartemeanta veahkehivččii ruđaiguin doaibmaplánii dán jagi juo, de livččii buoret vuođđu hoahpuhit barggu dán guovtti vuonas (vrd. čuo. 2.9 ovddabealde).</p>
<p type="title">2.11	Báikkálaš Agenda 21, sámi guovddáš</p>
<p>Prošeaktajođiheaddji álggii virgái 01.02.00. Lea ráhkaduvvon strategiijaplána Sámedikki bargui Báikkálaš Agendain 21 (BA21), mii gieđahallojuvvui Sámi kulturmuitoráđi čoahkkimis 12.03.00. Plána lohká bajimuš mihttomearrin ahte <em type="italic">« </em><em type="italic">Sámedikki Báikkálaš Agenda 21 doaibma galgá váikkuhit duohtandahkat birasustitlaš daguid sámi servodagas oainnusindagadettiin ja doarjjodettiin dahkomolssaeavttuid mat dolvot ceavcilis ovdáneami guvlui.» </em> </p>
<p>Leat váldán oktavuođa muhtun Finnmárkku gielddaiguin, fylkkagielddain ja eará báikkálaš ja regiovnnalaš aktøraiguin ovttastahttin dihte BA21 sihke Sámedikki iežas plánaid čađaheapmái ja eará báikkálaš ja regiovnnalaš ovdánanproseassaide. Dál leat bargamin ovttastahttit BA21 Sámi riddo- ja vuotnaguovlluid doaibmaplána ja Mánáid- ja nuoraidprošeavtta čađahemiide. Leat maid bargamin dan ala ahte relevánta dieđut ja máhttu BA21 birra galget leat fidnemis sámegillii. </p>
<p type="title">2.12	Ráđđehusa Davvi-Norgga lávdegoddi</p>
<p>Presideanta lea ovttas 4 davimus fylkkaid fylkkasátnejođiheddjiiguin leamaš čoahkkimis stáhtaminister Jens Stoltenberg:ain 09.05.00 ráđđehusa Davvi-Norgga lávdegotti joatkima birra. Boađusin lei ahte lávdegotti bargu galgá jotkojuvvot čoahkkiimiin stáhtaministera, guoskevaš stáhtaráđiid, sámediggepresideantta ja 4 davimus fylkkaid fylkkasátnejođiheddjiid gaskka. Čoahkkimiid logu ja čoahkkimiid hámi galget árvvoštallat lagabui. Čoahkkimat galget dollojuvvot davvin sierralágan fáttáiguin, muhto galgá bidjat unnit deattu oktasaš oidnui áššiin hálddahuslaš dásis. Galgá maid nammaduvvot sierra stáhtačállilávdegoddi Davvi-Norgii ovttastahttin dihte Ráđđehusa barggu riikkaoasi ektui.</p>
<p type="title">2.13	Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR)</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđđi vuođđuduvvui Kárášjogas 02.03.00. Vuosttas stivrračoahkkin dollojuvvo Kárášjogas 09.05.00. Áššelisttu áššin leat Sámi parlamentáralaš ráđi barggu ruhtadeapmi, Interreg-bargu, Árktalaš ráđđi, Barentsovttasbarggu eamiálbmotáššit, sámeministeriid ja sámediggepresideanttaid oktasasčoahkkin 2000 čavčča ja sámi ovddasteapmi Davviriikkaid Ráđis.</p>
<p type="title">2.14	Eamiálbmotáššiide bissovaš forum ON:s</p>
<p>ON:a olmmošvuoigatvuođakommišuvdna lea 27.04.00 mearridan resolušuvnna mii rávve ásahit bissovaš foruma ON:s eamiálbmotáššiide. Doaivumis ON:a ekonomalaš ja sosiálalaš ráđđi (ECOSOC) dohkkeha dan dán jagi suoidnemánus. 2000 juovlamánus mearrida vuordimis ON:a váldočoahkkin loahpalaččat ásaheami.</p>
<p>Ođđa orgána šaddá ECOSOC:a nuolgga vuollásažžan, nappo hui badjin ON:as. Mandáhta šaddá viiddis ja šaddá guoskat olmmošvuoigatvuođaide, birrasii, dearvvasvuhtii, ja ovddidan-ja oahpahusáššiide. Orgánas galggašedje evttohusa mielde leat 16 áššedovdi — 8 ráđđehusáššedovdi ja 8 eamiálbmotáššedovdi. Vuordimis šaddá nu ahte sámi guovllut ja Ruonáeana dahket ovtta regiovnna.</p>
<p>Sámediggeráđi mielas lea buorre go bissovaš foruma ásaheapmi orru ollašuvvamin dán jagi juovlamánus, vai beassá nannet ja ovddidit riikkaidgaskasaš eamiálbmotvuoigatvuođabarggu.</p>
<p>Ráđđi lea dáhtton čoahkkima olgoriikkaministeriin digáštallan dihte barggu ON:a eamiálbmotjulggaštusain ja bissovaš forumain, ja dasto ovttasbarggu Olgoriikkadepartemeantta ja Sámedikki gaskka, Barentsovttasbarggu eamiálbmotáššiid, Árktalaš ráđi eamiálbmotbeali ja 2001 stáhtabušeahta.</p>
<p type="title">2.15	Árktalaš ráđđi — searvan SDP:ii</p>
<p>Hálddahus lea áigodagas searvan workshop:ii boazodoalu birra  (22.-24.03.00) ja guolásteami birra (05.-06.04.00) maid Árktalaš ráđđi lea lágidan. Dát áššit dahket ovttas oljjuin/gássain Árktalaš ráđi prográmma ceavzilis ovdáneami áŋgiruššansurggiid (Sustainable Developement program - SDP). Hálddahus lei maid mielde SDP:a stivrenjoavkku čoahkkimis 12.04.00. Dán čoahkkimis ovddidii stivrenjoavku čoahkkáigeasu w orkshopaid vásihusain, ja digáštalai boahttevaš nášuvnnalaš strategiijaid dán golmma áŋgiruššansuorggis.</p>
<p>Sihke boazodoalu ja guolásteami  w orkshopaid ja stivrenjoavkočoahkkima vásihusat čájehit ahte ceavzilis ovdáneami prográmma barggus lea váilevaš áddejupmi eamiálbmotperspektiivvas. Dan oaidná čielgasit ea.ea. strategiijadokumeanttas mii boazodollui lea ráhkaduvvon. Dat lea hui imaš danne go boazodoallu lea máŋgga Árktisa eamiálbmotkultuvrra ávnnaslaš vuođu hui deaŧalaš oassin. Dan vuođu geažil mii dáin áššiin lei Árktalaš ráđi vuosttas ministeriid čoahkkimis 1998:s, lea Sámediggeráđi mielas imaš go eamiálbmotprofiila váilu. Dilli dahká dárbun áiggi mielde dárkileabbot árvvoštallat Sámedikki searvama prográmmii. Presideanta lea dáhtton čoahkkima olgoriikkaministeriin, gos ea.ea. árktalaš ovttasbargu galgá digáštallojuvvot.</p>
<p type="title">2.16	Amazonas:a eamiálbmogiid dilli</p>
<p>Várrepresideanta deaivvai 03.04.00 eamiálbmotorganisašuvnna Organizasion de Pueblo de Indigenas de Amazonia (OPIAC) jođiheaddji Emperatriz Cahuache Casade. Son muitalii Amazonas:a eamiálbmogiid hui váttis dili birra. 80% riidduin main geavahit vearjjuid, dáhpáhuvvet eamiálbmogiid ássanguovlluin, ja earenoamážit mánát, nuorat ja nissonat šaddet gillát vearredaguid. Eamiálbmogat eai ane iežaset riidduid oasálažžan, muhto ahte sii dat leat geat šaddet gillát — maiddái danne go bággejuvvojit válljet beali riiddus.</p>
<p>OPIAC:a jođiheaddji dáhtošii riikkaidgaskasaš servodaga beroštumi ja veahki bágget eiseválddiid ja guovllu geriljáid sihkkarastit eamiálgmogiid birgejumi ja sihkkarvuođa Amazonas:is. Áigumuššan lea oažžut soađi eret jungelis, iige eamiálgmogiid. Norga lea okta dain stáhtain mat leat čájehan beroštumi ráfiprosessii, ja danne ferte Norga gullat dili birra ja gáibádusaid birra maid eamiálbmogat leat bidjan ráfiprosessii ovdal boahtte čoahkkima stáhtaid gaskka geassemánu vuosttas vahku. Veahki ja heahteveahki galggašii kanaliseret eamiálbmotorganisašuvnnaid čađa, danne go vásihusat čájehit ahte sihke eiseválddit ja geriljá geavahit riiddus dán veahki gaskaoapmin vuortnuhit eamiálbmogiid.</p>
<p>Sámediggeráđđi áigu ovddidit ášši Amazonas:a eamiálbmogiid dili birra ja ráfiproseassa birra čoahkkimis olgoriikkaministeriin.</p>
<p type="title">2.17	Sámediggevisti — sisafárren ja rahpan</p>
<p>Ođđaseamos plána mielde galgá visti leat gárvvis 05.07.00 rádjái. Mii doaivut ahte maŋŋá go teknihkalaš rusttegat leat geahččaluvvon muhtun áiggi ja møbelat ja diekkárat leat sajis, de sáhttit mii loahpahit fárrema borgemánu 15. b. rádjái. Vistti virggálaš rahpama galggašii majestehtalaš Gonagas Harald V doaimmahit. Dievasčoahkkin šaddá vahkus dastá maŋŋá rahpama. Leat ráhkadeamen prográmma rahpamii, dievasčoahkkimii ja eará kultuvrralaš dáhpáhusaide.</p>
<p type="title">2.18	Eará áššit</p>
<p><em type="italic">Sis-Finnmárkku riekteveahkkekantuvra </em></p>
<p>Dan oktavuođas go Stuorradiggi gieđahalai stuorradiggedieđáhusa nr. 25 (1999-2000) nuvttá riekteveahki birra, lea ráđđi (13.04.00 reivves) dadjan ahte atná riekteveahkkefálaldaga stáhtalaš ovddasvástádussan ja ahte Sis-Finnmárkku álbmoga riektesihkkarvuođa goziheapmi ii galggašii leat ovttaskas gielddaid ekonomiija duohken. Danne lea ráđđi dáhtton Stuorradikki leat mielde fuolaheamen Sis-Finnmárkku riekteveahkkekantuvrii ollislaš stáhtalaš ruhtadeami 2001 rájes.</p>
<p><em type="italic">Livnnethálddašeami organiseren </em></p>
<p>Livnnethálddašeami organiserenmálle válljemis lea ráđđi cealkámušastis (24.03.00 reivves) čujuhan guovtti prinsihpalaš beallái, 1) etáhta sámegiel bálvalusa goziheapmi ja sihkkarastin, ja 2) livnnetetáhta fálaldagaid organiseren dakkár vugiin ahte ii leat vahágin olbmuide geat orrot doaresbeal guovlluin.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki politihkkáriid penšunortnet </em></p>
<p>Ráđđi lea ođđasis ceggen ášši dohkálaš penšunortnega birra Sámedikki politihkkáriidda ja ámmátlaččaide, ja lea dáhtton Bargo- ja hálddahusdepartemeantta (17.04.00 reivves) ovddidit vejolaš dárbbašlaš láhkarievdadusaid sihkkarastin dihte dán min oasseáigge- ja ollesáiggepolitihkkáriidda.</p>
<p><em type="italic">Girdibileahta divrudeapmi — Leavdnja, Porsáŋgu </em></p>
<p>01.04.00 rájes lea SAS ožžon girdiruvttu Leavnjja ja Tromssa gaskka, ja deavdin dihte FOT-eavttuid (stáhtasubsidierejuvvon ruvttut), de lea SAS loahpahan eanaš hálbbes mátkkiid ja Eurobonusčuoggáid dinema ja geavaheami. Sámediggeráđđi lea 31.03.00 reivves johtalusministerii muitalan makkár váikkuhusat dás sáhttet leat, ja seammás čujuhan ahte dát rihkku Ráđđehusa Davvi-Norgga lávdegotti vuođđo strategiija regiovdnapolitihka guhkesgaskavahágiid geahpedeami dáfus.</p>
<p>Ráđđi lea maid gieđahallan váidalusáššiid ja dán dievasčoahkkimii áššiid.</p>
<p type="title">3.	Nammadeamit</p>
<p type="title">3.1 	Beaivváš Sámi Teáhter</p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan čuovvovaččaid Beaivváš Sámi Teáhtera stivrii 2000-2004 áigodahkii. <em type="italic">Miellahttun </em><em type="italic">Persovnnalaš várrelahttun </em></p>
<p>Klemet Erland Hætta, Guovdageaidnu, jođiheadj. Sara Márjá Magga, Guovdageaidnu Ailo Gaup, Oslo Inger K. Juuso, Unj árga  Brita Carina Hætta, Guovdageaidnu Hagbart Grønmo, Kárášjohka Sissel Lifjell, Finneidfjord Ann Mari Thomassen, Tovik</p>
<p type="title">3.2	Sámi kulturviesut — doaibma ja investeren</p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan Sámediggeráđi Ing-Lill Pavall (jođiheaddjin), Sámi ealáhusráđi Jarle Jonassen ja Sámi kulturráđi Marianne Balto Henriksen lávdegoddái mii galgá koordineret, ovttastahttit ja geahčadit buot sámi kulturviessoprošeavtaid.</p>
<p type="title">4.	Ođđa áššiid dieđiheapmi — čuovvuleapmi</p>
<p>Sámediggeráđi mearkkašumit ođđa áššiide maid 29.02 - 03.03.00 dievasčoahkkin sáddii Sámediggeráđđái viidáseabbo gieđahallamii.</p>
<p type="title">Evttohus 1 Luondduluosaid jođiheapmi</p>
<p>Sámediggeráđđi lea gullan váttisvuođaid birra mat leat go áigu vuovdit mearra- ja johkaguliid, ja atná hui duođalažžan dan mii dál dáhpáhuvvá luondduluosa jođiheami oktavuođas. Dát váttisvuođat leat lassánan dađistaga go bibmojuvvon luosat leat lassánan márkaniin. Ráđđi atná dáid jođihanváttisvuođaid struktuvrralaš váttisvuohtan maid ii sáhte guhkit áigái čoavdit subsidieremiin, muhto dušše joatkevaš ja guhkesáiggi márkanbargguin. Luondduluosa vuovdinváttisvuođaid dáfus maid evttohus čilge, de lea sáhka márkanváttisvuođas maid ii sáhte čoavdit eará go ovddasvástideaddji guolástan- ja vuovdinorganisašuvnnat ovttas gávnnašedje čovdosiid maid ealáhusa aktørat dohkkehivčče ja maid márkan fuolašii.</p>
<p>Go lea sáhka oktavuođa birra Supmii, de áigut digáštallat ášši Sámi parlamentáralaš ráđi stivrras ja ovddidit dan olgoriikkaministerii vuosttas dábálaš čoahkkimis Barentsovttasbarggu birra.</p>
<p type="title">Evttohus 2 Norgga poastabálvalus</p>
<p>Sámediggeráđđi doarju áirasa Randi Skum go ii loga Norgga poastabálvalusa dohkálažžan boaittobealguovlluin. Sámediggeráđđi áigu čuovvulit ášši stuorradiggedieđáhusa oktavuođas guovllu ja regiovdnapolitihka birra maid Ráđđehus lea ráhkadeamen.</p>
<p type="title">Evttohus 3 Sámi báikenammaregistera ásaheapmi</p>
<p>Sámi nammanevvohatbálvalus mii dál gullá Norgga giellaráđđái, lea juo ollu jagiid čoaggán ja systematiseren sámi báikenamaid. Dán bálvalusa berre nannet ja árvvoštallat sirdit Sámediggái. Sámediggeráđđi áigu ovttas Sámi giellaráđiin árvvoštallat ášši dárkileabbot.</p>
<p type="title">Evttohus 4 Sis-Finnmárkku boazodoalu dilli</p>
<p>Guovvamánu dievasčoahkkimis ožžo Sámedikki áirasat diehtit ahte láhkaevttohus bággodoaibmabijuid birra ii šatta ovddiduvvot. Čujuhit maid ášši 26/00 áššebáhpiriidda.</p>
<p>Ráđđi lea 25.02.00 reivves ovddidan Guovdageainnu njuovahatášši gielddaministerii. Sis-Finnmárkku ovddidanforum lea 07.-08.03.00 digáštallan ášši. Doppe sohppojuvvui ahte Guovdageainnu suohkan dáhttu čoahkkima Gielda- ja guovludepartemeanttain, Finnmárkku fylkkagielddain ja Sámedikkiin digáštallan dihte gieldda earenoamáš dili. Dađi mielde go ráđđi diehtá, de lea suohkan ovttas eará aktøraiguin ožžon Guovdageainnu njuovahaga ain doaibmat.</p>
<p type="title">5.	Čoahkkimat</p>
<p type="title">5.1	Čoahkkin Stuorradikki bearaš-, kultur- ja hálddahuslávdegottiin</p>
<p>Presideanta, Sámi kulturráđi jođiheaddji Marianne B. Henriksen ja sámi museástruktuvrra čielggadeaddji Audhild Schanche leat 16.03.00 leamaš čoahkkimis Stuorradikki bearaš-, kultur- ja hálddahuslávdegottiin sámi kulturáššiid birra oppalaččat, ja sámi museáid birra earenoamážit. Čoahkkin lei oassin komiteá stuorradiggedieđáhusa gieđahallamis arkiivvaid, bibliotehkaid ja museáid birra.</p>
<p type="title">5.2	Ođđa čoahkkimat 2001 stáhtabušeahta birra</p>
<p>Presideanttas leat leamaš ođđa čoahkkimat Kulturdepartemeantta stáhtaráđiin ja Gielda- ja guovludepartemeantta stáhtaráđiin (03.05.00) 2001 stáhtabušeahta birra ja Sámedikki doaibmabidjoevttohusaid ja lasáhusevttohusaid birra.</p>
<p type="title">5.3	Sámi áššit Norlánddas</p>
<p>Presideanta lea 27.04.00 leamaš čoahkkimis fylkkaráđđejođiheddjiin, fylkkasátnejođiheddjiin ja Norlándda fylkkagieldda oahpu ja regiovdnapolitihka fylkkaráđiiguin. Čoahkkima fáddán ledje:</p>
<list><p type="listitem">Oarjjevuodnaprošeavtta joatkka. Dás deattuhuvvui earenoamážit dispenserendárbu ruhtadanortnegiid njuolggadusain go investeremat dahkkojit.</p>
<p type="listitem">Ollu sámi oahppit Davvi-Sálttus eai loahpat joatkkaskuvlla. Fylkkagielda lohpidii áššái earenoamáš fuomášumi, ja oččodit lagat oktavuođa Divttasvuona gielddain.</p>
<p type="listitem">Boraspireváttisvuođat. Dál leat fylkka boraspirevahágat kártejuvvomin. Presideanta deattuhii dárbbu ovttastahttit kártema eará fylkkaiguin ja Sámedikkiin.</p>
<p type="listitem">Dárvvasvuođa- ja sosiálabálvalusat sápmelaččaide. Dárbu nannoseabbot čatnat fylkkagieldda ovttaskas prošeavttaide deattuhuvvui.</p>
</list><p>Eará áššit mat digáštallojedje: Muhtun bealit sámi servodagaid definerena oktavuođas Norlánddas, Sámi ovddidanfoandda doaibmaguovlu, Sámi vuoigatvuođalávdegotti viidáseabbo bargu, álbmotmeahcci Divttasvuonas. Fylkkagielda muitalii ođđasis organiserema birra, mii maid guoská sámekonsulentii.</p>
<p type="title">Mildosat:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi čoahkkingirjjit 3/00, 4/00 ja 5/00 (ovdal sáddejuvvon)</p>
<p type="listitem">21.02.00 - 07.05.00 čoahkkimat ja ovddasteamit</p>
<p type="listitem">juolluduvvon doarjja 2000 jagis — dearvvasvuođa- ja sosiálaprošeavttat</p>
<p type="listitem">Kulturdepartemeantta 04.05.00 reive nuortalaš museá birra sámi duhátjahkebáikin</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1, áirasis: Nils Henrik Måsø, Guovddášbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="bold">RABASVUOHTA PRINSIHPPAN </em></p>
<p>Mediaid ságaid mielde doalai Sámi parlamentáralaš ráđđi vuosttaš čoahkkima maŋŋil ásaheami giddejuvvon uvssaid duohken. Guovddášbellodaga sámediggejoavkku prinsihpalaš oaivil lea ahte buot politihkalaš orgánaid doaimmat, maiddái sámepolitihkalaš orgánaid doaimmat, galget doaimmahuvvot nu ahte álbmot beassá diehtit doaimmaid birra. Go čoahkkimat lágiduvvojit giddejuvvon uvssaid duohken, de ii addo vejolašvuohta rahpasit ságastallat ja jurdagiid lonohallat, mii lea demokráhtalaš mearridanproseassaid ja álbmotstivrejumi ovddideami vuođđu. Vuoigatvuohta dieđuid oažžut lea dárbbašlaš juohke ovttaskas olbmo servodatdigáštallansearvamii. Guovddášbellodat ovddida danne čuovvovaš evttohusa:</p>
<p>Rabas ságastallan ja oaiviliid lonohallan leat demokráhtalaš mearridanproseassaid nannema ja álbmotstivrejumi ovddideami vuođđu. Sámediggi áigu danne bargat dan badjelii ahte rabasvuođaprinsihpa vuoigatvuohta geavahuvvo dán áigumuša ektui. Dát lea erenoamáš deaŧalaš go lea duohta váttis boktit viiddis ja nanu beroštumi sámepolitihkkii jienasteddjiid gaskkas. Rabas čoahkkimat boktet almmolaš beroštumi sámi gažaldagaide, ja láhčet dili dihto politihkalaš dárkkástussii dasa mii dáhpáhuvvá mediaid bokte ja politihkalaš oponiovnna bokte.</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 2, áirasis: Nils Henrik Måsø, Guovddášbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="bold">FINNMÁRKKU LUOSSABIVDDU FÁGARÁĐĐI </em></p>
<p>Sámediggeráđi doaibmačilgehusas boahtá čuo. 2.9:s ovdan ahte ráđđi ii ane searvama Finnmárkku luossabivddu fágaráđđái nu vuogasin. Mearrádusastis ákkastallá Sámediggeráđđi ahte Sámediggi lea našuvnnalaš orgána, ja ahte Sámediggi danne ii sáhte leat mielde hálddašeami regiovnnalaš dásis. Dán gal GB sámediggejoavku imaštallá. Jus Sámediggi galgá sáhttit vuhtiiváldit čuozáhusaid Sámediggeráđi ákkastallamis, de šaddá Sámediggái váttis ákkastallat oasálastima eará regiovnnalaš hálddašanorgánain nugo omd. boahttevaš Finnmárkku eananhálddašeamis, boazodoalu guovllustivrrain, Landsdelsutvalg:as jna.</p>
<p>GB sámediggejoavku oaivvilda ahte luossabivddu fágaráđđi lea deaŧalaš oažžun dihte buoret oktavuođa Fylkkamánni ja vuoigatvuođaoamasteddjiid gaskka. Maŋemus áiggiid reguleremat leat erenoamážit čuohcán sámi luossabivdiide váilevaš ovddasteami geažil hálddašansystemas. Guovddášbellodaga sámediggejoavku ovddida danne čuovvovaš evttohusa:</p>
<p>Sámediggi mieđiha searvat Finnmárkku luossabivddu regiovnnalaš fágaráđđái. Dákkár fágaráđi ásaheapmi lea buorre hálddašaneiseválddiid ja vuoigatvuođaoamasteddjiid oktavuođa nannema várás. Maiddái sámi beroštumit fertejit nannejuvvot dán oktavuođas.</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámediggeráđi dieđáhus ja buktojuvvon mearkkašumit váldojuvvojit vuhtii.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Ragnhild Nystad, áššeovddideaddji</p>
<p>2.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>3.</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>4.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>5.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Per Solli</p>
<p>6.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>7.</p>
<p>Birger Nymo</p>
<p>8.</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>9.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>10.</p>
<p>Johan Mikkel Sara</p>
<p>11.</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>12.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>13.</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>14.</p>
<p>Eva Josefsen</p>
<p>15.</p>
<p>Amund Eriksen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Amund Eriksen</p>
<p>16.</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p>17.</p>
<p>Olav Dikkanen</p>
<p>18.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>19.</p>
<p>Klemet Erland Hætta</p>
<p>20.</p>
<p>Randi Solli Pedersen</p>
<p>21.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>22.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>23.</p>
<p>Geir Liland</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>Geir Liland</p>
<p>24.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>25.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>26.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>27.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Nils Henrik Måsø (čoahkkinortn.)</p>
<p>Sven-Roald Nystø (čoahkkinortn)</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámediggeráđi dieđáhus ja mearkkašumit váldojuvvojedje diehtun.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 15.55.</p>
<p type="title">Ášši 20/00	Gažaldagat Sámediggeráđđái Sámedikki čoahkkinortnega § 11 vuođul</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 15.55.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Gažaldat áirasis Egil Olli, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
<p type="listitem">Gažaldat áirasis Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon gažaldagat, vástádusat ja vejolaš eavttuhusat</p>
<p type="title">Gažaldat áirasis Egil Olli, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="italic">Sámedikki oasálastin boazodoalu nissondoaibmabijuid refereansajoavkkus </em></p>
<p>Mii čujuhit Bargiidbellodaga sámediggejoavkku 26.03.00 beaiváduvvon reivii.</p>
<p>Sámedikki mihttomearrin lea, sitáhta Sámediggeplánas; « <em type="italic">Nissonolbmuid árvvuid ja prioriteremiid ferte deattuhit, árvvus atnit ja ovttastahttit Sámedikki politihkkii vuoiggalašvuođaoainnu ja ollislaš perspektiivva vuođul ávkin sámi servodahkii </em>.» </p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavkku mielas lea hirbmat deaŧalaš ahte Sámediggi lea mielde nannemin nissonolbmuid dili boazodoalus. Boazodoallu lea nuppástuhttojuvvomin, ja ollugat várra ain bággehallet heaitit ealáhusas. Danne lea ge deatalaš nannet nissonolbmuid vuoigatvuođaid vai sii sáhttet searvat ja ieža dinet. Danne jearrat Sámediggeráđis čuovvuvaččat:</p>
<list><p type="listitem">Movt sáhttet mis Sámedikkis lea buorit nissonpolitihkalaš áigumušat go eat vuorut boazodoalu nissondoaibmabiddjoprošektii searvama, masa boazodoallohálddašeapmi lea bovden?</p>
<p type="listitem">Movt galgá Sámediggi juksat ollislaš ealáhuspolitihka nissoniid ektui boazodoalus, maiddái dásseárvopolitihkalaš konkrehta doaibmabiddjoáigumušaid ektui?</p>
</list><p type="title">Sámediggeráđi vástádus:</p>
<p>Sámedikkis lea álbmotválljen našuvnnalaš orgánan ovddasvástádus sámi beroštumiide buot sápmelaččaide guoskevaš áššiin ja gažaldagain.</p>
<p>Gielda- ja guovludepartementta lea várren 1 mill ruvnno (Boazodoalu ovdánahttinfoandda bokte) mat galget geavahuvvot sierralágan doaimmaide mat buktet bistevaš bohtosiid ja mat sáhttet addit ođđa bargosajiid ealáhusa siskkobealde. Ulbmil ruhtageavahemiin lea joksat buoret dási ja nannet nissonolbmuid vuoigatvuođaid boazodoalus. Lea hálddahusdásis biddjon čoahkkái referánsajoavku gos Gieldda- ja guovludepartementta, Eanandoallodepartementta, NBR ja Sáráhkká leat ovddastuvvon. Sámediggi lei maid bovdejuvvon searvat.</p>
<p>Sámediggi lea ollu gerddiid cealkán, ahte boazodoalus lea dárbu nannet nissonolbmuid dili ja vuoigatvuođaid. Mii guoská ovddastussii, de bidjá Sámediggeráđđi vuođđun dan ahte Sámedikki politihkkárat ovddastit politihkalaš forain politihkalaš ovddastusain, ja hálddahus searvá ámmát- ja virgeolbmuid dásis.</p>
<p>Sámedikki hálddahusas lea garra bargodilli ii ge leat danin sáhttán vuoruhit referánsajovkui searvat. Sámediggeráđđi čujuha vel ahte sámi oaidninsadji ja sámi beroštumit leat bures vuhtii váldojuvvonn NBR ja Sáráhkká ovddasteami bokte. Sámediggeráđđi áigu álohii dárkilit árvvoštallat oassálastima iešguđetlágan referánsajoavkkuide, stivrenjoavkkuide jna. go váldá vuhtii prinsihpalaš beliid iešguđetlágan áššiin, dasa lassin ruđalaš ja olmmošlaš ressurssaid máid Sámediggi hálddaša.</p>
<p type="title">Gažaldat áirasis Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="bold">SÁMEDIKKI OVTTASBARGU EARÁIGUIN </em></p>
<p>Muhtun áigi dassái bođiimet diehtit ahte Sámediggeráđđi ii háliidan ahte Sámediggi galggai searvat Finnmárkku luossabivddu guovllu fágaráđđái. Ággan dasa leai ahte Sámediggi lea našuvnnalaš orgána, go fas diet ráđđi lea guovlulaš.</p>
<p>Mii diehtit dasto ahte dievasčoahkkin guorrasii dasa ahte Sámediggi galgá ohcat Riikkaoasselávdegotti lahttun, mii čielgasit lea guovlulaš orgána. Dasto lea Sámedikki eanetlohku ovdal dorjon ahte Sámediggi galgá váldit badjelasas Sis-Finnmárkku nuppástuhttinprográmma <em type="italic">stivrema </em>, mii lea báikkálaš guovluprográmma, danne ii leat ge imaš jos olbmuide šaddagoahtá váddáset oaidnit oktilašvuođa. </p>
<p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi čilget iežas politihka dán suorggis.</p>
<p type="title">Sámediggeráđi vástádus:</p>
<p>Sámediggi lea álbmotválljen našuvnnalaš orgána mas lea servodatovddidan-ovddasvástádus iešguđet sámi guovlluin ja mii oktiibuot dagaha sámi girjáivuođa. Sámediggi lea ovddastuvvon iešguđet forumain sihke politihkalaš dásis ja hálddahuslaš dásis. Ráđi vuođđun lea vuogádat mas Sámedikki politihkkárat ovddastit dain dásiin main lea politihkalaš ovddasteapmi, ja mas hálddahus ovddasta dain dásiin gis main leat ámmátolbmot. Hálddahuslaš dási ovddasteami dáfus, lea Sámedikki hálddahusas lossa bargodilli ja barggut fertejit danne vuoruhuvvot daid resurssaid mielde maid Sámediggi hálddaša. Danne ii sáhte balljo Sámediggi oasálastit buot dain dásiin main sámi beroštumit meannuduvvojit.</p>
<p>Fuolahan dihte sámi beroštumiid lea Sámediggi ođđajagimánu 14.b. 1998 rájes leamaš ovddastuvvon Anadroma luossabivddu ovttasbargoráđis maid Luondduhálddašandirektoráhta organisere. Anadroma luossabivddu ovttasbargoráđđi lea ráđđi mas buot luossahálddašeami áššesuorggit sáhttet guorahallot dainna ulbmiliin ahte buktit ovttamielalaš neavvagiid ovddasvástideaddji hálddašaneiseváldiide, ja maiddái koordineret almmolaš ja priváhta hálddašeami.</p>
<p>Rieber-Mohn lávdegotti árvalusa mielde (NOU 1999:9) ja St. dieđ. nr. 8 (1999-2000) mielde, boahtá ea. ea. ásahuvvot ovttasbargoorgána stáhtalaš hálddašeapmái. Sámediggeráđđi áigu maiddái dán orgána ásaheami oktavuođas bargat dan badjelii ahte sámi beroštumit fuolahuvvojit dohkálaččat.</p>
<p>Mii guoská Sámedikki beroštumiide Riikaoasselávdegottis, de bargá dát lávdegoddi máŋggain servodatsurggiiguin guovlupolitihkalaš perspektiivvas. Dán barggus lea ollu mii dávjá vástida Sámedikki bargui. Sihke Riikaoasselávdegoddi ja Sámediggi barget ealáhusgažaldagaiguin, kultuvrrain ja kulturmuittuiguin jna. geográfalaš guovllus mii lea measta seamma viiddis go sámi ássanguovlu. Danne lea deaŧalaš ahte Sámediggi beassá váikkuhit Riikkaoasselávdegottis, vai Sámediggi sáhttá leat mielde váikkuhit ja mearridit áššiid lávdegottis. Danne lea unnán áigeguovdil buohtastahttit luossabivddu regiovnnalaš fágaráđi ja Riikkaoasselávdegotti ja Sis-Finnmárkku nuppástuhttinprográmma.</p>
<p>Sámedikki oasálastima dáfus Sis-Finnmárkku Nuppástuhttinprográmmas čujuhii Sámediggi dievasčoahkkinmearrádusastis áššis 24/98 ahte sámi servodahkii lea áibbas dárbbašlaš lihkostuvvat nuppástuhttimiin ja ealáhusovddidemiin. Dainna duogážiin mii áššis lei, ja dat plánat mat ledje prográmma joatkima ja loahpaheami ektui go guoská ovdánahttinforumii Sis-Finnmárkui, de fuomášii Sámediggi váldit eanet ovddasvástádusa badjelasas.</p>
<p>Loahpas berre deattuhuvvot ahte Sámediggái lea hui deaŧalaš ahte sámi guovlluid ođasmuvvi biologalaš resurssat fuolahuvvojit bissovaš vuogi mielde ja ahte sámi vuoigatvuođat ja beroštumit fuolahuvvojit dohkálaččat.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Ášši loahpahuvvui jienasteami haga.</p>
<p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>2.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>3.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>4.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>5.</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>6.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>7.</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>8.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>9.</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>10.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>11.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>12.</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>13.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>14.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>15.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>16.</p>
<p>Olav Dikkanen</p>
<p>17.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Geahča čuoggá III. Jienasteapmi.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 16.40.</p>
<p type="title">Ášši 21/00		Ođđa áššiid almmuheapmi</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23.. b. dii. 16.55.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<p type="title">Ášši 1 áirasis Geir Liland, Sámi válgalihttu:</p>
<p type="title">Norgga-Ruošša guolástuskommišuvdnii searvan</p>
<p>Sámi Válgalihttu dáhttu Sámedikki ožžodit saji Norgga-Ruošša guolástuskommišuvdnii.</p>
<p>Norgga-Ruošša guolástuskommišuvdna hálddaša riddodorskki seamma láhkái go áhpedorskki. Riddodorski lea riddoálbmoga oktasaš árbi. Dát árbi galggašii buorrin sápmelaččaide seamma láhkái go earáide rittus. Sámedikki searvan kommišuvdnii sáhtášii leat mielde váikkuheamen ahte Norgga-Ruošša guolástuskommišuvdna sirre dorskki riddobivdui, mii mearkkaša ahte dáhkida šárka-, liidna- ja fierbmebivdiide riddodorskki várrejumi, iige áhpebivdiide.</p>
<p type="title">Ášši 2 áirasis Asbjørg Skåden, NSR sámediggejoavku:</p>
<p>Sámi goarggut boares Čohkkiraš-guovllus eai geavahuvvon almmolaš registreremiin Norgga bealde. Ovdamearkka dihte šattai Jomna Čoggi John Larsen:in, ja su maŋisboahttiid goargu šattai Larsen. Ná olbmot masse vuoigatvuođa sámi goargoseaset. Dál lea váttis fidnet ruovttoluotta boares goargguid maidda lea oamastanvuoigatvuohta, ea.ea. danne go dan ii sáhte duođaštit Norgga arkiivvain ja danne go dálá Norgga nammaláhka ii ane dáid namaid oamastanvuoigatvuohtan.</p>
<p>Sámediggi galggašii vuolggahit sámi nammaárbevieruid geahčadeami.</p>
<p type="title">Ášši 3 áirasis Einar Lifjell, NSR sámediggejoavku:</p>
<p type="title">Sierra doaibmabijut stuorra vahágiid ovddas maid boraspiret dagahit</p>
<p>1997—98 boazodoallošiehtadusas juolluduvvui 5. protokollas 4 milj. kruvnnu sierra buhtadusaide Tromssas, Norlánddas, Mátta-Trøndelágas ja Hedemárkkus stuorra boraspirevahágiid ovddas.</p>
<p>1998 čavčča ožžo 7 doalu Norlánddas máksojuvvot kr. 100 000,- guhtege ovdagihtii máksun. Bivdit Sámediggeráđi ohcalit mávssu eará doaluide.</p>
<p type="title">Ášši 4 áirasis Josef Vedhugnes, BB sámediggejoavku:</p>
<p><em type="bold">OVDDIT RABAHTTAORTNEGIID JA HÁLBBIDUVVON HATTIID MÁTKKOŠTEDDJIIDE LEAVNNJA GIRDINŠILLJUS FERTE FAS VÁLDIT ATNUI. </em></p>
<p type="title">Mearrádus-evttohus:</p>
<p>Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte eiseváldit mearrádusaideasetguin ja rievdaduvvon njuolggadusaiguin dagahit máŋggalágan rámmaeavttuid ja eahpegovttolaš gilvaleami guovlluid gaskka fylkkas. Dán áššis mielddisbuktet rievdadusat earenoamáš heittot dili guovddáš sámi ássanguvlui.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda guovlupolitihkalaš gáibádusa oktasaš rámmaeavttuid guovlluid gaskka fylkkas leat deŧaleabbon go oktasaš gilvoeavttut girdifitnodagaid gaskka.</p>
<p>Danin gáibida Sámediggi ahte eiseváldit juogo rievdadit njuolggadusaid dahje addet dispensašuvnna dálá njuolggadusain, nu ahte lea vejolaš geavahit bonusortnegiid ja hálbbiduvvon girdibileahttafálaldagaid Leavnnjas buohtalaga eará girdišilljuiguin fylkkas. Dat galgá dáhpáhuvvat ovttatmano.</p>
<p><em type="bold">DUOGÁŠ JA ČILGEHUS: </em></p>
<p>Njukčamánu 1999 fálaldatalmmuheami oktavuođas stádadoarjja girdiruvttuid hárrái, mat gustojedje 01.04.00 rájes, ovddiduvvui gáibádus ahte lojalitehta/bonusprográmmaid bonusčuoggáid ii galgan sáhttit dinet ii ge atnit dákkár ruvttuin.</p>
<p>Gáibádus ovddiduvvui ea. ea. dainna ulbmiliin ahte visot girdifitnodagat galget sáhttit gilvalit oktasaš eavttuid vuođul oktovuoigatvuođa juolludeamis. Almmolaš bálvalusaid ovddasvástádusa hárrái galget buot hattit eará girdimiin fállojuvvot oktasaš eavttuid vuođul buot fitnodagaide.</p>
<p>SAS <span type="quote">«Spesial tilbud/Unike priser»</span> ii atte vejolašvuođa molsut girdifitnodaga mátkki vuolde. Mii fas máksá ahte visot SAS <span type="quote">«Unike Priser»</span> Leavnnjas/Levdnjii loahpahuvvoje 01.04.00 rájes.</p>
<p><em type="bold">VÁIKKUHUSAT OĐĐA ORTNEGA GEAŽIL </em></p>
<p>Váikkuhus eiseváldiid mearrádusas šaddá: Eurobonučuoggáid dinen ja atnin lea loahpahuvvvon.</p>
<p>Dasa lassin lea SAS heaittihan čuovvovaš fálaldagaid eiseválddiid mearrádusa geažil, mat gusket dušše Levdnjii: Jackpot, Super Jackpot, Sportspris, Ungdomspris ja Seniorpris.</p>
<p>Njuolggadusaid rievdadeami bohtosat leat stuora negatiivvalaš rámmaeavttut mat mielddisbuktet ahte gaska -Finnmárkku regiuvdna ja guovddáš sámi guovlu vuoittahallá eará guovlluid ektui maiddái Finnmárkkus. Ovddeš ortnegat mat gusket hálbbiduvvon hattiide ja bonusortnegiidda galget jođánepmosit fas doaibmagoahtit.</p>
<p><em type="bold">LEAVNNJA GIRDIŠILLJU BUOHTASTAHTTOJUVVON EARÁ GIRDIŠILLJUIGUIN FINNMÁRKKUS </em></p>
<p>Čuovvovaš hálbbiduvvon hattit gustojit: <em type="italic">Guovllu girdinšilljut/Widerøe: </em></p>
<list><p type="listitem">Juniorhattit</p>
<p type="listitem">Vuollegis hattit</p>
<p type="listitem">Geassehattit</p>
</list><p><em type="italic">Áltá ja Girkonjárga/SAS </em></p>
<list><p type="listitem">Eurobonusčuoggáid dinen ja atnin</p>
<p type="listitem">Visot SAS <span type="quote">«Unike priser»</span></p>
<p type="listitem">Geasse kampánjjahattit</p>
</list><p><em type="italic">Leavdnja/SAS </em></p>
<list><p type="listitem">Ii mákkárge bajábealde namuhuvvon haddefálaldat maŋŋel 01.04.2000</p>
</list><p>Eiseválddiid gáibádusat ahte galget oktasaš gilvalaneavttut girdifitnodagaid gaskkas, dagahit fylkka gaskaregiuvnna váivves dillái go buohtastahttá fylkka eará guovlluiguin. Dat lea gaskaregiuvnna badjelgeahččan ja ollislaččat álbmoga vealaheapmi.</p>
<p><em type="bold">VÁIKKUHUSAT GASKAFINNMÁRKKU REGIUVDNII DÁID MEARRÁDUSRIEVDADEMIID GEAŽIL: </em></p>
<list><p type="listitem">Diekkár rievdadeapmi čuohcá heittogin sihke gávpe- ja hoteallaealáhussii suohkaniin mat guoskahuvvojit. Sullii 30% jahkedietnasis gaska-Finnmárkku hoteallaealáhusas boahtá konferánssain ja kursadoaimmain.</p>
<p type="listitem">Fálaldagaid heaittiheapmi Leavnnja girdišilljus čuohcá ealáhusaid gánnáhahttimii diein guovlluin. Gaskafylkka negatiivvalaš vealaheapmi addá dasa lassin rámmaeavttuid mat váttisin dahket ođđaálggahemiid ja mat sáhttet maiddái čuohcat ásáiduvvon bargosajiide.</p>
<p type="listitem">Friijaáigemátkkošteaddjit nu go turisttat ja earát geat geavahit Eurobonus ja eará hálbbiduvvon bileahtaid, eai sáhte dan šat dahkat. Váikkuhus šaddá ahte regiuvdna massá ollu luopmo- ja friijaáiggemátkkošteddjiid Leavnnja girdišillju/gaskafylkka badjel.</p>
<p type="listitem">Finnmárkku Valáštallankreatsa (FVK) ovttas sierrakreatsaiguin lágidit jahkásaččat máŋga jođiheddjiid čoahkkima, seminára ja hárjehallančoahkkanema miehtá Finnmárkku, nu maid Kárášjogas ja Porsáŋggus. Diet álget dás duohko válljet girdišilljuid gos fálaldagat ain gávdnojit.</p>
<p type="listitem">SAS Valáštallanhatti (Sportspris) heaittiheapmi čuohcá vuosttažettiin mánáid- ja nuoraidvaláštallamiidda, ja regiuvnna valáštallanservviide.</p>
<p type="listitem">Finnmárkku valáštallanservviid stuorámus golut leat mátkkoštangolut. Go heaittiha valáštallanhattiid, de seammás lea mielde bidjame eambbo goluid mátkkoštanbušehttii.</p>
<p type="listitem">Váikkuhus šaddá ahte unnit nuorat sáhttet searvat gilvvuide, kurssaide ja hárjehallančoahkkanemiide eará guovlluin. Boađusin šaddá ahte mánát ja nuorat dán guovllus eai oaččo seamma ovdánahttinvejolašvuođaid go máid eará sájis fylkkas ožžot.</p>
<p type="listitem">Diekkár rámmaeavttut šaddet leat njuolga badjelgeahččamin min valáštallannuoraide, ii ge leat dohkálaš.</p>
<p type="listitem">Go heaittiha Valáštallanhatti (Sportspris) de dat boahtá čuohcat garrasit ovtta SAS fálaldaga stuorageavaheaddjái, namalassii Finnmárkku Valáštallankretsii ja eará sierrakretsaide main lea hálddahus Leavnnjas.</p>
<p type="listitem">Valaštallanhaddebileahtta šaddá maŋŋel cuoŋománu 1. b. máksit olleshatti danne go eavttut ahte geavahit mini/midi bileahtaid eai heive mátkoštanminstarii. Eaŋkilmátkki haddi Leavnnjas Osloi lassána dan geažil 2400,- ruvnnos 4060,- ruvdnui, mii lea 85% haddeassáneapmi. Álttás lea ain haddi 2400,- ruvnno.</p>
<p type="listitem">Gaska-Finnmárkku regiuvdna lea dasa lassin investeren valáštallananleakkaid máŋga 10-miljovnna ovddas, ja suohkaniin lea dál dakkár infrastruktuvra valáštallanguoski doaimmain mii lea ollu buoret go dat mii lea dábálaš muđui riikkas. Dat valaštallan vuoruheapmi šaddá sakká heajut go Valáštallanhaddi jávká.</p>
</list><p><em type="bold">Álbmot gaskaregiuvnnas: </em></p>
<list><p type="listitem">Rievdaduvvon rámmaeavttut mielddisbuktet vealaheami álbmoga gaskii alla mátkkoštangoluid geažil mat šaddet Leavnnjas go buohtastahttá fylkkain muđui.</p>
<p type="listitem">Earenoamážit šaddet nuorat ja earát geain lea heajos ekonimiija gillát.</p>
<p type="listitem">Lassin oaidnit ahte orro dáhpin šaddame olbmuid gaskkas geavahit eambbo suomabealde girdišilljuid go vulget mátkkoštit luopmo- ja fridjaáiggemátkkiide.</p>
<p type="listitem">Nuorat ja álbmot muđui sámi váldoguovlluin šaddet vealahuvvot ja sidjiide čuhcet rievdaduvvon rámmaeavttut garrasit.</p>
<p type="listitem">Stuora haddeerohusat gaskal Leavnnja ja Álttá dagahit ahte mátkkošteapmi stivrejuvvo aivve Áltái maiddái gaskafylkka mátkkošteddjiid gaskkas. Das lea váikkuhus ahte mátkkošteddjiidlohku njiedjá Leavnnja bokte mii fas mielddisbuktá heajut fálaldagaid.</p>
</list><p>Buot diet oktii mielddisbuktá ahte mátkkošteaddjit Gaska-Finnmárkui ja Gaska-Finnmárkku regiuvnnas ožžot arvat alit mátkkoštangoluid, go buohtástahttá eará guovlluiguin. Dat fas mielddisbuktá regiuvnna unnit bivnnugin álggaheddjiide ja váttisindahká doaimma fitnodagaide mat leat juo julggiid alde.</p>
<p>Bajábealde čilgejuvvon girdiruvttofálaldaga organiseren dagaha dan ahte golut divrot dohkketmeahttumit boaittobealbáikkiid ássiide, ja mainna boaittobealbáikkit vealahuvvojit. Ferte vel lasihuvvot ahte rievdadeapmi buktá ollu lassi mátkkoštangoluid Sámediggái, danne go girdin Leavnnjas Tromsii lea deaŧaleamos Sámediggái.</p>
<p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>Eavttuhusat 1-3 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái. Eavttuhus 4 eavttuhuvvo meannuduvvot maŋimuš áššin dán dievasčoahkkimis:</p>
<p>Ášši 31/00 Ovddit rabahttaortnegiid ja hálbbiduvvon hattiid mátkkošteddjiide Leavnnja girdinšilljus ferte fas váldit atnui</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Geir Liland</p>
<p>2.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>3.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>4.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>5.</p>
<p>Josef Vedhugnes</p>
<p>6.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>7.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jieanasteami lea ná:</p>
<p>Áššit 1-3 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái.</p>
<p>Ášši 4 meannuduvvo maŋimuš áššin dán dievasčoahkkimis; ášši 31/00 Ovddit rabahttaortnegiid ja hálbbiduvvon hattiid mátkkošteddjiide Leavnnja girdinšilljus ferte fas váldit atnui.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 17.20.</p>
<p type="title">Ášši 22/00	2000 bušeahta revideren</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 17.20.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkingirjji oassi áššis 44/99 Sámedikki 2000 bušeahtta</p>
<p type="listitem">Gielda- ja guovludepartemeantta 02.02.2000 juolludusreive</p>
<p type="listitem">Sámedikki 1999 jahkerehketdoallu</p>
<p type="listitem">čoahkkingirjji oassi áššis SG 54/00 — stipeandaortnet</p>
<p type="listitem">Gielda- ja guovludepartemeantta 23.03.2000 reive bálkáruđaid doabasteami birra dan oktavuođas go buhcciidruđaid njuolga refundere stáhtalaš doaimmaide</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámediggi mearrida čuovvovaš rievdadusaid 2000 bušeahtas 1999 jahkerehketdoalu vuođul ja Stuorradikki ja Ráđđehusa láidestemiid vuođul:</p>
<p type="title">Poasta 01 Doaibmagolut</p>
<p>Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 44/99 ja Sámedikki jahkerehketdoalu vuođul rievdaduvvo poasta 01 Doaibmagolut ná:</p>
<p><em type="italic">* Máksosadji 010 Sámediggi, politihkalaš dássi, unniduvvo kr 250.000 lassin dasa mii oidno 1999 jahkerehketdoalus. Dát ruđat sirdojuvvojit ođđa postii Sámedikki opposišuvdnajoavkkut. </em></p>
<p>Máksosajiin lea lassin jahkerehketdoalu loguide gessojuvvon gorrelaččat oktiibuot <em type="bold">kr. 124.000,- </em>gohččojuvvon seastima geažil Sámedikki bálkábušeahtas. </p>
<p>Máksosajis 010 Sámediggi, politihkalaš dássi, galgá <em type="bold">kr. 200.000,- </em>merkejuvvot válganjuolgaduslávdegotti bargui. </p>
<p>Sámi ealáhusráđi doaibmabušeahtta nannejuvvo oktiibuot kr. 177.045,- mas <em type="bold">kr. 150.000,- </em>várrejuvvo Sámedikki bargui sámi interregáŋgiruššama Norgga osiin. </p>
<p type="title">Poasta 45 Stuorát gálvvuid oastin</p>
<p>Stohpogálvvuid oastimis ođđa sámediggevistái lea čájehuvvon ahte bušeahtta lea viehka ollu unnit go galggašii. Jos galggašii oastit gálvvuid maid ođđa visttis dárbbašit, de ferte poastta 45 nannet <em type="bold">kr. 353.733,- </em>. </p>
<p type="title">Poasta 53.1 Sámi nuoraid oahppostipeanda</p>
<p>Sámi nuoraid oahppostipeandaortnega hálddašeapmi sirdojuvvo Sámi giellaráđis Sámedikki oahpahusossodahkii 2000 čakčalohkanbaji rájes.</p>
<p type="title">Poasta 55 Doarjja eará sámi ulbmiliidda</p>
<p>Stuorradikki láidestemiid vuođul ja justeremiid vuođul Sámedikki bušeahttamearrádusa ektui áššis 44/99, rievdaduvvo poastta 55 juolludeapmi ná:</p>
<p><em type="bold">Poasta 55.1 </em>nannejuvvo <em type="bold">kr. 500.000,- </em>Stuorradikki eavttuid vuođul mat dadjet ahte ruđat galget mannat sámepolitihkalaš joavkkuid barggu nannemii. Ruđat juogaduvvojit ortnega gustovaš njuolggadusaid mielde, <em type="italic">Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide. </em></p>
<p><em type="bold">Poasta 55.2 </em>Doarjja Sámedikki opposišuvdnii, ásahuvvo ođđa ortnegin ja juogaduvvo Sámedikki presideantta ja Sámedikki opposišuvdnajoavkkuid šiehtadan šiehtadusa vuođul. </p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 37 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Isak M. O. Hætta, áššejođiheaddji</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámediggi mearrida čuovvovaš rievdadusaid 2000 bušeahtas 1999 jahkerehketdoalu vuođul ja Stuorradikki ja Ráđđehusa láidestemiid vuođul:</p>
<p type="title">Poasta 01 Doaibmagolut</p>
<p>Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 44/99 ja Sámedikki jahkerehketdoalu vuođul rievdaduvvo poasta 01 Doaibmagolut ná:</p>
<p><em type="italic">* Máksosadji 010 Sámediggi, politihkalaš dássi, unniduvvo kr 250.000 lassin dasa mii oidno 1999 jahkerehketdoalus. Dát ruđat sirdojuvvojit ođđa postii Sámedikki opposišuvdnajoavkkut. </em></p>
<p>Máksosajiin lea lassin jahkerehketdoalu loguide gessojuvvon gorrelaččat oktiibuot <em type="bold">kr. 124.000,- </em>gohččojuvvon seastima geažil Sámedikki bálkábušeahtas. </p>
<p>Máksosajis 010 Sámediggi, politihkalaš dássi, galgá <em type="bold">kr. 200.000,- </em>merkejuvvot válganjuolgaduslávdegotti bargui. </p>
<p>Sámi ealáhusráđi doaibmabušeahtta nannejuvvo oktiibuot kr. 177.045,- mas <em type="bold">kr. 150.000,- </em>várrejuvvo Sámedikki bargui sámi interregáŋgiruššama Norgga osiin. </p>
<p type="title">Poasta 45 Stuorát gálvvuid oastin</p>
<p>Stohpogálvvuid oastimis ođđa sámediggevistái lea čájehuvvon ahte bušeahtta lea viehka ollu unnit go galggašii. Jos galggašii oastit gálvvuid maid ođđa visttis dárbbašit, de ferte poastta 45 nannet <em type="bold">kr. 353.733,- </em>. </p>
<p type="title">Poasta 53.1 Sámi nuoraid oahppostipeanda</p>
<p>Sámi nuoraid oahppostipeandaortnega hálddašeapmi sirdojuvvo Sámi giellaráđis Sámedikki oahpahusossodahkii 2000 čakčalohkanbaji rájes.</p>
<p type="title">Poasta 55 Doarjja eará sámi ulbmiliidda</p>
<p>Stuorradikki láidestemiid vuođul ja justeremiid vuođul Sámedikki bušeahttamearrádusa ektui áššis 44/99, rievdaduvvo poastta 55 juolludeapmi ná:</p>
<p><em type="bold">Poasta 55.1 </em>nannejuvvo <em type="bold">kr. 500.000,- </em>Stuorradikki eavttuid vuođul mat dadjet ahte ruđat galget mannat sámepolitihkalaš joavkkuid barggu nannemii. Ruđat juogaduvvojit ortnega gustovaš njuolggadusaid mielde, <em type="italic">Doarjja Sámedikki politihkalaš joavkkuide. </em></p>
<p><em type="bold">Poasta 55.2 </em>Doarjja Sámedikki opposišuvdnii, ásahuvvo ođđa ortnegin ja juogaduvvo Sámedikki presideantta ja Sámedikki opposišuvdnajoavkkuid šiehtadan šiehtadusa vuođul. </p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 23. b. dii. 17.25.</p>
<p type="title">Ášši 23/00	Ovddasvástádus ja hálddašeapmi. Čielggadus Sámedikki vuollásaš ráđiid doaimma boahttevaš organiserema birra</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 09.00.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Ovddasvástádus ja hálddahus - 23.03.00 beaiváduvvon čielggadus Sámedikki vuollásaš ráđiid doaimma boahttevaš organiserema birra.</p>
<p type="listitem">Sámediggeplána</p>
<p type="listitem">Sámedikki vuollásaš ráđiid nammadeapmi, ášši 46/97</p>
<p type="listitem">Sámedikki vuollásaš ráđiid 1998 jahkedieđáhus, ášši 7/99</p>
<p type="listitem">Sámedikki guovlupolitihkalaš bargu, ášši 46/99</p>
<p type="listitem">Sámedikki vuollásaš ráđiid 1999 jahkedieđáhusat, ášši 6/00</p>
<p type="listitem">Presideantta 02.03.00 beaiváduvvon reive Sámedikki joavkojođiheaddjiide</p>
<p type="listitem">Presideantta 23.03.00 beaiváduvvon reive Sámedikki áirasiidda</p>
<p type="listitem">Njukčamánu 23. b. 2000 beaiváduvvon reive bargiidorganisašuvnnaide - čielggadusa gulaskuddan</p>
<p type="listitem">Cuoŋománu 7. b. 2000 beaiváduvvon reive NTL:s - čielggadusa gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Cuoŋománu 10. b. 2000 beaiváduvvon reive Akademihkkáriid searvvis - čielggadusa gulaskuddancealkámuš</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>1.</p>
<p>Sámedikki vuollásaš ráđiid doaimma organiseren galgá rievdaduvvot. Sámedikki hálddahussii ásahuvvo <em type="italic">ossodatstruktuvra </em>. Ođđa formalalaš organisašuvdnastruktuvra ásahuvvo danne go: </p>
<p>a)</p>
<p>dan bokte sáhtášii Sámediggi doaibmat politihkaovddideaddjin ja politihkalaš eavttuid biddjin čielga politihkalaš ja hálddahuslaš ovddasvástáduslinjáiguin.</p>
<p>b)</p>
<p>dan bokte sáhtášii oalle beaktilit geavahit ja koordineret hálddahuslaš resurssaid, ja dasto sáhtášii hálddahusa johtilit rievdadit</p>
<p>c)</p>
<p>dainna gozihuvvojit geavaheaddji beroštumit ja fágalaš čalmmusvuohta hálddašandoaimmain duhtavaččat</p>
<p>2.</p>
<p>Sámediggi ásaha <em type="italic">Sámedikki doarjjastivrra </em>, masa addo Sámedikki doarjjaortnegiid juogadanváldi. Čilgehus mii dán juogadanváldái gullá dáhpáhuvvá Sámedikki bušeahttameannudeami ja doarjjastivrra njuolggadusaid meannudeami bokte. Doarjjastivrra njuolggadusevttohus galgá biddjot Sámediggái meannudeapmái golggotmánus 2000. </p>
<p>3.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čoahkádus lea 7 lahtu ja sis peršuvnnalaš várrelahtut. Sámedikki dievasčoahkkin nammada Sámedikki doarjjastivrra válgaáigodahkii.</p>
<p>4.</p>
<p>Sámediggi ásaha <em type="italic">Sámedikki giellastivrra </em>mii meannuda sámi giellaáššiid. Sámedikki giellastivrra čoahkádus lea 5 lahtu ja sis peršuvnnalaš várrelahtut. Sámediggeráđđi nammada Giellastivrra válgaáigodahkii. </p>
<p>5.</p>
<p>Sámediggi galgá 2001 bušeahta meannudeamis oažžut ođđa bušeahttastruktuvra. Ođđa bušeahttastruktuvrras galget Sámedikki ulbmilat ja vuoruheamit boahtit ovdan čielgaseabbot go ovdalis jagiid bušeahtain. Das galgá maiddái oidnot movt Sámedikki barggu politihkalaš dásis sáhttá nannet.</p>
<p>6.</p>
<p>Sámediggi čujuha iežas 25. - 28.11.1997 mearrádussii áššis 46/97 Sámedikki vuollásaš ráđiid nammadeapmi. Diggi mearridii ráđiid áigodahkii 01.01.1998 - 31.12.2001, jos Sámediggi dan gaskkas ii mearrideaš eará.</p>
<p>Dáláš vuollásaš ráđit heaittihuvvojitt juovlamánu 31. b. 2000. Sámediggeráđđi galgá fuolahit ahte dárbbašlaš ráhkkaneamit ja johtuibidjamat dahkkojuvvojit, nu ahte ođđa formalalaš organisašuvdnastruktuvra doaibmagoahtá ođđajagimánu 1. b. 2001. Eaktuduvvo ahte dát bargu dahkko lávga ovttasráđiid Sámedikki bargiidorganisašuvnnaiguin.</p>
<p type="title">Eavttuhus 1, Roger Pedersen bokte, Sámi válgalihttu:</p>
<p><em type="italic">Lasáhus árvalusa 3. čuoggái maŋŋá maŋimuš cealkaga: </em></p>
<p>Buot Sámedikki joavkkut galget leat ovddastuvvon doarjjastivrras.</p>
<p><em type="italic">Ođđa 7. čuokkis: </em></p>
<p>Sámedikki váldohálddahus nannejuvvo dainna lágiin ahte dálá vuollásaš ráđiid fágahálddahusat biddjojuvvojit váldohálddahusain oktii.</p>
<p><em type="italic">Ođđa 8. čuokkis: </em></p>
<p>Iešguđet guovlluide ásahuvvojit veahkkekantuvrrat, maid bargun lea gozihit ovttaskas olbmuid, fitnodagaid ja earáid beroštumiid geat dárbbašit veahki báikegottiineaset. Dát veahkkekantuvrrat biddjojuvvojit Røros:ii, Snoasái, Divttasvutnii, Tromsii, Unjárgii ja Álttá ja Hammerfeastta gaskii. Veahkkekantuvrraide biddjojit virgái áššemeannudeaddjit geain lea máhttu Sámedikki vuogádaga buot doaimmain.</p>
<p><em type="italic">Ođđa 9. čuokkis: </em></p>
<p>Ásahuvvo lávdegoddevuogádat Nystølávdegotti árvalusa áigumuša mielde. Skábma dievasčoahkkin mearrida lávdegoddevuogádaga málle.</p>
<p><em type="italic">Ođđa 10. čuokkis: </em></p>
<p>Bearráigeahččanlávdegoddi doaibmá doarjjastivrra váidalusorgánan.</p>
<p type="title">Eavttuhus 2, Nils Henrik Måsø bokte, Guovddášbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="bold">EAMBBO ALMMOLAŠVUOHTA PRINSIHPPAN </em></p>
<p>Rabas ságastallan ja oaiviliid lonohallan lea demokráhtalaš mearridanproseassaid nannema ja álbmotstivrejumi ovddideami vuođđu. Sámediggi áigu danne bargat dan badjelii ahte rabasvuođaprinsihpa vuoigatvuohta geavahuvvo dán áigumuša ektui. Dát lea erenoamáš deaŧalaš go lea duohta váttis boktit viiddis ja nanu beroštumi sámepolitihkkii jienasteddjiid gaskka. Rabas čoahkkimat boktet almmolaš beroštumi sámi gažaldagaide, ja láhčet dili dihto politihkalaš dárkkástussii dasa mii dáhpáhuvvá, mediaid bokte ja politihkalaš oponiovnna bokte.</p>
<p type="title">Eavttuhus 3, Josef Vedhugnes bokte, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p><em type="italic">Mearrádusevttohus: </em></p>
<p>Sámediggi mearrida ođđa hálddahuslaš organiserenstruktuvrra nugo oidno árvalusa 1. ja 5. čuoggás. Dan sáhttá bidjat doaibmat nugo lea evttohuvvon. Vuođustus čuoggáin 1a, 2, 3, 4, ja 6 maŋiduvvojit.</p>
<p>Sámediggi maŋida doarjjastivrra ja giellastivrra nammademiid. Dálá politihkalaččat nammaduvvon giellaráđđi, ealáhusráđđi, kulturráđđi, ja kulturmuitoráđđi jotket dassážii go eará mearriduvvo.</p>
<p>Sámediggi dáhttu árvvoštallat lávdegoddemálle, mii sáhtášii nannet Sámedikki politihkalaš organiserema.</p>
<p>Dan vuođul dáhttu Sámediggi lávdegoddemálle čielggaduvvot vai dat šattašii Sámedikki politihkkahábmema eaktoovddideaddjin, ja mas iešguđet fágahálddahusat váldojuvvojit mielde fágalaš vuođđobargui.</p>
<p>Sámediggi eaktuda ahte ášši lassičielggadus ovddiduvvo golggotmánu/skábmamánu dievasčoahkkimii meannudeapmái.</p>
<p><em type="italic">Vuođustus: </em></p>
<p>Vuollásaš ráđiid ođđasis organiserema barggus váilu čielggadus vejolaš politihkalaš málle birra, namalassii lávdegoddemálle birra. Málle geahččaluvvui Sámedikki vuosttas válgaáigodagas, muhto hilgojuvvui maŋŋá.</p>
<p>Sámediggi lea ovdánan buori guvlui, ja dál lea áigi hábmet Sámedikki politihkalaš organisašuvnna nu ahte sámediggeáirasat buorebut besset searvat politihkkahábmemii. Hálddahuslaš ođđasis organiseren sáhttá čađahuvvot beroškeahttá Sámedikki politihkalaš organiserema čielggadeamis.</p>
<p type="title">Sámediggeráđi lassiárvalus:</p>
<p><em type="italic">Ođđa čuo. 7: </em></p>
<p>Sámediggi dáhttu Sámediggeráđi álggahit barggu Sámedikki politihkalaš organiserema árvvoštallamiin. Sámediggi dáhttu ráđi ásahit lávdegotti, mas Sámedikki politihkalaš joavkkut leat ovddastuvvon, doaimmahit árvvoštallama. Sámediggeráđđi ovddida ášši Sámedikki dievasčoahkkimis guovvamánus 2001.</p>
<p type="title">Árvalus 4, NSR, BB, GB ja Friija joavkku oktasaš árvalus:</p>
<p><em type="italic">Lasáhus čuo. 3 maŋemuš čuoggá maŋábeallái: </em></p>
<p>Válga čađahuvvo gorrelohkoválgan.</p>
<p>7.</p>
<p>Sámediggi dáhttu Sámediggeráđi álggahit barggu Sámedikki politihkalaš organiserema árvvoštallamiin. Sámediggi dáhttu ráđi ásahit lávdegotti, mas Sámedikki politihkalaš joavkkut leat ovddastuvvon, doaimmahit árvvoštallama. Sámediggeráđđi ovddida ášši Sámedikki dievasčoahkkimis guovvamánus 2001.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<list><p type="listitem">Eavttuhus 3 gessojuvvui ruovttoluotta.</p>
<p type="listitem">Eavttuhusas 1 gessojuvvojedje čuoggát, earret ođđa 7 ja 8. čk.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi lassiárvalus gessojuvvui ruovttoluotta.</p>
</list><p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Árvalus 1, čuo. 7 ja 8 hilgojuvvui 3 jiena vuostá.</p>
<p type="listitem">Árvalus 2 mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p type="listitem">Oktasašárvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi árvalus earret mearriduvvon rievdadusat, mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>2.</p>
<p>Josef Vedhugnes</p>
<p>3.</p>
<p>Amund Eriksen</p>
<p>4.</p>
<p>Roger Pedersen</p>
<p>5.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>Roger Pedersen</p>
<p>6.</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p>7.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>8.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Amund Eriksen</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>9.</p>
<p>Eva Josefsen</p>
<p>10.</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>11.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>12.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>13.</p>
<p>Josef Vedhugnes</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Josef Vedhugnes</p>
<p>14.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>15.</p>
<p>Roger Pedersen</p>
<p>16.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>17.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>18.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>19.</p>
<p>Amund Eriksen</p>
<p>20.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>21.</p>
<p>Sven-Roald Nystø, áššejođih.</p>
<p>Egil Olli (evttohussii)</p>
<p>Roger Pedersen (evttohussii)</p>
<p>Sven-Roald Nystø (evttohussii)</p>
<p>Nils Henrik Måsø (evttohussii)</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>1.</p>
<p>Sámedikki vuollásaš ráđiid doaimma organiseren galgá rievdaduvvot. Sámedikki hálddahussii ásahuvvo <em type="italic">ossodatstruktuvra </em>. Ođđa formalalaš organisašuvdnastruktuvra ásahuvvo danne go: </p>
<p>a)</p>
<p>dan bokte sáhtášii Sámediggi doaibmat politihkaovddideaddjin ja politihkalaš eavttuid biddjin čielga politihkalaš ja hálddahuslaš ovddasvástáduslinjáiguin.</p>
<p>b)</p>
<p>dan bokte sáhtášii oalle beaktilit geavahit ja koordineret hálddahuslaš resurssaid, ja dasto sáhtášii hálddahusa johtilit rievdadit</p>
<p>c)</p>
<p>dainna gozihuvvojit geavaheaddji beroštumit ja fágalaš čalmmusvuohta hálddašandoaimmain duhtavaččat</p>
<p>2.</p>
<p>Sámediggi ásaha <em type="italic">Sámedikki doarjjastivrra </em>, masa addo Sámedikki doarjjaortnegiid juogadanváldi. Čilgehus mii dán juogadanváldái gullá dáhpáhuvvá Sámedikki bušeahttameannudeami ja doarjjastivrra njuolggadusaid meannudeami bokte. Doarjjastivrra njuolggadusevttohus galgá biddjot Sámediggái meannudeapmái golggotmánus 2000. </p>
<p>3.</p>
<p>Sámedikki doarjjastivra čoahkádus lea 7 lahtu ja sis peršuvnnalaš várrelahtut. Sámedikki dievasčoahkkin nammada Sámedikki doarjjastivrra válgaáigodahkii. Válga čađahuvvo gorrelohkaválgan.</p>
<p>4.</p>
<p>Sámediggi ásaha <em type="italic">Sámedikki giellastivrra </em>mii meannuda sámi giellaáššiid. Sámedikki giellastivrra čoahkádus lea 5 lahtu ja sis peršuvnnalaš várrelahtut. Sámediggeráđđi nammada Giellastivrra válgaáigodahkii. </p>
<p>5.</p>
<p>Sámediggi galgá 2001 bušeahta meannudeamis oažžut ođđa bušeahttastruktuvra. Ođđa bušeahttastruktuvrras galget Sámedikki ulbmilat ja vuoruheamit boahtit ovdan čielgaseabbot go ovdalis jagiid bušeahtain. Das galgá maiddái oidnot movt Sámedikki barggu politihkalaš dásis sáhttá nannet.</p>
<p>6.</p>
<p>Sámediggi čujuha iežas 25. - 28.11.1997 mearrádussii áššis 46/97 Sámedikki vuollásaš ráđiid nammadeapmi. Diggi mearridii ráđiid áigodahkii 01.01.1998 - 31.12.2001, jos Sámediggi dan gaskkas ii mearrideaš eará.</p>
<p>Dáláš vuollásaš ráđit heaittihuvvojitt juovlamánu 31. b. 2000. Sámediggeráđđi galgá fuolahit ahte dárbbašlaš ráhkkaneamit ja johtuibidjamat dahkkojuvvojit, nu ahte ođđa formalalaš organisašuvdnastruktuvra doaibmagoahtá ođđajagimánu 1. b. 2001. Eaktuduvvo ahte dát bargu dahkko lávga ovttasráđiid Sámedikki bargiidorganisašuvnnaiguin.</p>
<p>7.</p>
<p>Sámediggi dáhttu Sámediggeráđi álggahit barggu Sámedikki politihkalaš organiserema árvvoštallamiin. Sámediggi dáhttu ráđi ásahit lávdegotti, mas Sámedikki politihkalaš joavkkut leat ovddastuvvon, doaimmahit árvvoštallama. Sámediggeráđđi ovddida ášši Sámedikki dievasčoahkkimis guovvamánus 2001.</p>
<p>8.</p>
<p>Rabas ságastallan ja oaiviliid lonohallan lea demokráhtalaš mearridanproseassaid nannema ja álbmotstivrejumi ovddideami vuođđu. Sámediggi áigu danne bargat dan badjelii ahte rabasvuođaprinsihpa vuoigatvuohta geavahuvvo dán áigumuša ektui. Dát lea erenoamáš deaŧalaš go lea duohta váttis boktit viiddis ja nanu beroštumi sámepolitihkkii jienasteddjiid gaskka. Rabas čoahkkimat boktet almmolaš beroštumi sámi gažaldagaide, ja láhčet dili dihto politihkalaš dárkkástussii dasa mii dáhpáhuvvá, mediaid bokte ja politihkalaš oponiovnna bokte.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 25. b. dii. 15.10.</p>
<p type="title">Ášši 24/00	Lahtu válljen Sámi parlamentáralaš ráđđái</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 12.00.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Válgalávdegotti 23.05.00 čoahkkingirji</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Válgalávdegotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>Egil Olli guhte dál lea várrelahttu šadda lahttun Sámi parlamentáralaš ráđđái ja Per Solli šaddá várrelahttun, nu guhká go Steinar Pedersenas lea pearmišuvdna Sámediggeáirras doaimmas.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Válgalávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Egil Olli guhte dál lea várrelahttu šadda lahttun Sámi parlamentáralaš ráđđái ja Per Solli šaddá várrelahttun, nu guhká go Steinar Pedersenas lea pearmišuvdna Sámediggeáirras doaimmas.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 25. b. dii. 12.05.</p>
<p><em type="bold">Ášši 25/00 Boazodoallostivrra 1999 jahkedieđáhus </em></p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 15.15.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Boazodoallostivrra 1999 jahkedieđáhus</p>
<p type="listitem">Oarje-Finnmárkku, Tromssa, Norlándda ja Davvi-Trøndelága guovllustivrraid jahkedieđáhusat (váilot: Nuorta-Finnmárkku ja Mátta-Trøndelága)</p>
<p type="listitem">Boazodoalloealáhusa 1998/99 resursarehketdoallu</p>
<p type="listitem">Boazodoalloealáhusa 1998/99 ollislaš rehketdoallu</p>
<p type="listitem">Boazodoallostivrra 26.10.99 reivves kopiija, sáddejuvvon ovddasvástideaddji stáhtaráđiide mii guoská eatnamiid sihkkarastimii ja identifiseremii sámi boazodoallorivttiin</p>
<p type="listitem">Sámedikki čoahkkingirjji oassi áššis 23/99 Boazodoallostivrra 1998 jahkedieđáhus</p>
<p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti 25.05.00 notáhta</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámedikki mielas lea dat bargu maid Boazodoallostivra dahká viiddis ja deaŧalaš nugo oidno Boazodoallostivrra jahkedieđáhusas.</p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go Boazodoallostivra lea vuolggahan čoahkkimiid doallama Sámedikki politihkalaš jođiheaddjiiguin. Sámedikki mielas lea dát deaŧalaš danne go lea buorre ahte nu ollu go vejolaš bealit boazodoallopolitihkas gulahallet ja juogadit dieđuid gaskaneaset, ja dán oktavuođas šaddá maiddái vejolašvuohta guorahallat deaŧalaš boazodoallogažaldagaid.</p>
<p>Sámedikki mearkkašumit jahkedieđáhussii:</p>
<p><em type="bold">3. BOAZODOALLOSTIVRRA JA BOAZODOALLOOVDDIDANFOANDDA STIVRRA DOAIBMA </em></p>
<p><em type="bold">3.3 Mearkkašumit Boazodoalloovddidanfoandda doibmii </em></p>
<p>Sámediggi bidjá merkii ahte Boazodoalloovddidanfoandda mearkkašumiin boahtá ovdan ahte Boazodoalloovddidanfoandda ollislaš rámmas mii lea 32,9 miljon kruvnnu lea dušše 6 miljon kruvnnu <span type="quote">«friija kapitála»</span>. Sámediggi lea ollu jagiid, jahkásaš boazodoallošiehtadusa meannudeami oktavuođas čujuhan ahte Boazodoalloovddidanfoandda vejolašvuođat leat ráddjejuvvon dán čanastaga geažil. Sámediggi lea maiddái ovdal dovddahan ahte livčče sávahahtti guorahallat movt dát váikkuha muđui ovddidan- ja investerendoaibmabijuide ja daid dárbbuide mat gávdnojit dákko boazodoalus.</p>
<p>Doaluid lotnun ja doarjja riekteáššiide vuoigatvuođagažaldagain leat stuorra gollun Boazodoalloovddidanfondii. Sámediggi čujuha ahte dát leat deaŧalaš áššit maid ain berre vuoruhit bajás.</p>
<p>Lea čájehan ahte doallolotnun lea eaktodáhtolaš ja positiivvalaš doaibmabidju daid guovlluid várás gos lea dárbu geahpedit bohccuid ja doaluid. Sámediggi oaivvilda ahte lotnundoarjjaortnet sáhtášii leat buorre boazologu heiveheamis, maiddái olggobealde «doaibmabiddjoorohagaid». Ortnet lea erenoamáš buorre danne go dan vuođđun lea eaktodáhtolašvuohta. Muhtun lágan ortnet earáide ge go dušše doaibmabiddjoorohagaide livččii buorre go das livččii mearkkašupmi dálveguohtumiidda. Danne go dilli sáhttá leat muhtun muddui dohkálaš geasseorohagain, muhto váttisvuođat leat ain guovlluin gos leat oktasaš dálveguohtumat. Daidda dálveguohtonguovlluide johtet buohkat beroškeahttá lea go «doaibmabiddjoorohat» vai ii. Ferte dattetge sihkkarastit dan ahte boazologu vuolideapmi lotnunortnega bokte ii dagat dan ahte earát lasihit bohccuid.</p>
<p>Lea prinsihpalaš gažaldat ahte lea go boahtteáiggi čoavddus vuoigatvuođagažaldagaid riekteáššiid oktavuođas Boazodoalloovddidanfoandda geavaheapmi dasa. Dát leat vuođđo vuoigatvuođagažaldagat maid oktavuođas boazodoalu eatnamat leat áitojuvvon, ja dávjá leat juogo priváhta eanaeaiggádat dahje almmolaš doaibmabijut mat leat sivalaččat dasa go boazodoallit gártet dákkár diggeáššiide. Dáid goluide galggašii sihkkarastit eará almmolaš ruđaid ii ge geavahit Boazodoalloovddidanfoandda dasa, go ii sáhte vuordit ahte diggeáššit geahppánivčče. Danne livččii lunddolaš ahte dasa biddjošedje lassiruđat olggobeale šiehtadusa. Dalle eai čuozaše diggeáššit daid ruđaide mat leat eará doaibmabijuid ja ulbmiliid várás.</p>
<p><em type="bold">3.4 Boazodoallostivrra mearkkašumit muhtun áššiide </em></p>
<p><em type="italic">Stongland-njárga </em></p>
<p>Sámediggi doarju Boazodoallostivrra mearrádusa ahte heaittihit boazoguohtunráfáiduhttima Stongland-njárggas. Sámedikki mielas lea maiddái buorre ahte Tromssa guovllustivra oažžu ovddasvástádusa hutkat doaibmabijuid movt čoavdit riidduid, maiddái mii guoská gittiid áidumii.</p>
<p>Lea deatalaš sihkkarastit boazodollui daid areálaid maid dat vealtameahttumit dárbbaša go galgá doaibmat dohkálaččat, ja dát guoská maiddái boazodollui Sáččas. Sámediggi lea bivdán Eanadoallodepartemeantta johtilit bargat áššiin.</p>
<p><em type="bold">4. STIVRRA ČOAHKKÁIGEASSU BOAZODOALU ČUOLMMAIN </em></p>
<p><em type="bold">4.1 Boazodoallostivrra diimmá jahkedieđáhusa Sámedikki mearkkašumiid čuovvuleapmi </em></p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go Boazodoallostivra maiddái 1999 jahkedieđáhusas lea buktán mearkkašumiid Sámedikki mearkkašumiide diimmá mearrádusas, ášši 23/99.</p>
<p>Namuhuvvon áššis válddii Sámediggi ovdan boazodoalloeiseváldiid ovddasvástádusa sihkkarastit guohtoneatnamiid. Dán lea boazodoallostivra 26.10.99 beaiváduvvon reivves váldán ovdan ovddasvástideaddji stáhtaráđiiguin. Sámediggi oaivvilda ahte dát lea dákkár ášši mainna ferte oktilaččat bargat, ja ahte Sámediggi ja Boazodoallostivra galggašeaigga ovttas bargat oktasaš mihttomeriid ektui ahte sihkkarastit boazodoalu eatnamiid.</p>
<p>Mii guoská Sámedikki evttohussii áššis 23/99 guohtonáiggiid ja doallojoavkkuid ovttastahttima ektui geasseguohtonguovlluin, de oaidná Sámediggi ahte Boazodoallostivrra áigu guorahallat ášši ođđa orohatjuohkima barggu oktavuođas. Sámediggi čujuha dattetge ahte jos proseassa orohatjuohkima ektui ádjáneaš ge, de leat rievdaduvvon guohtonáiggit dakkár doaibmabijut maid sáhtášii bidjat johtui dakkaviđe ja maid olis sáhtášii buoredit resurssaid geavaheami čakča- ja dálveguohtonguovlluin. Orohatjuohkin barggu oktavuođas ferte geavahus boares vieru mielde leat deaŧalaš bealli.</p>
<p><em type="bold">4.2 Eará čuolmmat </em></p>
<p>Boazodoallostivra čujuha ahte eai leat duhtavaččat vuoigatvuođagažaldagaid čoavdima leavttu ektui máttaguovlluin.</p>
<p><em type="italic">«Boazodoallostivra deattuha ahte eiseváldiin lea ovddasvástádus sámi boazodoalu boahtteáiggis ja ávžžuha stáhta váldit ollislaš ovddasvástádusa máttásámi boazodoalu vuoigatvuođaid sihkkarastimis dáláš orohatrájiid siste. Dasa lassin galggašii čielggadit vejolašvuođa bággolonistit ođđa guohtonguovlluid mainna sáhttá oažžut áigái buriid doallorájiid ja mainna sáhttá buhttet guohtoneatnamiid massima lassáneami dan geažil go mávssolaš guohtoneatnamat biddjojuvvojit eará ulbmiliidda.» </em></p>
<p>Sámediggi doarju Boazodoallostivrra dáin árvalusain ja lea ovttaoaivilis ahte dáid beliid fertešii čoavdit jođáneamos lági mielde.</p>
<p>Sámediggi čujuha maiddái 1999 jahkedieđáhussii, mas dát lea guorahallojuvvon (áššis 7/00 deattuhuvvo čuoggás 2.1.2):</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Sámediggi eaktuda ahte Sámi vuoigatvuođalávdegotti bargu galgá jotkojuvvot nu ahte sámiid vuoigatvuođaid maiddái olggobealde Finnmárkku sáhttá čilget ja sihkkarastit. Dán oktavuođas deattuha Sámediggi ahte lea erenoamáš deaŧalaš sihkkarastit máttasápmelaččaid váldoealáhusa - boazodoalu. Máttasámi guovllus lea ollu sámiin lossa dilli, go sii oktilaččat fertejit bealuštit iežaset vuoigatvuođaid duopmostuoluin.»</span> </em></p>
<p><em type="bold">4.3 Mearkkašumit ealáhusa ovddideapmái </em></p>
<p>Boazodoallostivra čujuha ollislaš rehketdollui ja dasa man duohta váttis ekonomálaš dilli ealáhusas lea. Stivra čujuha ollu beliid mat váikkuhit dillái, earret eará heajos produktivitehta ja stuorra vahágat ja alla boazolohku Finnmárkkus guohtoneatnamiid ektui.</p>
<p>Sámediggi maid váivašuvvá dan geažil go muhtun sajiin ealáhusas lea váttis dilli.</p>
<p>Sámediggi váidala dan go boazodoallu oažžu nu ollu negatiivvalaš fuomášumi, dainna lágiin ahte boazodoallu okto oažžu siva dillái. Eahpitkeahttá lea maiddái mearridanorgánas ja láhkaaddis stuorra ovddasvástádus dán oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte dilli lea suorggahahtti ja ahte mihttomearrin galgá leat ahte ovttasráđiid hutkat čovdosiid maiguin buoridit olbmuid, elliid ja luonddudili. Dán oktavuođas ferte maiddái váldit ovttasráđiid ovddasvástádusa boazodoalu eatnamiid suodjaleapmái boahtteáigái. Dat ollu lihkahallamat mat leat dahkkon ja ain dahkkojuvvojit boazodoallo guovlluin, leat maiddái mielde ráddjemin guohtumiid ja buktet váttisvuođaid boazologu heiveheapmái.</p>
<p>Sámediggi lea mandáhtaevttohusastis Sámi vuoigatvuođalávdegotti bargui viidáseabbot evttohan earret eará ná:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Lávdegoddi galggašii erenoamážit árvvoštallat boazodoalu vuoigatvuođaid. Ulbmilin lea sihkkarastit boazoguohtunvuoigatvuođa sámi boazodoallo guovlluin ja dohkálaččat gáhttet boazodoalu eatnamiid lihkahallamiin ja eará geavaheamis mat hehttejit ceavzilis boazodoalu doalaheami ja ovddideami.»</span> </em></p>
<p>Boraspirevátttisvuohta lea bealli maid dađistaga ferte guorahallat boazodoalu oktavuođas. Sámediggi oaivvilda ahte boraspirehálddašeapmi ja -bivdin gullet lávga oktii dainna politihkain maid válljet fievrridit ealáhusoktavuođas.</p>
<p>Sámediggi lea 1999 jahkedieđáhusas čujuhan čuovvovačča mii guoská boraspireváttisvuođaide:</p>
<p><em type="italic">«Sámedikki mielas lea boraspireváttisvuohta hirbmat guovddáš ášši boazodoalus. Vahágat boazodoalus lassánan boraspiriid geažil leat erenoamážat eará ealáhusaid ektui. Dát boahtá das go doarjjaortnegat leat vuođđuduvvon biergobuvttadussii, ja dat lea juste nuppeláhkái go eanadoalus. Njuovvangáibádusaid mat leat biddjon doarjaga oažžumii sáhttá leat váttis deavdit jos ollu bohccuid leat massán boraspiriide. </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikki oainnu mielde lea deaŧalaš oččodit buhtadusortnegiid mat leat dohkálaččat, maid bokte sáhttá oažžut buhtadusa duohta vahágiid ovddas ja mat leat heivehuvvon ovttaskas ealáhussii. Danne galggašii buoridit otnáš buhtadusortnegiid, ja ráhkadit eaŋkileabbo njuolggadusaid boraspiriid njeaidimii ja eará vaháteastadeaddji doaibmabijuide. Váldováttisvuohta lea dattetge boraspiriid lohku, ja danne ferte garraseabbot reguleret náli dainna áigumušain ahte reguleret náli sámi guovlluin. </em></p>
<p><em type="italic">Sámediggi oaivvilda maiddái ahte Bernkonvenšuvnna, stuorra meahcceelliid birra, ollašuhttima váikkuhusaid galggašii árvvoštallat daid geatnegasvuođaid ektui mat Norggas leat iežas sámepolitihka mihttomeriiguin ja ILO-konvenšuvnna eamiálbmotvuoigatvuođaid birra ratifiseremiin. Dán barggu vuosttaš lávki berre leat ahte jođáneamos lági mielde mearridit juohke náli ollislaš indiviidalogu mii Bern-konvešuvnna ektui gáibiduvvo, vai boahtteáiggis leat čielga logut maid ektui meannuda.» </em></p>
<p><em type="bold">5. GEAHČASTAT </em></p>
<p>Boazodoallostivra lea namuhan ollu hástalusaid mat leat guovddážis boahtteáiggis:</p>
<list><p type="listitem">Guohtoneatnamiid suodjaleapmi</p>
<p type="listitem">Boraspirevahágiid unnideapmi</p>
<p type="listitem">Regulerenregime ásaheapmi lága vuođul dain orohagain gos njuovvandeaddu ja bohccuid eallin deaddu duođaštit dan ahte leat menddo ollu bohccot geasseguohtumiid ektui</p>
<p type="listitem">Orohatjuohkin barggu loahpaheapmi Finnmárkkus</p>
<p type="listitem">Boazodoalu suodjaleapmi ja ovddideapmi nu ahte albmát, nissonolbmot ja mánát leat aktiivvalaš oasálaččat</p>
<p type="listitem">Háhkat čalmmus rámmaeavttuid ealáhussii</p>
<p type="listitem">Bargat diehtojuohkimiin ja oktavuohta duddjon doaimmain</p>
</list><p>Boazodoallostivra ávžžuha bargat dan ala ahte ovttasráđiid čoavdit dáid hástalusaid. Sámediggi doarju dan oainnu mii Boazodoallostivrras lea.</p>
<p>Sámediggi áigu erenoamážit namuhit ahte boazodoalu eatnamat leat guovddáš áššin Sámedikki politihkas. 1999 jahkedieđáhusas lea Sámediggi earret eará cealkán:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Boazodoallu lea nana sámi kulturguoddi. Boazodoallu lea maiddái dat ealáhus mii dárbbaša stuorámus areálaid. Danne lea dárbu sihkkarastit areálaid boazodoalu várás, danne go aiddo areálat leat eaktun boahtteáiggi boazodollui. Lea maiddái dárbu čielgaseappot go dál dahkkojuvvo lágaid bokte mearridit guohtunvuoigatvuođaid. Danne oaivvilda Sámediggi ahte berre lágaid bokte mearridit boazodoalu riektevuođu dološáiggi rájes geavaheami vuođul. Boazodoalu boahtteáiggi sihkkarastimii lea áibbas deaŧalaš ahte das lea nana riektegáhtten amas boazodoalu eatnamiid sáhttit bidjat eará ulbmiliidda.»</span> </em></p>
<p>Dasto lea jahkedieđáhusas celkon earret eará čuovvovačča gáhtten- ja hukseáššiid birra:</p>
<p><em type="italic">«Gáhtten- ja huksenáššiin lea deaŧalaš ahte árvvoštallamis deattuhuvvo mo vejolaš huksendoaibmabijut sáhttet čuohcat sámi servodahkii ollislaččat. Vahágat sturrot ovttaskas lihkahallamiid logu mielde juste danne go boazoealáhusas otne leat hui unnán heivehallanvejolašvuođat.» </em></p>
<p>Dán vuođul áigu Sámediggi deattuhit ahte Sámedikkis ja Boazodoallostivrras lea ovttalágan oaidnu mii guoská dasa man deaŧalaš lea sihkkarastit boazodoalu eatnamiid. Areálagáhttenbarggu ferte nannet.</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1 Margreta Påve Kristiansen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p>Čuoggái 4.2.</p>
<list><p type="listitem">Ollislaččat evalueret boazodoallohálddahusa, maiddái Eanandoallodepartementta boazodoalloossodaga galgá evalueret.</p>
<p type="listitem">Sámediggi galgá boahtteáiggis bidjat eambbo eavttuid boazodoalu ektui.</p>
<p type="listitem">Sámediggi ja boazodoalloealáhus fertejit ovttas geahččalit bargat dan nala ahte boazodoalu rievttit ja beroštumit gáhttejuvvojit buoremusat. Sámedikki hálddahus galgá nannet iežas gelbbolašvuođa boazodoallofágasuorggis. Sámediggi galgá boazodollui guoskevaš stivrraid, ráđiid ja lávdegottiid nammademiid oktavuođas sihkkarastit boazodoallofágalaš gelbbolašvuođa.</p>
</list><p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Isak M. O. Hætta, áššejođiheaddji</p>
<p>2.</p>
<p>Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>3.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>4.</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>5.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>6.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>7.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>8.</p>
<p>Jarle Jonassen</p>
<p>9.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>10.</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p>11.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámedikki mielas lea dat bargu maid Boazodoallostivra dahká viiddis ja deaŧalaš nugo oidno Boazodoallostivrra jahkedieđáhusas.</p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go Boazodoallostivra lea vuolggahan čoahkkimiid doallama Sámedikki politihkalaš jođiheaddjiiguin. Sámedikki mielas lea dát deaŧalaš danne go lea buorre ahte nu ollu go vejolaš bealit boazodoallopolitihkas gulahallet ja juogadit dieđuid gaskaneaset, ja dán oktavuođas šaddá maiddái vejolašvuohta guorahallat deaŧalaš boazodoallogažaldagaid.</p>
<p>Sámedikki mearkkašumit jahkedieđáhussii:</p>
<p><em type="bold">3. BOAZODOALLOSTIVRRA JA BOAZODOALLOOVDDIDANFOANDDA STIVRRA DOAIBMA </em></p>
<p><em type="bold">3.3 Mearkkašumit Boazodoalloovddidanfoandda doibmii </em></p>
<p>Sámediggi bidjá merkii ahte Boazodoalloovddidanfoandda mearkkašumiin boahtá ovdan ahte Boazodoalloovddidanfoandda ollislaš rámmas mii lea 32,9 miljon kruvnnu lea dušše 6 miljon kruvnnu <span type="quote">«friija kapitála»</span>. Sámediggi lea ollu jagiid, jahkásaš boazodoallošiehtadusa meannudeami oktavuođas čujuhan ahte Boazodoalloovddidanfoandda vejolašvuođat leat ráddjejuvvon dán čanastaga geažil. Sámediggi lea maiddái ovdal dovddahan ahte livčče sávahahtti guorahallat movt dát váikkuha muđui ovddidan- ja investerendoaibmabijuide ja daid dárbbuide mat gávdnojit dákko boazodoalus.</p>
<p>Doaluid lotnun ja doarjja riekteáššiide vuoigatvuođagažaldagain leat stuorra gollun Boazodoalloovddidanfondii. Sámediggi čujuha ahte dát leat deaŧalaš áššit maid ain berre vuoruhit bajás.</p>
<p>Lea čájehan ahte doallolotnun lea eaktodáhtolaš ja positiivvalaš doaibmabidju daid guovlluid várás gos lea dárbu geahpedit bohccuid ja doaluid. Sámediggi oaivvilda ahte lotnundoarjjaortnet sáhtášii leat buorre boazologu heiveheamis, maiddái olggobealde «doaibmabiddjoorohagaid». Ortnet lea erenoamáš buorre danne go dan vuođđun lea eaktodáhtolašvuohta. Muhtun lágan ortnet earáide ge go dušše doaibmabiddjoorohagaide livččii buorre go das livččii mearkkašupmi dálveguohtumiidda. Danne go dilli sáhttá leat muhtun muddui dohkálaš geasseorohagain, muhto váttisvuođat leat ain guovlluin gos leat oktasaš dálveguohtumat. Daidda dálveguohtonguovlluide johtet buohkat beroškeahttá lea go «doaibmabiddjoorohat» vai ii. Ferte dattetge sihkkarastit dan ahte boazologu vuolideapmi lotnunortnega bokte ii dagat dan ahte earát lasihit bohccuid.</p>
<p>Lea prinsihpalaš gažaldat ahte lea go boahtteáiggi čoavddus vuoigatvuođagažaldagaid riekteáššiid oktavuođas Boazodoalloovddidanfoandda geavaheapmi dasa. Dát leat vuođđo vuoigatvuođagažaldagat maid oktavuođas boazodoalu eatnamat leat áitojuvvon, ja dávjá leat juogo priváhta eanaeaiggádat dahje almmolaš doaibmabijut mat leat sivalaččat dasa go boazodoallit gártet dákkár diggeáššiide. Dáid goluide galggašii sihkkarastit eará almmolaš ruđaid ii ge geavahit Boazodoalloovddidanfoandda dasa, go ii sáhte vuordit ahte diggeáššit geahppánivčče. Danne livččii lunddolaš ahte dasa biddjošedje lassiruđat olggobeale šiehtadusa. Dalle eai čuozaše diggeáššit daid ruđaide mat leat eará doaibmabijuid ja ulbmiliid várás.</p>
<p><em type="bold">3.4 Boazodoallostivrra mearkkašumit muhtun áššiide </em></p>
<p><em type="italic">Stongland-njárga </em></p>
<p>Sámediggi doarju Boazodoallostivrra mearrádusa ahte heaittihit boazoguohtunráfáiduhttima Stongland-njárggas. Sámedikki mielas lea maiddái buorre ahte Tromssa guovllustivra oažžu ovddasvástádusa hutkat doaibmabijuid movt čoavdit riidduid, maiddái mii guoská gittiid áidumii.</p>
<p>Lea deatalaš sihkkarastit boazodollui daid areálaid maid dat vealtameahttumit dárbbaša go galgá doaibmat dohkálaččat, ja dát guoská maiddái boazodollui Sáččas. Sámediggi lea bivdán Eanadoallodepartemeantta johtilit bargat áššiin.</p>
<p><em type="bold">4. STIVRRA ČOAHKKÁIGEASSU BOAZODOALU ČUOLMMAIN </em></p>
<p><em type="bold">4.1 Boazodoallostivrra diimmá jahkedieđáhusa Sámedikki mearkkašumiid čuovvuleapmi </em></p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go Boazodoallostivra maiddái 1999 jahkedieđáhusas lea buktán mearkkašumiid Sámedikki mearkkašumiide diimmá mearrádusas, ášši 23/99.</p>
<p>Namuhuvvon áššis válddii Sámediggi ovdan boazodoalloeiseváldiid ovddasvástádusa sihkkarastit guohtoneatnamiid. Dán lea boazodoallostivra 26.10.99 beaiváduvvon reivves váldán ovdan ovddasvástideaddji stáhtaráđiiguin. Sámediggi oaivvilda ahte dát lea dákkár ášši mainna ferte oktilaččat bargat, ja ahte Sámediggi ja Boazodoallostivra galggašeaigga ovttas bargat oktasaš mihttomeriid ektui ahte sihkkarastit boazodoalu eatnamiid.</p>
<p>Mii guoská Sámedikki evttohussii áššis 23/99 guohtonáiggiid ja doallojoavkkuid ovttastahttima ektui geasseguohtonguovlluin, de oaidná Sámediggi ahte Boazodoallostivrra áigu guorahallat ášši ođđa orohatjuohkima barggu oktavuođas. Sámediggi čujuha dattetge ahte jos proseassa orohatjuohkima ektui ádjáneaš ge, de leat rievdaduvvon guohtonáiggit dakkár doaibmabijut maid sáhtášii bidjat johtui dakkaviđe ja maid olis sáhtášii buoredit resurssaid geavaheami čakča- ja dálveguohtonguovlluin. Orohatjuohkin barggu oktavuođas ferte geavahus boares vieru mielde leat deaŧalaš bealli.</p>
<p><em type="bold">4.2 Eará čuolmmat </em></p>
<p>Boazodoallostivra čujuha ahte eai leat duhtavaččat vuoigatvuođagažaldagaid čoavdima leavttu ektui máttaguovlluin.</p>
<p><em type="italic">«Boazodoallostivra deattuha ahte eiseváldiin lea ovddasvástádus sámi boazodoalu boahtteáiggis ja ávžžuha stáhta váldit ollislaš ovddasvástádusa máttásámi boazodoalu vuoigatvuođaid sihkkarastimis dáláš orohatrájiid siste. Dasa lassin galggašii čielggadit vejolašvuođa bággolonistit ođđa guohtonguovlluid mainna sáhttá oažžut áigái buriid doallorájiid ja mainna sáhttá buhttet guohtoneatnamiid massima lassáneami dan geažil go mávssolaš guohtoneatnamat biddjojuvvojit eará ulbmiliidda.» </em></p>
<p>Sámediggi doarju Boazodoallostivrra dáin árvalusain ja lea ovttaoaivilis ahte dáid beliid fertešii čoavdit jođáneamos lági mielde.</p>
<p>Sámediggi čujuha maiddái 1999 jahkedieđáhussii, mas dát lea guorahallojuvvon (áššis 7/00 deattuhuvvo čuoggás 2.1.2):</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Sámediggi eaktuda ahte Sámi vuoigatvuođalávdegotti bargu galgá jotkojuvvot nu ahte sámiid vuoigatvuođaid maiddái olggobealde Finnmárkku sáhttá čilget ja sihkkarastit. Dán oktavuođas deattuha Sámediggi ahte lea erenoamáš deaŧalaš sihkkarastit máttasápmelaččaid váldoealáhusa - boazodoalu. Máttasámi guovllus lea ollu sámiin lossa dilli, go sii oktilaččat fertejit bealuštit iežaset vuoigatvuođaid duopmostuoluin.»</span> </em></p>
<p><em type="bold">4.3 Mearkkašumit ealáhusa ovddideapmái </em></p>
<p>Boazodoallostivra čujuha ollislaš rehketdollui ja dasa man duohta váttis ekonomálaš dilli ealáhusas lea. Stivra čujuha ollu beliid mat váikkuhit dillái, earret eará heajos produktivitehta ja stuorra vahágat ja alla boazolohku Finnmárkkus guohtoneatnamiid ektui.</p>
<p>Sámediggi maid váivašuvvá dan geažil go muhtun sajiin ealáhusas lea váttis dilli.</p>
<p>Sámediggi váidala dan go boazodoallu oažžu nu ollu negatiivvalaš fuomášumi, dainna lágiin ahte boazodoallu okto oažžu siva dillái. Eahpitkeahttá lea maiddái mearridanorgánas ja láhkaaddis stuorra ovddasvástádus dán oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte dilli lea suorggahahtti ja ahte mihttomearrin galgá leat ahte ovttasráđiid hutkat čovdosiid maiguin buoridit olbmuid, elliid ja luonddudili. Dán oktavuođas ferte maiddái váldit ovttasráđiid ovddasvástádusa boazodoalu eatnamiid suodjaleapmái boahtteáigái. Dat ollu lihkahallamat mat leat dahkkon ja ain dahkkojuvvojit boazodoallo guovlluin, leat maiddái mielde ráddjemin guohtumiid ja buktet váttisvuođaid boazologu heiveheapmái.</p>
<p>Sámediggi lea mandáhtaevttohusastis Sámi vuoigatvuođalávdegotti bargui viidáseabbot evttohan earret eará ná:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Lávdegoddi galggašii erenoamážit árvvoštallat boazodoalu vuoigatvuođaid. Ulbmilin lea sihkkarastit boazoguohtunvuoigatvuođa sámi boazodoallo guovlluin ja dohkálaččat gáhttet boazodoalu eatnamiid lihkahallamiin ja eará geavaheamis mat hehttejit ceavzilis boazodoalu doalaheami ja ovddideami.»</span> </em></p>
<p>Boraspirevátttisvuohta lea bealli maid dađistaga ferte guorahallat boazodoalu oktavuođas. Sámediggi oaivvilda ahte boraspirehálddašeapmi ja -bivdin gullet lávga oktii dainna politihkain maid válljet fievrridit ealáhusoktavuođas.</p>
<p>Sámediggi lea 1999 jahkedieđáhusas čujuhan čuovvovačča mii guoská boraspireváttisvuođaide:</p>
<p><em type="italic">«Sámedikki mielas lea boraspireváttisvuohta hirbmat guovddáš ášši boazodoalus. Vahágat boazodoalus lassánan boraspiriid geažil leat erenoamážat eará ealáhusaid ektui. Dát boahtá das go doarjjaortnegat leat vuođđuduvvon biergobuvttadussii, ja dat lea juste nuppeláhkái go eanadoalus. Njuovvangáibádusaid mat leat biddjon doarjaga oažžumii sáhttá leat váttis deavdit jos ollu bohccuid leat massán boraspiriide. </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikki oainnu mielde lea deaŧalaš oččodit buhtadusortnegiid mat leat dohkálaččat, maid bokte sáhttá oažžut buhtadusa duohta vahágiid ovddas ja mat leat heivehuvvon ovttaskas ealáhussii. Danne galggašii buoridit otnáš buhtadusortnegiid, ja ráhkadit eaŋkileabbo njuolggadusaid boraspiriid njeaidimii ja eará vaháteastadeaddji doaibmabijuide. Váldováttisvuohta lea dattetge boraspiriid lohku, ja danne ferte garraseabbot reguleret náli dainna áigumušain ahte reguleret náli sámi guovlluin. </em></p>
<p><em type="italic">Sámediggi oaivvilda maiddái ahte Bernkonvenšuvnna, stuorra meahcceelliid birra, ollašuhttima váikkuhusaid galggašii árvvoštallat daid geatnegasvuođaid ektui mat Norggas leat iežas sámepolitihka mihttomeriiguin ja ILO-konvenšuvnna eamiálbmotvuoigatvuođaid birra ratifiseremiin. Dán barggu vuosttaš lávki berre leat ahte jođáneamos lági mielde mearridit juohke náli ollislaš indiviidalogu mii Bern-konvešuvnna ektui gáibiduvvo, vai boahtteáiggis leat čielga logut maid ektui meannuda.» </em></p>
<p><em type="bold">5. GEAHčASTAT </em></p>
<p>Boazodoallostivra lea namuhan ollu hástalusaid mat leat guovddážis boahtteáiggis:</p>
<list><p type="listitem">Guohtoneatnamiid suodjaleapmi</p>
<p type="listitem">Boraspirevahágiid unnideapmi</p>
<p type="listitem">Regulerenregime ásaheapmi lága vuođul dain orohagain gos njuovvandeaddu ja bohccuid eallin deaddu duođaštit dan ahte leat menddo ollu bohccot geasseguohtumiid ektui</p>
<p type="listitem">Orohatjuohkin barggu loahpaheapmi Finnmárkkus</p>
<p type="listitem">Boazodoalu suodjaleapmi ja ovddideapmi nu ahte albmát, nissonolbmot ja mánát leat aktiivvalaš oasálaččat</p>
<p type="listitem">Háhkat čalmmus rámmaeavttuid ealáhussii</p>
<p type="listitem">Bargat diehtojuohkimiin ja oktavuohta duddjon doaimmain</p>
</list><p>Boazodoallostivra ávžžuha bargat dan ala ahte ovttasráđiid čoavdit dáid hástalusaid. Sámediggi doarju dan oainnu mii Boazodoallostivrras lea.</p>
<p>Sámediggi áigu erenoamážit namuhit ahte boazodoalu eatnamat leat guovddáš áššin Sámedikki politihkas. 1999 jahkedieđáhusas lea Sámediggi earret eará cealkán:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Boazodoallu lea nana sámi kulturguoddi. Boazodoallu lea maiddái dat ealáhus mii dárbbaša stuorámus areálaid. Danne lea dárbu sihkkarastit areálaid boazodoalu várás, danne go aiddo areálat leat eaktun boahtteáiggi boazodollui. Lea maiddái dárbu čielgaseappot go dál dahkkojuvvo lágaid bokte mearridit guohtunvuoigatvuođaid. Danne oaivvilda Sámediggi ahte berre lágaid bokte mearridit boazodoalu riektevuođu dološáiggi rájes geavaheami vuođul. Boazodoalu boahtteáiggi sihkkarastimii lea áibbas deaŧalaš ahte das lea nana riektegáhtten amas boazodoalu eatnamiid sáhttit bidjat eará ulbmiliidda.»</span> </em></p>
<p>Dasto lea jahkedieđáhusas celkon earret eará čuovvovačča gáhtten- ja hukseáššiid birra:</p>
<p><em type="italic">«Gáhtten- ja huksenáššiin lea deaŧalaš ahte árvvoštallamis deattuhuvvo mo vejolaš huksendoaibmabijut sáhttet čuohcat sámi servodahkii ollislaččat. Vahágat sturrot ovttaskas lihkahallamiid logu mielde juste danne go boazoealáhusas otne leat hui unnán heivehallanvejolašvuođat.» </em></p>
<p>Dán vuođul áigu Sámediggi deattuhit ahte Sámedikkis ja Boazodoallostivrras lea ovttalágan oaidnu mii guoská dasa man deaŧalaš lea sihkkarastit boazodoalu eatnamiid. Areálagáhttenbarggu ferte nannet.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 25. b. dii. 16.10.</p>
<p type="title">Ášši 26/00	Boazodoallošiehtadus</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 11.05.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Suoidnemánu 1. b. 2000 - geassemánu 30. b. 2001 boazodoallošiehtadus, beaiváduvvon cuoŋománu 07. b. 2000</p>
<p type="listitem">2000 boazodoallošiehtadallamiin loahppaprotokolla, beaiváduvvon cuoŋománu 07. b. 2000</p>
<p type="listitem">Statens forhandlingsutvalg cuonomáŋu 06. b. 2000 notáhta NBR:ii Tromssa birra</p>
<p type="listitem">Kopiija Tromssa boazoorohagaid 28.03.2000 reivves Statens forhandlingsutvalg:ii</p>
<p type="listitem">NBR:a guovvamánu 9. b. 2000 reivves eanadoalloministerii ja sámediggepresidentii</p>
<p type="listitem">Sámediggepresideantta 21.02.2000 notáhta eanadoalloministerii ja gieldaministerii</p>
<p type="listitem">Sámedikki 10.03.2000 notáhta Eanadoallodepartementii ja Gieldadepartementii</p>
<p type="listitem">Sámedikki mearrádus áššis 18/99 Boazodoallošiehtadus 1999-2000</p>
<p type="listitem">Boazodoalu 1998/99 resursarehketdoallu</p>
<p type="listitem">Boazodoalu 1998/99 ollislaš rehketdoallu</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámediggi lea duhtavaš go šiehtadusbealit bohte ovttamielalašvuhtii dán jagi šiehtadallamiin. Boazodoallošiehtadusa rámma lea dán jagi lassánan 88 milj. ruvdnui, go fas diibmá lei 80 milj. ruvnnu. Dasa lassin biddjo 4,5 milj. ruvnnu sturrosaš disposišuvdnajuolludeapmi radioaktivitehta-goluid gokčamii. Sámediggi atná šiehtadusrámma lassáneami positiivan. Boazodoalus leat olu hástalusat, ja dát fertejit boahtit ovdan ekonomalaš eavttuin.</p>
<p>2000 - 2001 boazodoallošiehtadus sisttisdoallá duššefal ekonomalaš gaskaomiid, lágalaš gaskaoamit eai leat vel namuhuvvon eai ge váldon mielde šiehtadusas. Dát addá čorgadis dili ja dagaha ahte dát guokte ášši eai seahkan dárbbašmeahttumit, muhto doalahuvvojit sierra.</p>
<p type="title">2 	JAGI 2000 BOAZODOALLOŠIEHTADALLAMIID VUOĐĐU</p>
<p>Ekologalaš-, ekonomalaš- ja kultuvrralaš bissovašvuohta leat nana bissovaš boazodoalu golbma guovddáš mihttomeari. Sámediggi guorrasa dasa ahte dát golbma mihttomeari gullet oktii. Dat dahká ahte sihke resursadilálašvuođa, ealáhusa ekonomiija ja kultuvrralaš ja sosiálalaš diliid fertejit šiehtadusaid bokte heivehit oktii.</p>
<p>Stuorradiggeproposišuvnnas daddjo ahte boazodoallu lea smávva ealáhus nášuvnnalaš dásis. Sámediggái lea deaŧalaš ahte boahtá ovdan ahte boazodoallu areálaid oktavuođas lea hui stuorra ealáhus ja deaŧalas oassi sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođus.</p>
<p>Geavaheaddji ja hálddašeami einnostahttivuohta ja álkideapmi lea ovddiduvvon áššin dán jagi šiehtadallamiin. Sámedikki mielas lea dát hui deaŧalaš bealli maid ferte čuovvulit earret eará šiehtadusa njuolggadusbarggus. Sámedikki oainnu mielde galggašii geahččalit garvit dakkár dilálašvuođaid mat čuožžiledje diimmá čavčča njuolggadusbargguid oktavuođas.</p>
<p>Boazodoallušiehtadus lea deaŧalaš váikkuhangaskaoapmi ealáhusa stivremis. Danne lea Sámedikki mielas buorre bo NBR lea dáhtton šiehtadusa vuogádaga geahčaduvvot.</p>
<p>Boazodoallošiehtadallamat dáhpáhuvvet dušše dárogillii. Sámediggi háliida bidjat fuomášumi giellageavaheapmái šiehtadallamiin, ja anášii šiehtadallamiidda buorrin jos sáhtášii geavahit sihke sámegiela ja dárogiela. Áššis leat sihke prinsihpalaš ja geavatlaš bealit. Prinsihpalaš beali vuođđun lea go dárogiella ja sámegiella dál leat ovttadássásaš gielat Norggas, ja dalle livččii lunddolaš ahte boazodoallošiehtadallamiin geavahuvvojit goappašat gielat. Go lea sáhka geavatlaš bealis, de oččošedje bealit go goappašat gielat geavahuvvojit, buoret vuođu oktasaš áddejupmái dain áššiin maid digáštallet, ja seamma vejolašvuođa ovddidit oainnuideaset šiehtadallandilálašvuođas. Sámediggi evttoha šiehtadusbeliide čilget, ovdal go šiehtadallamat álget juovlamánus, livččiigo dán evttohussii beroštupmi.</p>
<p type="title">Boazodoalloláhkalávdegotti bargu:</p>
<p>Sámediggi dáhttu Boazodoalloláhkalávdegotti barggustis árvvoštallat čuovvovačča:</p>
<list><p type="listitem">doallo-doahpaga. Sámediggi eahpida leago riekta dán doahpaga ja dáid ortnegiid geavahit boazodoallolága oktavuođas árbevirolaš boazodoalu ektui.</p>
<p type="listitem">árbevirolaš verddevuođa</p>
<p type="listitem">bearašlahtuid vuoigatvuođaid dálá lágaid ektui</p>
</list><p type="title">3 EAMBBO EALÁHUSA OVDÁNEAMI BIRRA</p>
<p type="title">3.1	Resursadilálašvuohta</p>
<p>Joksan dihte Stuorradikki mihttomeari ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš ceavzi boazoealáhusa hárrái, leat biddjon njeallje váldohástalusa:</p>
<list><p type="listitem">Boazologu heiveheapmi guohtumiidda Finnmárkkus</p>
<p type="listitem">Lasihit árvoovddideami man vuođđun lea bohccobiergu</p>
<p type="listitem">Sihkkarastit ealáhusa guohton- ja areálavuođu</p>
<p type="listitem">Ovddidit doaibmabijuid mat unnidivčče boraspirevahágiid</p>
</list><p type="title">Boazologu heiveheapni Finnmárkkus</p>
<p>Dilis mii lea čuožžilan leat máŋga beali. Okta bealli lea dat mii guoská lundui ja birrasii, mat dieđusge leat deaŧalaččat boazodoalu ekologalaš vuođu ektui. Das leat servodatlaš ja kultuvrralaš bealit, danne go dilli čuohcá njuolga máŋgga boazodoallái ja bearrašii. Sámedikki mielas lea deaŧalaš deattuhit ahte buot dáid beliid ferte gozihit boazologu heiveheami joatkkabarggus.</p>
<p>Dilálašvuođa oktavuođas mii čuožžilii dán jagi šiehtadallamiin, ovddidii Sámediggi máŋga ášši Ráđđehussii, ja earenoamážit Eanadoallodepartementii. Dan oaidná Sámedikki 21.02.00 ja 10.03.00 notáhtain.</p>
<p>Bealit válljejedje geassit ášši mii guoská bajimuš boazolohkui eret šiehtadallamiin. Nugo diehtit de lea dán váikkuhangaskaoami vuođđun láhka, ja danne dat ii dárbbaš leat beliid šiehtadallanfáddán.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte diggi ii vuosttil doaibmabijuid maid vuođđun lea láhka, muhto lea jearaldat makkár doaibmabijut dat leat mat álggahuvvojit. Bággonjuovvan ii leat čoavddan boazologu geahpedeapmái. Sámediggi čujuha iežas mearrádussii áššis 18/99 1999 — 2000 boazodoallošiehtadus.</p>
<p>Sámedikkis lea viiddis ovttamielalašvuohta das ahte doalu nammii galgá mearriduvvot bajimuš boazolohku. Heivehan dihte boazologu resursadilálašvuhtii, ferte maid bargagoahtit bajimuš boazologuin orohaga nammii. Orohagaide lea deaŧalaš searvat dán bargui. Go galgá mearridit bajimuš boazologu doalu nammii, de ferte orohaga bajimuš boazolohku leat čielggas. Sámedikki oainnu mielde lea dás sáhka viiddis proseassain maid ferte čađahit viiddis fágalaš vuođun. Lea deaŧalaš álggahit dán guovtti proseassa nu jođánit go vejolaš.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte Boazodoallostivra lea 1998 njukčamánu 10. b. gieđahallan ášši mii guoská bajimuš boazologu mearrideapmái doalu nammii. Sámedikki oainnu mielde sáhttá Boazodoallostivrra mearrádus leat vuođđun dasa mo proseassa sáhttá čađahuvvot.</p>
<p>Viehkaid ja vihkkema dáfus, de Sámediggi ii leat ovttaoaivilis dasa ahte dát galgá šaddat doaibmabidjun man vuođđun lea láhka. Vihkkema vuođđun sáhttá baicce leat šiehtadus, ja nu leat kvalitehtabuoridan- ja ovddidangaskaoapmin.</p>
<p>Doaibmabijuid dáfus mat galggašedje heivehit boazologu orohagaid guohtumii, ferte Sámedikki mielas proseantalaš njuovvangáibádusa vuođus beassat geassit eret 15 njiŋŋelasa. Dat lea seamma go 1998 — 1999 njuovvamiid ortnet.</p>
<p>Sámediggi lea maid evttohan ođđa guođohanáiggiid seastin dihte dálveguohtumiid, gč. mearrádusa áššis 23/99 Boazodoallostivrra 1998 jahkádieđáhus. Dán doaibmabiju galggašii sáhttit čuovvulit, ja maid gozihit evttohusaid mat ovddiduvvojit ođđa orohatjuohkima barggus.</p>
<p type="title">Ealáhusa guohton- ja areálavuođu sihkkarastin</p>
<p>Dát lea vissásit okta dain stuorámus hástalusain mat boazodoalus leat, ja lea konstruktiivvalaš go lea digáštallojuvvon proposišuvnnas.</p>
<p>Stuorradiggeproposišuvdna čilge bures makkár váikkuhusat leat boazodollui sisabahkkemiid ja ráfehuhttimiid geažil. Sámedikki mielas lea deaŧalaš deattuhit ahte luonddulihkahallamat mat duon boahtimii dáhpáhuvvet boazoguovlluin, leat stuorra uhkádussan boazodollui. Boazodoalu vuoigatvuođat leat guovddážis, ja lea áibbas deaŧalaš sihkkarastit boazodoalu areálaid boahttevaš buolvvaide.</p>
<p>Sámediggi lea oktavuodasis Justisdepartemeanttain Sámi vuoigatvuođalávdegotti mandáhta birra čujuhan ahte boazodoalu areálaid ferte sihkkarastit ja ahte dat ferte oidnot mandáhtas.</p>
<p>Sámedikki mielas lea deaŧalaš čujuhit ahte leat jođus proseassat mat leat deaŧalaččat dán oktavuođas, ja main ferte gozihit boazodoalu beroštumiid. Dat guoská bargui ođđa plána- ja huksenlágain ja boazodoallolávdegotti bargui. Sámedikki mielas lea maid deaŧalaš ovttastahttit ja koordineret areálaáššiid mat váikkuhit boazudollui.</p>
<p type="title">Doaibmabijut mat unnidivčče boraspirevahágiid</p>
<p>Sámediggi atná buorren go boraspirevahágiid unnideami doaibmabijuid ovddideapmi, lea okta váldohástalusain nana bissovaš boazodoalu mihttomeari joksamis.</p>
<p>Boazoealáhusa vahágat stuorát boraspireloguid geažil, leat earenoamážat eará ealáhusaid ektui. Sivvan dasa lea go doarjjaortnegiid vuođđun lea biergobuvttadeapmi, ja nu ii leat eanadoalus. Ferte deavdit njuovvangáibádusa ovdal go lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga. Dán sáhttá leat váttis olahit jos lea massán ollu bohccuid boraspiriide. Lea deaŧalaš geahččalit oažžut áigái dohkálaš buhtadanortnegiid, mat gokčet duohta vahága ja leat heivehuvvon iešguđet ealáhussii.</p>
<p>Dasto lea ain dárbu aktiivvalaččat bealuštit boraspirepolitihka mii unnidivččii boraspirelogu. Ferte hoahpuhit proseassaid mat dán suorggis lea jođus, ja farggamusat álggahit doaibmabijuid.</p>
<p>Árvalusas S. nr. 167 (1999-2000) ealáhuskomiteá árvalus Norgga eanadoalu ja borramušbuvttadeami birra, lea komiteá dán jagi miessemánus dadjan stuorra boraspiriid háldašeami birra:</p>
<p><em type="italic">«Komiteá čujuha ahte Stuorradiggi lea vuođđun atnán guovtteoasát mihttomeari, mii dadjá ahte galgá sihkkarastit ceavzi náliid buot njealji stuorámus boraspiriin Norggas, ja ahte seammás galgá bisuhit aktiivvalaš eanadoalu masa lea vejolaš geavahit guohtonresurssaid meahcis sávccaide ja bohccuide. </em></p>
<p><em type="italic">Komiteá dáhttu Ráđđehusa ovdal 2000 jagi loahpa ovddidit Stuorradiggái árvvoštallama dan dilis mii lea boraspirevahágiid oktavuođas šibihiid ja bohccuid guovdu ja evaluerema eastadandoaibmabijuin dán rádjái. Komiteá dáhttu maid lagabui čilget gumppe hálddašeami.» </em></p>
<p>Sámediggi atná buorrin go Stuorradiggi váldá boraspirehálddašeami dili duođas ja čatná dan váttisvuođaide mat ealáhusas leat boraspirevahágiid geažil.</p>
<p type="title">3.2	Ekonomálaš dilálašvuohta</p>
<p>Sámediggi vuorjašuvvá boazodoalu ekonomalaš dilálašvuođa geažil.</p>
<p>Sámediggi lea ovdal evttohan doaibmabijuid mat geahpedivčče goluid. Dan oktavuođas čujuhit mearrádussii áššis 23/99 Boazodoallostivrra 1998 jahkedieđáhus, gos evttohuvvo bidjat oktii geasseorohagaid nu ahte šattašedje geassesiiddat, buoridan dihte ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš ceavzima. Dat mielddisbuvttášii unnit áiddiid, mearkungárddiid ja njuovvangárddiid oktan guohtongárddiiguin ja seibošiiguin. Dat maid geahpedivčče guođohangoluid viehka ollu.</p>
<p type="title">3.3	Márkandilálašvuohta</p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go bealit leat soahpan ja go importasuodjaleapmi man vuođđun lea duollu, rámmaid siskkobealde maid Norgga geatnegasvuođat W  TO-šiehtadusa ektui bidjet, galgá geavahuvvot dakkár vuogi mielde mii sihkkarastá boazoealáhussii dohkálaš suodjaleami gilvaleaddji importta vuostá.</p>
<p>Nugo ovdal, Sámediggi bivdá eiseválddiid álggahit barggu man ulbmilin lea ahte buorebut galggašii sáhttit einnostit mo importa šaddá. Dán barggu galggašedje šiehtadanbealit lágidit. Sámediggi dáhttu deattuhit ahte importa galgá dáhpáhuvvat dohkálaš veterinearageahčuin.</p>
<p type="title">4 EAMBBO BOAZODOALLOŠIEHTADUSA BIRRA</p>
<p>Nugo ovdal leat dadjan, de lea Sámediggi duhtavaš go boazodoallošiehtadusa rámma lea lassánan 8 milj. ruvnnuin, 80 milj. ruvnnus 88 milj. ruvdnui.</p>
<p type="title">4.3. 	Ovddidan- ja investerendoaibmabijut</p>
<p>Lea biddjon kr. 38,7 milj. Boazodoalu ovddidanfondii (RUF/BOF), go fas ovddit šiehtadusas lei kr. 32,9 milj. Lea buorre go RUF lea sturron, ja dat addá buoret eavttuid fuolahit boazodoalu ovddidan- ja investerendárbbuid.</p>
<p>Bealit leat bidjan kr. 5,0 milj. dutkamii ja oaivadeapmái 2000:s. Dat mii lea ođas dán jagi šiehtadusas lea ahte bealit sohpe heaittihit boazodoalu fágaráđi. Dál lea RUF:a stivra mii juogada ruđaid dutkamii.</p>
<p>Sámediggi dáhttu dánge jagi deattuhit ahte dutkanruđat galggašedje vuosttažettiin geavahuvvot oaivadeapmái ja geavatlaš prošeaktadutkamii mii lea čadnon buoret doaimmahanvugiide ealáhusas.</p>
<p>Bohcco ja boazodoalu vuođđodutkan galggašii eambbo go ovdal biddjot dutkan- ja oahpahusásahusaide ruhtaduvvon Norgga dutkanráđi prográmmaiguin.</p>
<p>Ortnet man mielde sáhttá lotnut doaluid doaibmabidjoorohagain, lea dál viiddiduvvon ja galgá maid guoskat geasseorohagaid doaluide main lea čakča-, giđđa ja dálveorohat 17., 18., 30. ja 31. orohagain. Sámediggi atná lotnundoarjjaortnega buorrin beallin boazolohkoheiveheamis, maiddái olggobealde doaibmabidjoorohagaid. Ortnet lea earenoamáš buorre danne go vuođđun lea eaktudáhtolašvuohta. Dákkár ortnet gáibida dattetge ahte sihkkarastá ahte geahpedeapmi maid lotnun mielddisbuktá, ii dagat ahte earát fas ceggejit stuorát ealuid.</p>
<p>Boazodoalu árrapenšoneren bisuhuvvo, nugo mearriduvvui diimmá šiehtadallamiin. Sámedikki mielas lea buorre go ortnet joatká. Vurdo earret eará ahte ortnet galggašii leat mielde dagaheamen árat buolvamolsumiid ealáhusas, mas fas livččii mearkkašupmi boazodoalu rekruteremii. Sámedikki mielas galggašedje ovttasorruin seamma vuoigatvuođat go náittosbeallalaččain árrapenšonerema oktavuođas.</p>
<p>Dál lea biddjon 2 milj. ruvnnu Sámi ovddidanfondii doarjjan lotnolasealáhusaide main boazodoallu lea oassin. Proposišuvnnas lea eaktun ahte ortnet galgá guoskat olles sámi boazoguvlui. Sámediggi lea duhtavaš dasa.</p>
<p>RUF bokte sáhttá oažžut ruđa gokčat goluid guohtonvuoigatvuođaid sihkkarastimii. Duon boahtimii leat stuorra lágasteamit jođus, ja RUF` ortnet man mielde sáhttá oažžut ruđa goluid gokčamii, dahká álkibun orohagaide birget ekonomalaččat.  Sámedikki mielas dat lea buorre. Lea dattetge prinsihpalaš gažaldat galgetgo ruđat mat šiehtadallamiin leat juolluduvvon RUF:ii, geavahuvvot diggegoluid máksimii. Vuordimis lágastemiid lohku ii unno. Jos stáhta dáhttu máksit goluid, de lea lunddolaš ahte RUF oažžu lassiruđaid, šiehtadusa olggobealde.</p>
<p type="title">4.4	Organisašuvdnadoarjja</p>
<p>Organisašuvdnadoarjja NBR:ii lea lassánan 4 milj. ruvnnus 4,8 milj. ruvdnui. Sámedikki oainnu mielde dagaha lasáhus organisašuvnna doaibmajođiheapmái dan ahte organisašuvdna oažžu vejolašvuođa nanusmuvvat, ja dat sáhttá sihkkarastit organisašuvnna saji šiehtadallamiin. Sámediggi lea dán ovddidan áššin 21.02.00 notáhtas Eanadoallodepartementii, ovttas áššiin mas lea sáhka NBR:a searvamis njuolggadusaid hábmemii, mat mearriduvvojit boazodoallošiehtadusa olis.</p>
<p type="title">4.5	Čálgoortnegat</p>
<p>Sámediggi lea ovdal jearahallan evttohusa sadjásašortnega joatkima birra boazodoallošiehtadusas. Leat ain ollu boazodoallit geat omd. buozanvuođa ja áhpehisvuođa oktavuođas uhccán suitet bálkáhit veahki gii fuolahivččii sin bargguid.</p>
<p type="title">4.6	Gollovuolideaddji ja njuolgga doarjja</p>
<p>Dán jagi šiehtadusas lea náittosbeallalašdoarjja lassánan 25.000 ruvnnus 50.000 ruvdnui. Sámedikki mielas lea dat buorre. Dattetge livččii albma nissonlasáhus vuogas, mas eaktun lea ahte lea dušše nissonolbmo dienas mii geavahuvvo vuođđun juolludeapmái. Sáhtášii ásahit ortnega guovtti oasis: 1. mas sii geain lea duođaštuvvon eaiggátvuohta/-oassi boazodoalus oččošedje doarjaga, ja 2. mas sii geain ii leat dákkár duođaštuvvon eaiggátvuohta sáhtášedje ohcat doarjaga.</p>
<p>Nugo ovdal leat dadjan, de lea Sámedikki mielas riekta ahte ovttasorrut ja náittosbeallalaččat leat boazodoalus ovttaárvosaččat seammaláhkái go muđuige servodagas. Sámediggi vuorjašuvvá dili rievdamiin mas unnit ahte unnit nissonolbmot servet boazodollui, ja oaidná dárbbašlažžan ahte bealit gávdnet ortnegiid mat sáhtášedje leat mielde addimin nissonolbmuide duohta vejolašvuođa bargat boazodoallin.</p>
<p type="title">Dilálašvuođat Tromssas</p>
<p>Dán jagi šiehtadallamiid loahpageahčen sohpe bealit, issoras ollu muohttaga geažil Tromssas, nammadit gearggusvuođajoavkku man ovddasvástádussan lea čuovvut dili. Seammalágan ortnet lea maid Finnmárkui ráhkaduvvon. Lea biddjon 1 milj. ruvdnu gearggusvuođadoaibmabijuide.</p>
<p>Sámedikki mielas leat doaibmabijut buorit, muhto Dikki mielas lea dattetge ágga jearrat leago dát albma veahkki daidda geat leat vaháguvvon, danne go boazodolliid iešmáksogáibádus lea kr. 25.000 jos galget joksat ruđaid mat govččašedje 50 % eará goluin. Ollusat dáin leat boazodoallit geain lea juo hui heajos ekonomiija, ja sii leat gillán stuorra vahágiid maid lea váttis guoddit.</p>
<p type="title">5 BOAZODOALLOŠIEHTADALLAMIID LOAHPPAPROTOKOLLA</p>
<p>Čuokkis 1 lea boazodoallohálddašeami goluid birra resursafáktemii.</p>
<p>Sámedikki oainnu mielde lea buorre go bealit leat mearridan ahte golut resursafáktemii, mii lea boazodoallohálddašeami ovddasvástádus, galgá biddjot hálddašeami bušehttii. Dattetge ii leat nu buorre go dát ruhta lea váldon Boazodoalu ovddidanfoanddas. Resursafákten lea hálddašeami ovddasvástádus, ja Boazodoalu ovddidanfoandda rámmaid ii ábut dan dihte unnidit.</p>
<p type="title">Sámedikki sadji ja rolla boazodoalloáššiin</p>
<p>Sámediggi lea ovdal ovddidan áššin Dikki saji ja rolla boazodoalloáššiin.</p>
<p>Sámediggi lea gearggus váldit stuorát ovddasvástádusa boazodoalus.</p>
<p>Sámedikkis lea áicisadji stáha bealde boazodoallošiehtadallamiin. Sámedikki sadji šiehtadallamiin lea ovdal ovddiduvvon áššin, ja dikki mielas lea deaŧalaš árvvoštallat dálá ortnega. Dás lea sáhka šiehtadallamiin main leat guokte beali, stáhta ja NBR, ekonomalaš váikkuhangaskaomiid birra boazodollui. Sámediggi galgá beassat buktit cealkámuša šiehtadussii ovdal go ovddiduvvo Stuorradiggái. Danne soaittášii jierpmáleamus jos Sámediggi oččošii iešheanalis áicirolla, mii ii gula goappáge beallái.</p>
<p>Sámedikkis váilot dál resurssat maid dárbbašivččii jos galggašii fuolahit daid doaimmaid mat dikkis juo leat boazodoalloáššiin. Danne lea dárbu resurssaide, earret eará áššemeannudeapmái boazodoalloáššiin.</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1, Margrehta Påve Kristiansen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p>Sámediggi dáhttu cuiget čuovvovaš hástalusaid boahttevaš boazodoallošiehtadusaid hábmema oktavuođas:</p>
<p>Boazodoalu doaibmaeavttut fertejit buoriduvvot dakko bokte ahte ealáhusas váldoše muhtun divvagat eret, earet eará bensiidnadivat. Boazodoallu dárbbaša bensinfievrruid ja fatnasiid.</p>
<p>Máŋgga háve lea árvaluvvon váldit eret duollu ja divvagiid importerejuvvon bohccofuođđariin. Dán dálvvi boazojápmu buktá fas dán váttisvuođa oidnosii.</p>
<p>Boazodoalli lea dat gii vuohččan fuomáša go roassu lea vuordagis, ja sáhttá álggahit doaimmaid. Lea okta áigeperspektiiva maid dás ferte deattuhit. Lea oanehis áigi dan rájes go guohtun billahuvvá dassá go bohccočoavjji guomoseaguhus njárbu nu ahte ii šat sáhte dan biebmat.</p>
<p>Oston fuođđariid hatti ferte vuolidit, vai lea ekonomalaččat doallevaš álggahit biebmama árrat. Norggas lea bohccofuođđarhaddi viđa gearddi eambbo go olgoriikkas.</p>
<p><em type="bold">Njuovvangáibádus </em></p>
<p>Doalut/orohagat, mat dán jagi leat gillán heitot guohtumiiguin goavvedálvvi geažil, fertejit beassat njuovvangáibádusa deavdimis dán jagi.</p>
<p><em type="bold">Miessenjuovvan </em></p>
<p>Miessenjuovvangáibádus váldo eret Nordlánddas ja Tromssas. Juohke orohagas berrejit ieža beassat árvvoštallat guđiid bohccuid njuovvá, dannego iešguđet orohagain leat iešguđetlágán eallostruktuvrrat, mat fas leat eaktun njuovvanbohccolohkui.</p>
<p>Meahceeallivahágat lassánit hirbmadit eanas orohagain, erenoamážit lea goaskin lassánan riddoguovlluin. Boraspireváttisvuođa čoavdimii fertejit biddjot doaimmat.</p>
<p>Tromssa njuovahatdilli ii leat dohkálaš. Ferte duođas bargat dan badjelii ahte njuovvanvejolašvuođat lahka buorránit, ja fertet eastadit ahte šaddat seamma dillái go 1999` čavčča njuovvanáigodaga.</p>
<p>Maŋemus dálvvi váttis guohtundili geažil, fertejit doalut oažžut buhtadusaid, Boazodoalu ovddidanfoandda bokte, daid goluid ovddas maid ealáhus lea ožžon guohtundili geažil. Iežas oassi ii galgga eret gessot go buhtadus máksojuvvo, veardit Stáhta šiehtadallanlávdegotti notáhta, beaiváduvvon cuoŋománu 6. b. dán jagi.</p>
<p type="title">Eavttuhus 1, Per A. Bæhr, Friija joavku:</p>
<p>Sihkkut s. 2: <span type="quote">"Sámedikkis lea viiddis ovttamielalašvuohta das ahte doalu nammii galgá mearriduvvot bajimus boazolohku"</span></p>
<p type="title">Eavttuhus 2, John Henrik Eira, NSR sámediggejoavku:</p>
<p>Čuovvovaš rievdadusat evttohuvvojit:</p>
<p>2. čuoggá vuolde: <span type="quote">"Boazodoallolávdegotti bargu"</span></p>
<list><p type="listitem">Olles čuokkis sihkkojuvvo</p>
</list><p>Čuokkis 3.1 <span type="quote">"Finnmárkku boazologu heiveheapmi"</span></p>
<list><p type="listitem">Olles 4. oassi sihkkojuvvo</p>
</list><p>Čuokkis 3.1 <span type="quote">"Finnmárkku boazologu heiveheapmi"</span></p>
<list><p type="listitem">Nubbin maŋemus oassi rievdaduvvo čuovvovaččat:</p>
</list><p>Doaibmabijuid dáfus mat galggašedje heivehit boazologu orohagaid guohtumii, ferte Sámedikki mielas prosentalaš njuovvangáibádusa vuođus beassat geassit eret 20 njiŋŋelasa.</p>
<p>Čuokkis 3.2 <span type="quote">"Ekonomalaš dilálašvuohta"</span></p>
<list><p type="listitem">Nubbe oassi rievdaduvvo čuovvovaččat:</p>
</list><p>...... gos evttohuvvo bidjat oktii geasseorohagaid nu ahte šattaše geassesiiddat dain geasseorohagain gos dál leat 2 dahje eanet siiddat geasset. Dát unnidivččii infrastruktuvrra ja doallogoluid dovdomassii.</p>
<p>Čuokkis 4.3 <span type="quote">"Ovddidan ja investerendoaibmabijut"</span></p>
<list><p type="listitem">5. oassi, 2. cealkagii lasihuvvo:</p>
</list><p>"......maiddái olggobealde doaibmabidjoorohagaid. Ortnet berre gustot miehtá riikka."</p>
<list><p type="listitem">6. oassi, 1. cealkka, cealkka rihku maŋábealde sihkkojuvvo.</p>
<p type="listitem">6. oassi, 2. cealkka</p>
</list><p>"Sámedikki mielas lea buorre go ortnet joatká, ja berre árvvoštallat vuolidit ahkemeari 62 jagis 57 jahkái.</p>
<p>Č uokkis 4.6 <span type="quote">"Dilálašvuođat Tromssas"</span></p>
<list><p type="listitem">2. oassi rievdaduvvo:</p>
</list><p>"Sámedikki mielas leat doaibmabijut buorit, muhto meine ahte iešmáksogáibádus lea beare allat. Berre baicca juolludit goluidgokčama gitta 60% rádjái. Ollusat dáin leat boazodoallit geain lea juo hui heajos ekonomiija, ja sii leat gillán stuora vahágiid maid lea váttis guoddit."</p>
<p>Čuokkis 4.6 <span type="quote">"Dilálašvuođat Tromssas"</span></p>
<list><p type="listitem">Ođđa oassi:</p>
</list><p>"Tromssa roassodili oktavuođas berre álggahit čuovvovaš doaimmaid:</p>
<list><p type="listitem">Njuovvangáibádusain addo dispensašuvdna daidda doaluide geat leat joksan produkšuvdnadoarjaga maŋemus 5 jagis.</p>
<p type="listitem">Miessenjuovvangáibádus loahpahuvvo</p>
<p type="listitem">Ásahit roassofoandda</p>
<p type="listitem">5 jagi ealloceggenáigodat</p>
</list><p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 38 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Eavttuhus 1 hilgojuvvui 5 jiena vuostá.</p>
<p type="listitem">Eavttuhus 2 čuo. 4.3 nubbi ja goalmmát oasi rájes gitta čuo. 4.6 mearriduvvojedje ovttajienalaččat.</p>
<p type="listitem">Eavttuhus 2 čuo. 2 mearriduvvui 33 jienain</p>
<p type="listitem">Eavttuhus 2 čuo. 3.1 mearriduvvui 33 jienain.</p>
<p type="listitem">Eavttuhus 2 čuo. 4.3 viđát oassái mearriduvvui 22 jienain.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi árvalus earret mearriduvvon rievdadusat, mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p>2.</p>
<p>Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>3.</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>4.</p>
<p>John Henrik Eira</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>John Henrik Eira</p>
<p>5.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>6.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>7.</p>
<p>Randi A Skum</p>
<p>8.</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>9.</p>
<p>Margreta Påve Kristiansen</p>
<p>10.</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámediggi lea duhtavaš go šiehtadusbealit bohte ovttamielalašvuhtii dán jagi šiehtadallamiin. Boazodoallošiehtadusa rámma lea dán jagi lassánan 88 milj. ruvdnui, go fas diibmá lei 80 milj. ruvnnu. Dasa lassin biddjo 4,5 milj. ruvnnu sturrosaš disposišuvdnajuolludeapmi radioaktivitehta-goluid gokčamii. Sámediggi atná šiehtadusrámma lassáneami positiivan. Boazodoalus leat olu hástalusat, ja dát fertejit boahtit ovdan ekonomalaš eavttuin.</p>
<p>2000 - 2001 boazodoallošiehtadus sisttisdoallá duššefal ekonomalaš gaskaomiid, lágalaš gaskaoamit eai leat vel namuhuvvon eai ge váldon mielde šiehtadusas. Dát addá čorgadis dili ja dagaha ahte dát guokte ášši eai seahkan dárbbašmeahttumit, muhto doalahuvvojit sierra.</p>
<p type="title">2   2000 BOAZODOALLOŠIEHTADALLAMIID VUOĐĐU</p>
<p>Ekologalaš-, ekonomalaš- ja kultuvrralaš bissovašvuohta leat nana bissovaš boazodoalu golbma guovddáš mihttomeari. Sámediggi guorrasa dasa ahte dát golbma mihttomeari gullet oktii. Dat dahká ahte sihke resursadilálašvuođa, ealáhusa ekonomiija ja kultuvrralaš ja sosiálalaš diliid fertejit šiehtadusaid bokte heivehit oktii.</p>
<p>Stuorradiggeproposišuvnnas daddjo ahte boazodoallu lea smávva ealáhus nášuvnnalaš dásis. Sámediggái lea deaŧalaš ahte boahtá ovdan ahte boazodoallu areálaid oktavuođas lea hui stuorra ealáhus ja deaŧalas oassi sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođus.</p>
<p>Geavaheaddji ja hálddašeami einnostahttivuohta ja álkideapmi lea ovddiduvvon áššin dán jagi šiehtadallamiin. Sámedikki mielas lea dát hui deaŧalaš bealli maid ferte čuovvulit earret eará šiehtadusa njuolggadusbarggus. Sámedikki oainnu mielde galggašii geahččalit garvit dakkár dilálašvuođaid mat čuožžiledje diimmá čavčča njuolggadusbargguid oktavuođas.</p>
<p>Boazodoallušiehtadus lea deaŧalaš váikkuhangaskaoapmi ealáhusa stivremis. Danne lea Sámedikki mielas buorre bo NBR lea dáhtton šiehtadusa vuogádaga geahčaduvvot.</p>
<p>Boazodoallošiehtadallamat dáhpáhuvvet dušše dárogillii. Sámediggi háliida bidjat fuomášumi giellageavaheapmái šiehtadallamiin, ja anášii šiehtadallamiidda buorrin jos sáhtášii geavahit sihke sámegiela ja dárogiela. Áššis leat sihke prinsihpalaš ja geavatlaš bealit. Prinsihpalaš beali vuođđun lea go dárogiella ja sámegiella dál leat ovttadássásaš gielat Norggas, ja dalle livččii lunddolaš ahte boazodoallošiehtadallamiin geavahuvvojit goappašat gielat. Go lea sáhka geavatlaš bealis, de oččošedje bealit go goappašat gielat geavahuvvojit, buoret vuođu oktasaš áddejupmái dain áššiin maid digáštallet, ja seamma vejolašvuođa ovddidit oainnuideaset šiehtadallandilálašvuođas. Sámediggi evttoha šiehtadusbeliide čilget, ovdal go šiehtadallamat álget juovlamánus, livččiigo dán evttohussii beroštupmi.</p>
<p type="title">3 - EAMBBO EALÁHUSA OVDÁNEAMI BIRRA</p>
<p type="title">3.1	Resursadilálašvuohta</p>
<p>Joksan dihte Stuorradikki mihttomeari ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš ceavzi boazoealáhusa hárrái, leat biddjon njeallja váldohástalusa:</p>
<list><p type="listitem">Boazologu heiveheapmi guohtumiidda Finnmárkkus</p>
<p type="listitem">Lasihit árvoovddideami man vuođđun lea bohccobiergu</p>
<p type="listitem">Sihkkarastit ealáhusa guohton- ja areálavuođu</p>
<p type="listitem">Ovddidit doaibmabijuid mat unnidivčče boraspirevahágiid</p>
</list><p type="title">Boazologu heiveheapni Finnmárkkus</p>
<p>Dilis mii lea čuožžilan leat máŋga beali. Okta bealli lea dat mii guoská lundui ja birrasii, mat dieđusge leat deaŧalaččat boazodoalu ekologalaš vuođu ektui. Das leat servodatlaš ja kultuvrralaš bealit, danne go dilli čuohcá njuolga máŋgga boazodoallái ja bearrašii. Sámedikki mielas lea deaŧalaš deattuhit ahte buot dáid beliid ferte gozihit boazologu heiveheami joatkkabarggus.</p>
<p>Dilálašvuođa oktavuođas mii čuožžilii dán jagi šiehtadallamiin, ovddidii Sámediggi máŋga ášši Ráđđehussii, ja earenoamážit Eanadoallodepartementii. Dan oaidná Sámedikki 21.02.00 ja 10.03.00 notáhtain.</p>
<p>Bealit válljejedje geassit ášši mii guoská bajimuš boazolohkui eret šiehtadallamiin. Nugo diehtit de lea dán váikkuhangaskaoami vuođđun láhka, ja danne dat ii dárbbaš leat beliid šiehtadallanfáddán.</p>
<p>Sámedikkis lea viiddis ovttamielalašvuohta das ahte doalu nammii galgá mearriduvvot bajimuš boazolohku. Heivehan dihte boazologu resursadilálašvuhtii, ferte maid bargagoahtit bajimuš boazologuin orohaga nammii. Orohagaide lea deaŧalaš searvat dán bargui. Go galgá mearridit bajimuš boazologu doalu nammii, de ferte orohaga bajimuš boazolohku leat čielggas. Sámedikki oainnu mielde lea dás sáhka viiddis proseassain maid ferte čađahit viiddis fágalaš vuođun. Lea deaŧalaš álggahit dán guovtti proseassa nu jođánit go vejolaš.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte Boazodoallostivra lea 1998 njukčamánu 10. b. gieđahallan ášši mii guoská bajimuš boazologu mearrideapmái doalu nammii. Sámedikki oainnu mielde sáhttá Boazodoallostivrra mearrádus leat vuođđun dasa mo proseassa sáhttá čađahuvvot.</p>
<p>Viehkaid ja vihkkema dáfus, de Sámediggi ii leat ovttaoaivilis dasa ahte dát galgá šaddat doaibmabidjun man vuođđun lea láhka. Vihkkema vuođđun sáhttá baicce leat šiehtadus, ja nu leat kvalitehtabuoridan- ja ovddidangaskaoapmin.</p>
<p>Doaibmabijuid dáfus mat galggašedje heivehit boazologu orohagaid guohtumii, ferte Sámedikki mielas prosentalaš njuovvangáibádusa vuođus beassat geassit eret 20 njiŋŋelasa.</p>
<p>Sámediggi lea maid evttohan ođđa guođohanáiggiid seastin dihte dálveguohtumiid, gč. mearrádusa áššis 23/99 Boazodoallostivrra 1998 jahkedieđáhus. Dán doaibmabiju galggašii sáhttit čuovvulit, ja maid gozihit evttohusaid mat ovddiduvvojit ođđa orohatjuohkima barggus.</p>
<p type="title">Ealáhusa guohton- ja areálavuođu sihkkarastin</p>
<p>Dát lea vissásit okta dain stuorámus hástalusain mat boazodoalus leat, ja lea konstruktiivvalaš go lea digáštallojuvvon proposišuvnnas.</p>
<p>Stuorradiggeproposišuvdna čilge bures makkár váikkuhusat leat boazodollui sisabahkkemiid ja ráfehuhttimiid geažil. Sámedikki mielas lea deaŧalaš deattuhit ahte luonddulihkahallamat mat duon boahtimii dáhpáhuvvet boazoguovlluin, leat stuorra uhkádussan boazodollui. Boazodoalu vuoigatvuođat leat guovddážis, ja lea áibbas deaŧalaš sihkkarastit boazodoalu areálaid boahttevaš buolvvaide.</p>
<p>Sámediggi lea oktavuodasis Justisdepartemeanttain Sámi vuoigatvuođalávdegotti mandáhta birra čujuhan ahte boazodoalu areálaid ferte sihkkarastit ja ahte dat ferte oidnot mandáhtas.</p>
<p>Sámedikki mielas lea deaŧalaš čujuhit ahte leat jođus proseassat mat leat deaŧalaččat dán oktavuođas, ja main ferte gozihit boazodoalu beroštumiid. Dat guoská bargui ođđa plána- ja huksenlágain ja boazodoallolávdegotti bargui. Sámedikki mielas lea maid deaŧalaš ovttastahttit ja koordineret areálaáššiid mat váikkuhit boazudollui.</p>
<p type="title">Doaibmabijut mat unnidivčče boraspirevahágiid</p>
<p>Sámediggi atná buorren go boraspirevahágiid unnideami doaibmabijuid ovddideapmi, lea okta váldohástalusain nana bissovaš boazodoalu mihttomeari joksamis.</p>
<p>Boazoealáhusa vahágat stuorát boraspireloguid geažil, leat earenoamážat eará ealáhusaid ektui. Sivvan dasa lea go doarjjaortnegiid vuođđun lea biergobuvttadeapmi, ja nu ii leat eanadoalus. Ferte deavdit njuovvangáibádusa ovdal go lea vuoigatvuohta oažžut doarjaga. Dán sáhttá leat váttis olahit jos lea massán ollu bohccuid boraspiriide. Lea deaŧalaš geahččalit oažžut áigái dohkálaš buhtadanortnegiid, mat gokčet duohta vahága ja leat heivehuvvon iešguđet ealáhussii.</p>
<p>Dasto lea ain dárbu aktiivvalaččat bealuštit boraspirepolitihka mii unnidivččii boraspirelogu. Ferte hoahpuhit proseassaid mat dán suorggis lea jođus, ja farggamusat álggahit doaibmabijuid.</p>
<p>Árvalusas S. nr. 167 (1999-2000) ealáhuskomiteá árvalus Norgga eanadoalu ja borramušbuvttadeami birra, lea komiteá dán jagi miessemánus dadjan stuorra boraspiriid háldašeami birra:</p>
<p><em type="italic">«Komiteá čujuha ahte Stuorradiggi lea vuođđun atnán guovtteoasát mihttomeari, mii dadjá ahte galgá sihkkarastit ceavzi náliid buot njealji stuorámus boraspiriin Norggas, ja ahte seammás galgá bisuhit aktiivvalaš eanadoalu masa lea vejolaš geavahit guohtonresurssaid meahcis sávccaide ja bohccuide. </em></p>
<p><em type="italic">Komiteá dáhttu Ráđđehusa ovdal 2000 jagi loahpa ovddidit Stuorradiggái árvvoštallama dan dilis mii lea boraspirevahágiid oktavuođas šibihiid ja bohccuid guovdu ja evaluerema eastadandoaibmabijuin dán rádjái. Komiteá dáhttu maid lagabui čilget gumppe hálddašeami.» </em></p>
<p>Sámediggi atná buorrin go Stuorradiggi váldá boraspirehálddašeami dili duođas ja čatná dan váttisvuođaide mat ealáhusas leat boraspirevahágiid geažil.</p>
<p type="title">3.2	Ekonomálaš dilálašvuohta</p>
<p>Sámediggi vuorjašuvvá boazodoalu ekonomalaš dilálašvuođa geažil.</p>
<p>Sámediggi lea ovdal evttohan doaibmabijuid mat geahpedivčče goluid. Dan oktavuođas čujuhit mearrádussii áššis 23/99 Boazodoallostivrra 1998 jahkedieđáhus,  gos evttohuvvo bidjat oktii geasseorohagaid nu ahte šattaše geassesiiddat dain geasseorohagain gos dál leat 2 dahje eanet siiddat geasset. Dát unnidivččii infrastruktuvrra ja doallogoluid dovdomassii.</p>
<p type="title">3.3	Márkandilálašvuohta</p>
<p>Sámedikki mielas lea buorre go bealit leat soahpan ja go importasuodjaleapmi man vuođđun lea duollu, rámmaid siskkobealde maid Norgga geatnegasvuođat W  TO-šiehtadusa ektui bidjet, galgá geavahuvvot dakkár vuogi mielde mii sihkkarastá boazoealáhussii dohkálaš suodjaleami gilvaleaddji importta vuostá.</p>
<p>Nugo ovdal, Sámediggi bivdá eiseválddiid álggahit barggu man ulbmilin lea ahte buorebut galggašii sáhttit einnostit mo importa šaddá. Dán barggu galggašedje šiehtadanbealit lágidit. Sámediggi dáhttu deattuhit ahte importa galgá dáhpáhuvvat dohkálaš veterinearageahčuin.</p>
<p type="title">4 - EAMBBO BOAZODOALLOŠIEHTADUSA BIRRA</p>
<p>Nugo ovdal leat dadjan, de lea Sámediggi duhtavaš go boazodoallošiehtadusa rámma lea lassánan 8 milj. ruvnnuin, 80 milj. ruvnnus 88 milj. ruvdnui.</p>
<p type="title">4.3. 	Ovddidan- ja investerendoaibmabijut</p>
<p>Lea biddjon kr. 38,7 milj. Boazodoalu ovddidanfondii (RUF/BOF), go fas ovddit šiehtadusas lei kr. 32,9 milj. Lea buorre go RUF lea sturron, ja dat addá buoret eavttuid fuolahit boazodoalu ovddidan- ja investerendárbbuid.</p>
<p>Bealit leat bidjan kr. 5,0 milj. dutkamii ja oaivadeapmái 2000:s. Dat mii lea ođas dán jagi šiehtadusas lea ahte bealit sohpe heaittihit boazodoalu fágaráđi. Dál lea RUF:a stivra mii juogada ruđaid dutkamii.</p>
<p>Sámediggi dáhttu dánge jagi deattuhit ahte dutkanruđat galggašedje vuosttažettiin geavahuvvot oaivadeapmái ja geavatlaš prošeaktadutkamii mii lea čadnon buoret doaimmahanvugiide ealáhusas.</p>
<p>Bohcco ja boazodoalu vuođđodutkan galggašii eambbo go ovdal biddjot dutkan- ja oahpahusásahusaide ruhtaduvvon Norgga dutkanráđi prográmmaiguin.</p>
<p>Ortnet man mielde sáhttá lotnut doaluid doaibmabidjoorohagain, lea dál viiddiduvvon ja galgá maid guoskat geasseorohagaid doaluide main lea čakča-, giđđa ja dálveorohat 17., 18., 30. ja 31. orohagain. Sámediggi atná lotnundoarjjaortnega buorrin beallin boazolohkoheiveheamis, maiddái olggobealde doaibmabidjoorohagaid. Ortnet berre gustot miehtá riikka. Ortnet lea earenoamáš buorre danne go vuođđun lea eaktudáhtolašvuohta. Dákkár ortnet gáibida dattetge ahte sihkkarastá ahte geahpedeapmi maid lotnun mielddisbuktá, ii dagat ahte earát fas ceggejit stuorát ealuid.</p>
<p>Boazodoalu árrapenšoneren bisuhuvvo. Sámedikki mielas lea buorre go ortnet joatká, ja berre árvvoštallat vuolidit ahkemeari 62 jagis 57 jahkái. Vurdo earret eará ahte ortnet galggašii leat mielde dagaheamen árat buolvamolsumiid ealáhusas, mas fas livččii mearkkašupmi boazodoalu rekruteremii. Sámedikki mielas galggašedje ovttasorruin seamma vuoigatvuođat go náittosbeallalaččain árrapenšonerema oktavuođas.</p>
<p>Dál lea biddjon 2 milj. ruvnnu Sámi ovddidanfondii doarjjan lotnolasealáhusaide main boazodoallu lea oassin. Proposišuvnnas lea eaktun ahte ortnet galgá guoskat olles sámi boazoguvlui. Sámediggi lea duhtavaš dasa.</p>
<p>RUF bokte sáhttá oažžut ruđa gokčat goluid guohtonvuoigatvuođaid sihkkarastimii. Duon boahtimii leat stuorra lágasteamit jođus, ja RUF` ortnet man mielde sáhttá oažžut ruđa goluid gokčamii, dahká álkibun orohagaide birget ekonomalaččat.  Sámedikki mielas dat lea buorre. Lea dattetge prinsihpalaš gažaldat galgetgo ruđat mat šiehtadallamiin leat juolluduvvon RUF:ii, geavahuvvot diggegoluid máksimii. Vuordimis lágastemiid lohku ii unno. Jos stáhta dáhttu máksit goluid, de lea lunddolaš ahte RUF oažžu lassiruđaid, šiehtadusa olggobealde.</p>
<p type="title">4.4	Organisašuvdnadoarjja</p>
<p>Organisašuvdnadoarjja NBR:ii lea lassánan 4 milj. ruvnnus 4,8 milj. ruvdnui. Sámedikki oainnu mielde dagaha lasáhus organisašuvnna doaibmajođiheapmái dan ahte organisašuvdna oažžu vejolašvuođa nanusmuvvat, ja dat sáhttá sihkkarastit organisašuvnna saji šiehtadallamiin. Sámediggi lea dán ovddidan áššin 21.02.00 notáhtas Eanadoallodepartementii, ovttas áššiin mas lea sáhka NBR:a searvamis njuolggadusaid hábmemii, mat mearriduvvojit boazodoallošiehtadusa olis.</p>
<p type="title">4.5	Čálgoortnegat</p>
<p>Sámediggi lea ovdal jearahallan evttohusa sadjásašortnega joatkima birra boazodoallošiehtadusas. Leat ain ollu boazodoallit geat omd. buozanvuođa ja áhpehisvuođa oktavuođas uhccán suitet bálkáhit veahki gii fuolahivččii sin bargguid.</p>
<p type="title">4.6	Gollovuolideaddji ja njuolgga doarjja</p>
<p>Dán jagi šiehtadusas lea náittosbeallalašdoarjja lassánan 25.000 ruvnnus 50.000 ruvdnui. Sámedikki mielas lea dat buorre. Dattetge livččii albma nissonlasáhus vuogas, mas eaktun lea ahte lea dušše nissonolbmo dienas mii geavahuvvo vuođđun juolludeapmái. Sáhtášii ásahit ortnega guovtti oasis: 1. mas sii geain lea duođaštuvvon eaiggátvuohta/-oassi boazodoalus oččošedje doarjaga, ja 2. mas sii geain ii leat dákkár duođaštuvvon eaiggátvuohta sáhtášedje ohcat doarjaga.</p>
<p>Nugo ovdal leat dadjan, de lea Sámedikki mielas riekta ahte ovttasorrut ja náittosbeallalaččat leat boazodoalus ovttaárvosaččat seammaláhkái go muđuige servodagas. Sámediggi vuorjašuvvá dili rievdamiin mas unnit ahte unnit nissonolbmot servet boazodollui, ja oaidná dárbbašlažžan ahte bealit gávdnet ortnegiid mat sáhtášedje leat mielde addimin nissonolbmuide duohta vejolašvuođa bargat boazodoallin.</p>
<p type="title">Dilálašvuođat Tromssas</p>
<p>Dán jagi šiehtadallamiid loahpageahčen sohpe bealit, issoras ollu muohttaga geažil Tromssas, nammadit gearggusvuođajoavkku man ovddasvástádussan lea čuovvut dili. Seammalágan ortnet lea maid finnmárku ráhkaduvvon. Lea biddjon 1 miljon kruvdnu geargguvuođadoaibmabijuide.</p>
<p>Sámedikki mielas leat doaibmabijut buorit, muhto meine ahte iešmáksogáibádus lea beare allat. Berre baicca juolludit goluidgokčama gitta 60% rádjái. Ollusat dáin leat boazodoallit geain lea juo hui heajos ekonomiija, ja sii leat gillán stuora vahágiid maid lea váttis guoddit.</p>
<p>Tromssa roassodili oktavuođas berre álggahit čuovvovaš doaimmaid:</p>
<list><p type="listitem">Njuovvangáibádusain addo dispensašuvdna daidda doaluide geat leat joksan produkšuvdnadoarjaga maŋemus 5 jagis.</p>
<p type="listitem">Miessenjuovvangáibádus loahpahuvvo</p>
<p type="listitem">Ásahit roassofoandda</p>
<p type="listitem">5 jagi ealloceggenáigodat</p>
</list><p type="title">5 - BOAZODOALLOŠIEHTADALLAMIID LOAHPPAPROTOKOLLA</p>
<p>Čuokkis 1 lea boazodoallohálddašeami goluid birra resursafáktemii.</p>
<p>Sámedikki oainnu mielde lea buorre go bealit leat mearridan ahte golut resursafáktemii, mii lea boazodoallohálddašeami ovddasvástádus, galgá biddjot hálddašeami bušehttii. Dattetge ii leat nu buorre go dát ruhta lea váldon Boazodoalu ovddidanfoanddas. Resursafákten lea hálddašeami ovddasvástádus, ja Boazodoalu ovddidanfoandda rámmaid ii ábut dan dihte unnidit.</p>
<p type="title">Sámedikki sadji ja rolla boazodoalloáššiin</p>
<p>Sámediggi lea ovdal ovddidan áššin Dikki saji ja rolla boazodoalloáššiin.</p>
<p>Sámediggi lea gearggus váldit stuorát ovddasvástádusa boazodoalus.</p>
<p>Sámedikkis lea áicisadji stáha bealde boazodoallošiehtadallamiin. Sámedikki sadji šiehtadallamiin lea ovdal ovddiduvvon áššin, ja dikki mielas lea deaŧalaš árvvoštallat dálá ortnega. Dás lea sáhka šiehtadallamiin main leat guokte beali, stáhta ja NBR, ekonomalaš váikkuhangaskaomiid birra boazodollui. Sámediggi galgá beassat buktit cealkámuša šiehtadussii ovdal go ovddiduvvo Stuorradiggái. Danne soaittášii jierpmáleamus jos Sámediggi oččošii iešheanalis áicirolla, mii ii gula goappáge beallái.</p>
<p>Sámedikkis váilot dál resurssat maid dárbbašivččii jos galggašii fuolahit daid doaimmaid mat dikkis juo leat boazodoalloáššiin. Danne lea dárbu resurssaide, earret eará áššemeannudeapmái boazodoalloáššiin.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 26. b. dii. 12.45.</p>
<p type="title">Ášši 27/00	Sis-Finnmárkku guovllurievtti lokaliseren</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 17.45.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">NOU 1999:22 Domstolen i første instans (ovdal sáddejuvvon)</p>
<p type="listitem">Justisdepartemeantta 07.99 reive</p>
<p type="listitem">Sámedikki mearrádus áššis 48/99</p>
<p type="listitem">Kárášjoga gieldda 17.11.99 gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Deanu gieldda 18.11.99 gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Unjárgga gieldda 03.02.00 gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Porsáŋggu gieldda 23.12.99 gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Guovdageainnu suohkana 21.12.99 gulaskuddancealkámuš</p>
<p type="listitem">Kopiija Kárášjoga gieldda 23.12.99 reivves Justisdepartementii</p>
<p type="listitem">Kopiija Deanu gieldda 24.12.99 reivves Justisdepartementii</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámediggi dáhtošii Sis-Finnmárkku guovllurievtti biddjojuvvot Kárášjohkii.</p>
<p><em type="italic">Ráđđelahttu Isak Mathis O. Hætta ovddida čuovvovaš unnitlohkoevttohusa Sis-Finnmárkku guovllurievtti báikki ektui: </em></p>
<p>Sámediggi bidjá merkii ahte Strukturlávdegoddi evttoha bidjat Sis-Finnmárkku guovllurievtti Kárášjohkii.</p>
<p>Ášši ferte geahččat viidábut go maid lávdegoddi lea dahkan báikki mearrideami ektui. Dás ferte vuhtii váldit ovttasbarggu Sámi allaskuvllain dulkaoahpahusa ja sámegiela ovddideami ektui riektegiellan, ja ovttasbarggu Sámi Instituhtain man bargun lea dutkat sámi riekteáddejumi. Dasto ferte vuhtii váldit dan ahte boahtteáiggis sahttá šaddat dárbu johtalit miehtá sámi, ja dalle ferte erenoamážit vuhtii váldit gaskkaid Tromsii, Norlándii ja Trøndeláhkii. Dasto livččii geográfalaš lagašvuođas stuorra signálabeaktu Ruŧŧii ja Supmii, nu ahte maiddái dat ge buorebut dohkkehišgoađášedje sápmelaččaid riektejurddašeami. Sámediggi atná deaŧalažžan bidjat duopmostuolu dakkár báikái mii atná iežas sámi guovlun. Sámediggi evttohage dán vuođul bidjat Sis-Finnmárkku guovllurievtti Guovdageidnui.</p>
<p type="title">Oktasaš eavttuhus, Guovddášbellodaga, Sámi válgalihttu, Bargiidbellodaga sámediggejoavkkuin:</p>
<p>Ollislaš árvvoštallama vuođul háliida Sámediggi ahte Sis-Finnmárkku guovlluriekti biddjojuvvo Detnui.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi eanetlohkoárvalus biddjojuvvui Sámediggeráđi unnitlohkoárvalusa ja oktasašárvalusa vuostá. Ráđi unnitlohkoárvalus oaččui 5 jiena, eanetlohkoárvalus 10 jiena ja oktasaš árvalus 24 jiena.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi eanetlohkoárvalus biddjojuvvui oktasašárvalusa vuostá. Oktasašárvalus mearriduvvui 29 jienain. Ráđi eanetlohkoárvalus oaččui 10 jiena.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Sven-Roald Nystø, áššejođiheaddji</p>
<p>2.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>3.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>4.</p>
<p>Jan Atle Samuelsen</p>
<p>5.</p>
<p>Geir Tommy Pedersen</p>
<p>6.</p>
<p>Johan Mikkel Sara</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>7.</p>
<p>Birger Nymo</p>
<p>8.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>9.</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>10.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>11.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>12.</p>
<p>John Henrik Eira</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>13.</p>
<p>Arvid Skjellhaug</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>14.</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>15.</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p>16.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>17.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>Per Solli (čoahkkinortnegii)</p>
<p>Amund Eriksen (čoahkkinortnegii)</p>
<p>Egil Olli (čoahkkinortnegii)</p>
<p>Isak M. O. Hætta (čoahkkinortnegii)</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Ollislaš árvvoštallama vuođul háliida Sámediggi ahte Sis-Finnmárkku guovlluriekti biddjojuvvo Detnui.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 25. b. dii. 19.00.</p>
<p type="title">Ášši 28/00	Sámi oahpponeavvuid ráhkadeami strategalaš plána 2001-2005</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 26. b. dii. 09.00.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Sámi oahpahusráđi mearrádus áššis R 21/99 - Strategálaš plána</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p type="title">1.1	Mat leat sámi oahpponeavvut?</p>
<p>Sámi oahpponeavvut definerejuvvojit formálalaččat oahppogirjin maid  <em type="bold">Sámediggi </em> galgá  <em type="bold">dohkkehit </em> dákkár oahpponeavvuid dohkkeheami njuolggadusaid vuođul. Dát ipmárdus gokčá dušše unna oasáža oahpponeavvuin mat berrejit gávdnot pedagogalaš fálaldahkan oahpahusbirrasis. Danne ferte ráhkadit viidát ja eambbo relevánta definišuvnna sámi oahpponeavvuid dáfus.  </p>
<p>Dán strategalaš plánas ipmirdit sámi oahpponeavvuid čuovvovaččat:</p>
<list><p type="listitem">Oahpponeavvut mat ráhkaduvvojit ja almmuhuvvojit sámi mánáide mánáidgárddiin, sámi ohppiide vuođđoskuvllas ja joatkkaoahpahusas, maiddái erenoamášoahpahusa várás, ja rávisolbmuidoahpahusa oasseváldiide dáid skuvlašlájaid oktavuođas.</p>
<p type="listitem">Sámi diliid čilgehusat buot Norgga ohppiid oahpponeavvuin, gč. St dieđ nr 41 (1996-97) 9.4 kap., ja 10 jagi vuođđoskuvlla oahppoplánain, Prinsihpat ja njuolggadusat vuođđoskuvlla oahpahussii.</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvut mat almmuhuvvojit sámegillii, mii mearkkaša davvisámegillii, julevsámegillii ja lullisámegillii. Dása gullet maiddái dárogiel dahje eará giela oahpponeavvut sámi diliid birra dahje eará diliid birra main lea mearkkašupmi sápmelaččaide.</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvut, namuhuvvon ovddit čuoggáin, maid sámi girječállit dahje buvttadeaddjit leat ráhkadan. Definišuvdnii sáhttet maiddái gullat oahpponeavvut maid earát leat ráhkadan ja mat jorgaluvvojit sámegillii.</p>
<p type="listitem">Buotlágan oahpponeavvut nugo omd: Oahppogirjjit, bargogirjjit, oahpaheaddjerávvagat, gáiddusoahpahusprográmmat, prográmmagálvvut, jietnabáttit, video, čuovgagovat, transparenttat, plánsjat, bargočilgehusat, modeallat ja minstarat, spealut, stohkosat, dáidda- ja kulturdoahpagat ja eará neavvut mat galget almmustahttit sámi kultuvrra oahpahusbirrasis.</p>
</list><p type="title">1.2 	Višuvdna: Sámi giela, kultuvrra ja identitehta nannen ja ovdánahttin</p>
<p type="title">Višuvdna hábmejuvvo vuođđoskuvlla oahpahusa prinsihpaid ja njuolggadusaid Sámi oahppoplánaid vuođul.</p>
<p>Oktasaš skuvlla oassin lea sámi skuvla huksejuvvon dan prinsihpa ala ahte oahpahus galgá leat oktasaš ja ovttadássásaš ja ahte oahpahusa álginsadjin ja vuođđun galget leat sámi servodaga iešvuohta ja dárbbut. Oahpahusas galgá leat dakkár sisdoallu ja dakkár kvalitehta mii addá vuođđomáhtuid, mii dahká kultuvraárbbi eallin, mii movttiidahttá váldit atnui sámi kultuvrra ja sámegiela ja addá mánáide ja nuoraide miela leat aktiivvalažžan ja hutkájin sámi servodagas ja dáru servodagas. Sámi oahpponeavvut galget nannet ja ovdánahttit sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi identitehta dan láhkái ahte mánát ja nuorat ovdánit ná:</p>
<list><p type="listitem">dárkkuhusa ozadeaddji olmmoš</p>
<p type="listitem">hutkkálaš olmmoš</p>
<p type="listitem">bargi olmmoš</p>
<p type="listitem">oppalaččat oahppan olmmoš</p>
<p type="listitem">ovttasbargi olmmoš</p>
<p type="listitem">birasdihtomielalaš olmmoš</p>
<p type="listitem">integrerejuvvon olmmoš</p>
</list><p type="title">Višuvnnas lea sullii seamma sisdoallu go álgosáni prinsihpain ja njuolggadusain oahpahussii Sámi oahppoplánaid vuođul ja mihttomeriid oahppoplána oppalaš oasi vuođul.</p>
<p>Dainnalágiin šaddá sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmi njunuš veahkkeneavvun sámi álbmoga deaŧalaš mihttomeriid duohtandahkamis.</p>
<p type="title">2    Sámi oahpponeavvut - čilgehusat ja dárbbut</p>
<p type="title">2.1	Diliid čilgen</p>
<p>Sámi oahpponeavvuid dili sáhttá dáinnalágiin čilget strategalaš plánaáigodaga álggus:</p>
<p type="title">2.1.1	Ohppiidlogu ovdáneapmi</p>
<p>Ohppiidlogu ovdáneapmi, ja nu maiddái oahpponeavvuid dárbu, lea dákkár plánaáigodaga álggugeahčen, 1999/2000 skuvlajagis:</p>
<p>·  Gávdnojit  <em type="italic">55 mánáidgárddi ja ossodaga </em> main leat sámi fálaldagat oktiibuot  <em type="italic">644 mánnái. </em> </p>
<p>·  Leat oktiibuot 119  <em type="italic">vuođđoskuvlla </em> , 48 suohkanis, main lea oahpahus sámegielas ja sámegillii. Oktiibuot ožžot  <em type="italic">2 347 oahppi </em> sámegieloahpahusa.  </p>
<p>(a)</p>
<p>Leat registrerejuvvon 971 oahppi geain lea sámegiella vuosttašgiellan, ja dan logus lea 950 oahppis davvisámegiella, 21 oahppis julevsámegiella ja ii ovttasge leat lullisámegiella vuosttašgiellan.</p>
<p>(b)</p>
<p>811 oahppis lea sámegiella nubbingiellan, ja sis lea 771 oahppis davvisámegiella, 36 oahppis julevsámegiella ja 64 oahppis fas lullisámegiella váldosuopmanin.</p>
<p>(c)</p>
<p>559 oahppi ožžot oahpahusa fágas sámi giella ja kultuvra. 6 oahppis lea sámegiella válljenfágan.</p>
<p>·  Leat oktiibuot 27  <em type="italic">joatkkaskuvlla </em> mat fállet sámegieloahpahusa.  <em type="italic">468 oahppi </em> ožžot sámegieloahpahusa, ja sis lea  </p>
<p>(d)</p>
<p>443 oahppis davvisámegiella,</p>
<p>(e)</p>
<p>17 oahppis julevsámegiella ja</p>
<p>(f)</p>
<p>8 oahppis fas lullisámegiella váldosuopmanin.</p>
<p>Dás eat logahala priváhta joatkkaskuvllaid. Dasa lassin leat olu skuvllaid oahppit searvan bargomárkanoahpahussii.</p>
<p><em type="bold">Ohppiidlogu ovdáneapmi čájeha ahte lea stuora vejolašvuohta ohppiidlassáneapmái geat válljejit sámegiel oahpahusa. </em></p>
<p>Lea jáhkehahtti ahte ohppiidlogu ovdáneapmi fágain sámegiella nubbingiellan ja sámi giella ja kultuvra stuorru eanemus boahttevaš jagiin. Fágas sámegiella vuosttašgiellan ii dáidde dárbbašit vuordit namuhanveara lassánemiid.</p>
<p>Ferte almmatge deattuhit ahte oahpponeavvuid ráhkadeapmi dihto fágasuorggis dahje oahpahusdásis lea prinsihpalaččat seammá ležžet dál 10 dahje 1 000 oahppi geavahanjoavkkus. Dainnalágiin šaddá ohppiidlogu ovdáneapmi dušše okta máŋgga faktuvrras mat váikkuhit oahpponeavvoráhkadeami.</p>
<p type="title">2.1.2	Dárbogokčan</p>
<p>Oahpponeavvut iešguđetge oahpahusdásiin ja fágasurggiin eai govčča vuos guđege muddui buot dárbbuid. Visot golbma dási: Mánáidgárdi, vuođđoskuvla ja joatkkaoahpahus leat ožžon ođđa oahppoplánaid dahje rámmaplánaid mat gáibidit ođđa oahpponeavvuid ráhkadeami ja boares oahpponeavvuid ođasteami.</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, davvisámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvlladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvlladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p><em type="bold">* </em><em type="bold">Jorgalanbargu lea álggahuvvon ja girjjit almmuhuvvojit ovdal borgemánu 1.b. 2001. </em> </p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, julevsámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, lullisámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5.lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. kl</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">2.1.3	Prošeavttat mat leat doaimmas</p>
<p>Sámedikkis leat dán plánaáigodaga álggugeahčen oktiibuot 128 oahpponeavvoprošeavtta jođus mánáidgárddiid, vuođđoskuvllaid ja joatkkaskuvllaid várás. Sámedikkis lea prošeaktaovddasvástádus 34 prošeavttas, ja lágádusat fas fuolahit loahpa, oktiibuot 94 prošeavtta. Muhtumat dáin prošeavttain leat buvttadandásis, mii mearkkaša ahte válbmanit 1999/2000:s.</p>
<p>1995 čavčča álggahuvvui prošeakta mii galgá háhkat sámi filbmaprográmmaid mat sáhttet geavahuvvot oahpponeavvun. Njealji jagis leat háhkan 380 prográmma ovttasráđiid NRK Undervisningsredaksjonen:in, NRK Sámi Radioin ja Norsk filminstitutt:in, ja prográmmat leat gávdnamis 230 videobáttis maid skuvllat ja mánáidgárddit sáhttet luoikkahit.</p>
<p type="title">2.1.4	Girječálliiddilli</p>
<p>Girječállit eai leat doarvái. Vaikko girječálliiddoarjja lea lassánan ja iešguđetlágán rekrutterenbijut nugo girječálliidbájit leat álggahuvvon, de eai leat nákcen háhkat eambbo girječálliid mat dássedit barget dušše dainna doaimmain. Dilli lea veaháš buoret oahpponeavvuid jorgaleddjiid ja heiveheddjiid dáfus.</p>
<p type="title">2.1.5	Lágádusdilli</p>
<p>Lágádusdilli ii leat doarvái buorre danne go dat guokte sámi lágádusa eai nákce buvttadit oahpponeavvuid dárbbu mielde. Dáčča lágádusat eai vuorut almmuhit sámi oahpponeavvuid danne go dat ii leat gánnáhahtti sin doibmii.</p>
<p type="title">2.1.6	Oahpponeavvuid ráhkadeami progrešuvdna</p>
<p>Oahpponeavvoovdánahttin jurdagis ja plánas almmuheapmái ja geavaheapmái, lea dan duohken ahte visot oasit doibmet bures ovttas ja váikkuhit buori proseassajohtui. Oahpponeavvuid ráhkadeami progrešuvdna lea dovdomassii buorránan jus buohtastahttá diliin mii lei moadde jagi dás ovdal. Sámedikkis leat sierra prošeaktakonsuleanttat geat fuolahit ovttaskas prošeavttaid, ja dat leage dagahan ahte proseassa manná johtileappot, ja maiddái bearráigeahččama kvalitehta lea buorránan.</p>
<p type="title">2.2	Hástalusat ja dárbbut</p>
<p>Dán strategalaš plána plánaáigodaga álggugeahčen sáhttá hástalusaid ja dárbbuid oanehaččat ná čilget:</p>
<p type="title">2.2.1	Sámi oahppoplánaid čađaheapmi vuođđoskuvllas</p>
<p>Dábálaš oahpponeavvuid háhkan  <em type="italic">vuođđoskuvlla sámi oahppoplánaid čađaheami </em> várás galgá ain leat stuorimus hástalus, ja dárbbut dakko leat stuorimusat. Lea ain olu mii váilu, nu go maiddái oaidnit diliid čilgemis ovddit čuoggás.  </p>
<p type="title">2.2.2	Ođđa oahpahuslága fápmuiboahtin</p>
<p><em type="italic">Ođđa oahpahusláhka </em> nanne ovttaskas oahppi vuoigatvuođa oažžut sámegiel oahpahusa. Dát mielddisbuktá ahte šaddet eambbo oahppit miehtá riikka geat ohppet sámegiela nubbingiellan dahje sámi giela ja kultuvrra. Dán oktavuođas lea dárbu árbevirolaš oahpponeavvuide, muhto ferte maiddái ráhkadit iešguđetlágán gáiddusoahpahanvugiid, danne go eanas báikkiin gos leat unnán oahppit geat háliidit sámegieloahpahusa, lea váttis gávdnat oahpaheaddjiid.  </p>
<p type="title">2.2.3	Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmi</p>
<p><em type="italic">Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid </em> ráhkadeapmi ja buvttadeapmi sámi geavaheddjiid várás lea hui guovddážis boahtte áigodagas. Dás oaivvildit vuos dábálaš erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid iešguđetge váddosurggiide, muhto deattuhit erenoamážit multifunkšunála oahpponeavvuid. Multifunkšunála oahpponeavvuin sáhttet leat olu iešguđetlágán komponeanttat ja heivehuvvon oasit, nugo jienat, govat ja teavsttat, eaige dat dárbbaš leat dušše ovtta vásedin ulbmila váste ráhkaduvvon.  </p>
<p>Lea áibbas dárbbašlaš ahte erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmi sámi ohppiid várás šaddá oassin našunála plána ja erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid strategiija duohtandahkamis.</p>
<p type="title">2.2.4	Gelbbolašvuođa ođasteami čađaheapmi</p>
<p><em type="italic">Gelbbolašvuođa ođasteapmi </em> , mas rávisolbmuid lassi- ja joatkkaoahpahus eambbo deattuhuvvo, gáibida lasi oahpponeavvuid mat leat heivehuvvon juste dán agi olbmuide. Vaikko geahččalivččiige deattuhit vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágaid oahpponeavvuid, gč 1.1 čuoggá, de šaddá dát garra hástalussan.  </p>
<p type="title">2.2.5	Systematihkka oahpponeavvobuvttadeami plánemis, ráhkadeamis ja čuovvoleamis</p>
<p>Lea ain olu mii váilu vaikko oahpponeavvoráhkadeami ja oahpponeavvobuvttadeami organiseren ja čađaheapmi leat buorremuddui buoriduvvon. Oppalaččat lea dárbbašlaš doalahit buoret  <em type="italic">systematihka buvttadeami plánemis, ráhkadeamis ja bearráigeahččamis </em> .  </p>
<p>Deaŧalaš oassi lassánan systematihkas lea álggahit dutkandoaimma mii guoská oahpponeavvuid geavaheami ja maiddái oahpponeavvuid ráhkadanproseassa evalueremii.</p>
<p>Muđui lea dárbbašlaš nannet bagadallandoaimma sihke girječálliid ja lágádusaid ektui. Dán oktavuođas ferte árvvoštallat sámi oahpaheddjiid konverterenresurssaid geavaheami, ja maiddái movt joavkogirječálliid sáhttá buorebut organiseret vuđolet bearráigeahčuin ja bagadallamiin.</p>
<p type="title">2.2.6	Rievdadit oahpponeavvomálliid váldominstara</p>
<p>Lea maiddái dárbbašlaš árvvoštallat  <em type="italic">váldominstara rievdadeami das guđelágán oahpponeavvuid berre ráhkadit </em> iešguđet fágasurggiid váste. Dán rádjái leat vuosttažettiin deattuhan ráhkadit dárkilis ohppiidgirjiid mat gokčet áššiid maid oahppit galget oahppat. Dat lea dávjá šaddan váttis ja áddjás proseassan mas gollet iešáiggit dan rájesgo ráhkadanbargu álggahuvvo dassážii go oahppogirji lea válmmas.  </p>
<p>Jus rievdada doaimma dainnalágiin ahte baicca  <em type="italic">ráhkadišgoahtá eambbo fáddágihppagiid </em> , de livččii álkit buohtalaga ráhkadit oahpponeavvuid davvi-, julev- ja lullisámegillii ja johtileappot gokčat fágaid guovddáš oahppoávdnasiid. Fáddágihppagiid sáhttá njuolga čatnat oahppo<em type="bold">ja ahte dat maiddái sisttisdollet ođđa oahpahusmálliid nugo omd giellalávguma. </em> plánaid oahpahusulbmiliidda, ja dainnalágiin gokčetge buorebut sihke Ođastus 94’ ja Ođastus 97’ mihttomeriid ahte leat oahppoplánat eaige oahppogirjjit mat mearridit oahpahusa. Almmatge ferte fuolahit ahte fáddágihppagat sihke hámi ja sisdoalu dáfus leat kvalitehtalaččat buorit  </p>
<p type="title">2.2.7	Ráhkadit fierpmádatčovdosiid oahpponeavvuid gaskkusteapmái</p>
<p>Maiddái oahpponeavvuid gaskkusteami metodaid berre ovdánahttit. Lea erenoamáš deaŧalaš láhčit diliid nu ahte sáhttá  <em type="italic">ráhkadit </em>  <em type="italic">fierbmečovdosiid </em> , mat gaskkustit oahpponeavvuid skuvllaide Interneahta bokte. Dát dáidá vuosttažettiin leat guovddáš vuohki gaskkustit sátnelisttuid, fáktágirjjiid ja čoavddagirjjid, pedagogalaš prográmmagálvvuid ja fáddágihppagiid. Metoda sáhttá viiddidit maiddái stuorit girjjiide dađi mielde go hárjána doibmii.  </p>
<p type="title">2.2.8 Bagadus</p>
<p>Sámediggi áigu plánaáigodagas álggahit gelbbolašvuođahuksema sámi oahpponeavvoovdáneami oktavuođas, omd. seminarain ja bagadallamiin čálliid, lágádusaid ja eará oasseváldiid.</p>
<p type="title">3. 	Sámi oahpponeavvut – rámmat ja njuolggadusat</p>
<p type="title">3.1 Dohkkeheami njuolggadusat</p>
<p>Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementa mearridii čakčamánu 19. b. 1985 sámi oahppogirjjiid dohkkeheami njuolggadusaid.</p>
<p>Njuolggadusat fátmmastit sámi oahppogirjjiid ja sámi reiveskuvllaid dohkkeheami vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa dásis, ja maiddái oahpahusa dohkkeheami rávisolbmuidoahpahusa lága vuođul.</p>
<p>Oahppogirjjit leat buot printejuvvon oahpponeavvut mat ráhkaduvvojit sámi ohppiid várás, mat gokčet deaŧalaš osiid fága oahpahusmearis dahje kurssas, ja maid oahppit galget áigges áigái geavahit. Dása gullet maiddái printejuvvon oahpponeavvut mat almmuhuvvojit almmolaš doarjagiin, ja guoskkahit unnit oasi oahpahusmearis.</p>
<p>Go árvvoštallá dohkkeheami, de ferte bivdit mearkkašumiid iešguđet ásahusain. Sámediggi galgá ieš maiddái árvvoštallat oahpponeavvu.</p>
<p>Dohkkeheapmi lea Sámedikki oahpahusossodaga duohken, muhto mearrádusaid sáhttá váidalit departementii. Sámi giellaráđđi galgá dohkkehit sátnelisttuid.</p>
<p type="title">3.2	Ásahusrámmat</p>
<p>Sámedikki oahpahusossodat ovttasbargá ovdánahttinbarggustis iešguđet ásahusaiguin, ee.:</p>
<list><p type="listitem">Girječálliiguin ja prošeaktamielbargiiguin</p>
<p type="listitem">Sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid skuvllaiguin ja skuvlahálddahusaiguin</p>
<p type="listitem">Sámi lágádusaiguin ja eará lágádusaiguin</p>
<p type="listitem">NRK/Sámi Radio:in</p>
<p type="listitem">Video je. buvttadanbirrasiiguin</p>
<p type="listitem">Sámi dáiddáriiguin ja kulturásahusaiguin</p>
<p type="listitem">Ruoŧa ja Suoms sámi skuvlaráđiiguin</p>
<p type="listitem">Nasjonalt senter for læring og utvikling</p>
<p type="listitem">Stáhta oahpahuskantuvrraiguin, erenoamážit Finnmárkkus, Tromssas ja Nordlánddas</p>
<p type="listitem">Sámi Instituhtain</p>
<p type="listitem">Sámi allaskuvllain</p>
<p type="listitem">Sámi oahpaheaddjeásahusaiguin</p>
</list><p type="title">3.3  Resurssat</p>
<p>Eanas sámi oahpponeavvuid ráhkadeami ja buvttadeami resurssat bohtet Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementtas. Juolludeapmi galgá gokčat sihke vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvlla oahpponeavvuid buot golmma sámi giellajoavkku dáfus.</p>
<p>Ovddeš jagiid juolludeamit, ovdal dán plána doaibmaáigodaga, leat leamaš gaskal  <em type="italic">8 ja 11 miljovnna ruvnno jahkásaččat. </em> </p>
<p>Sámi oahpponeavvuid dárbu mii bohciidii Ođastus 94’ ja Ođastus 97’ geažil, lea leamaš ruhtajuolludeami sturrodaga deaŧaleamos ágga.</p>
<p>Lassin Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta juolludemiide sáhttá maiddái oažžut doarjaga oahpponeavvoráhkadeapmái dáin ásahusain:</p>
<list><p type="listitem">Mánáid- ja bearašdepartementtas mánáidgárddiid oahpponeavvuide</p>
<p type="listitem">Stáhta oahpahuskantuvrras DOB-doaimmaide</p>
<p type="listitem">Samordningsrådet for Finnmark utdanningsregion (SUFUR) rávisolbmuidoahpahusa oahpponeavvuide</p>
<p type="listitem">Sámi skuvlaráđiin Ruoŧas ja Suomas oktasaš bargguide</p>
</list><p type="title">4 - Sámi oahpponeavvut – profiila ja vuoruheamit  2001-2005</p>
<p type="title">4.1	Váldostrategiija: Vuoruhuvvon doaibmabijut</p>
<p>Maŋemus jagiid váldostrategiija lea leamaš fuolahit ahte sámi ja dáčča ohppiin leat ovttadássásaš oahpponeavvofálaldagat. Erenoamážit leat vuođđoskuvlla oahpponeavvut ja sámegielgirjjit leamaš vuoruhuvvon.</p>
<p>Muđui leat deattuhan ahte oahppi ja oahppi dárbbut galget leat guovddážis. Dát mearkkaša ahte oahpaheaddjebagadallamat ja oahpaheddjiid veahkkegirjjit eai leat deattuhuvvon.</p>
<p>Ovddit strategalaš plána doaibmaáigodagas, 1996-2000, rievdaduvvui strategiija viiddis doaimmaheamis  <em type="italic">dárkilit jurddašeapmái ja čavgadis vuoruheapmái. </em> Lea duođaštuvvon ahte dát lea rievttes ja buorre strategiija.  </p>
<p>Danne čuovvut seamma strategiija maiddái dán plána doaibmaáigodagas, 2001-2005. Dat mearkkaša ahte mii  <em type="italic">bargat áŋgirit dihto prošeavttaiguin juolluduvvon resurssaid siskkobealde </em> .  </p>
<p>Dat čielga ráddjejumit mat leat ovdánahttinbeali gelbbolašvuođas ja kvalitehtas, leat guovddážis čuollame vuoruhuvvon doaibmabijuid beali. Jus háddje ruđaid ja návccaid liiggás olu prošeavttaide, de gáržžida doaimma, ja maiddái kvalitehta hedjona.</p>
<p type="title">4.2	Profiila ja vuoruheamit 2001-2005</p>
<p type="title">4.2.1	Iešguđet sámi giellajoavkkuid doaibmabijuid deattuheapmi</p>
<p>Plánaáigodagas áigut bargat buot golmma sámi giellajoavkkuid oahpponeavvuid ráhkademiin ja buvttademiin.</p>
<p>Stuorimus doaibmabijut gusket davvisámegiela oahpponeavvuid ráhkadeapmái ja buvttadeapmái.</p>
<p>Julevsámegiela ja lullisámegiela dáfus válljet dakkár strategiija man váldoulbmil lea ođđasis ealáskuhttit ja ovddidit giela. Danne šaddetge oahpponeavvut sámegielas hui guovddážii dán guovtti giellajoavkku doaibmabijuin, muhto leat gal maiddái eará vuoruhuvvon prošeavttat.</p>
<p>Julev- ja lullisámiguovlluin lágiduvvojit ovddidandoaimmat nu ahte oahpponeavvodilli buorrána, omd. oččodit ođđa girječálliid.</p>
<p type="title">4.2.2	Giellapolitihkalaš vuoruheamit</p>
<p>Sámedikki orgánat vuoruhit giellaovddiidanbargguid plánaáigodagas. Lea jurdda ahte Sámedikki tearbmajoavkkut ja gielladatabaset sáhttet leat veahkkin oahpponeavvuid ráhkadeamis.</p>
<p>Oahpponeavvuide ferte ovddiiduvvot giellapolitihkka. Lea dohkálaš geavahit riikkaidgaskasaš doahpagiid muhtomin, almmá ráhkatkeahttá ođđa sámegiel tearpmaid.</p>
<p type="title">4.2.3	Oahpahusdásiid juohku</p>
<p>Plánaáigodaga deaŧaleamos ášši lea ráhkadit  <em type="italic">oahpponeavvuid vuođđoskuvlii </em> . Lea ain olu mii váilu ovdalgo oahpponeavvut válbmanit mat leat heivehuvvon ođđa oahppoplánaide, ja danne fertege daidda geavahit stuora oasi juolluduvvon buvttadanresurssain.  </p>
<p>Vuođđoskuvllas barget garrasepmosit  <em type="italic">gaskadási oahpponeavvuid </em> ráhkademiin.  </p>
<p>Dihto fágasurggiid siskkobealde, gč 4.2.4, geahččalit  <em type="italic">čuovvut joatkkaoahpahusa fágaplánaid. </em> </p>
<p>Plánaáigodagas áigut  <em type="italic">erenoamášpedagogalaš </em>  <em type="italic">oahpponeavvuid </em> ráhkadeami vuoruhit hui bajás, nugo ovdamearkka dihte multifunkšunála oahpponeavvuid buot oahpahusdásiid várás. Áigodaga álggugeahčen lea váldodeaddu gelbbolašvuođa ja kapasitehta ovddideamis.  </p>
<p>Mánáidgárdesuorggis leat hirbmat unnán oahpponeavvut mat leat sámi mánáidgárddiide heivehuvvon. Danne ferte ovddidit  <em type="italic">iešguđetlágán oahpponeavvuid almmuhusaid sámi mánáidgárddiid váste </em> , ja maiddái bagadallat ja bearráigeahččat mánáidgárddiid ja suohkaniid, ja lágidit sámi mánáidgárddiid semináraid ja mánáidgárddiid ovdánahttindoaimmaid.  </p>
<p>Oassin gelbbolašvuođa ođasteami čađaheamis, vuoruhit  <em type="italic">erenoamáš oahpponeavvuid ráhkadeami rávisolbmuid váste </em> . Doaibmabijut gusket vuosttažettiin vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágasurggiide. Eará fágasuorggit gieđahallojuvvojit olggobealde dán plána doaibmasuorggi.  </p>
<p>Alitoahpu oahpponeavvuid ráhkadeapmi ii gula dán plána doaibmasuorgái, earret vuođđoskuvlla oahpaheaddjebagadusat mat sáhttet oahpaheaddjeoahpus geavahuvvot.</p>
<p type="title">4.2.4	Fágasurggiid ja oahpahusdásiid juohku</p>
<p>Váldodeaddu biddjo  <em type="italic">sámegiela oahpponeavvuid ráhkadeapmái, ja eará fágasurggiid oahpponeavvuide main sámi sisdoallu lea guovddážis </em> . Dát guoská buot oahpahusdásiide. Muhtun fágasurggiin, erenoamážit joatkkaoahpahusas, dohkkejit dárogiel dahje eará giela oahpponeavvut buorebut go eará dásiin, omd. eŋgelasgiel oahpponeavvut.  </p>
<p>Jorgaleamit, heiveheamit ja rievdadeamit leat dohkálaččat dakkár surggiin main lea dárbbašlaš, omd. matematihkas. Dálá IT-prográmmat geavahuvvojit jorgalemiid vuođđun go ain lea dárbbašlaš.</p>
<p>Vuođđoskuvllaid dáfus lea  <em type="italic">davvisámegielas </em> váldodeaddu čuovvovaš fágasurggiin:  </p>
<list><p type="listitem">Risttalašvuođamáhttu oskku- ja eallinoainnudieđuiguin gaskadásisja nuoraidskuvlladásis</p>
<p type="listitem">Sámegiella nubbingiellan. Oahppogirjjit ja fáddágihppagat 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Matematihkkaoahpponeavvuid jorgaleamit ja heiveheamit olles vuođđoskuvlii</p>
<p type="listitem">Dárogiella ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan gaskadásis</p>
<p type="listitem">Servodatfága fáddágihppagat, erenoamážit sámi diliid birra</p>
<p type="listitem">Luonddu- ja birasfága oahppogirjjit ja fáddágihppagat nuoraidskuvlladássái, erenoamážit sámi ja báikkálaš diliid birra</p>
<p type="listitem">Musihka fáddágihppagat</p>
</list><p><em type="italic">Julevsámegielas </em> deattuhit, earret sámegiella vuosttašgiellan-fága girjjiid, maiddái fáddágihppagiid mat sáhttet geavahuvvot fágain sámegiella nubbingiellan, sámi giella ja kultuvra, duodji, ruovttudoallooahppu ja musihkka.  </p>
<p><em type="italic">Lullisámegielas </em> deattuhit vuođđogirjjiid ohppiide sámegielas. Lassin ráhkadit maiddái fáddágihppagiid, erenoamážit sámi diliid birra.  </p>
<p>Buot golmma  <em type="bold">váldosuopmanis </em> deattuhit erenoamážit  <em type="italic">IKT-oahpponeavvuid </em> ráhkadeami.  </p>
<p>Sámediggi áigu doarjut ahte ásahuvvo sámi neahttabáiki.</p>
<p><em type="italic">Joatkkaoahpahusas </em> vuoruhit iešguđet fágaid oahpponeavvuid ráhkadeami nu go lagabui lea čilgejuvvon 5.2.4 čuoggás.  </p>
<p>Plánaáigodaga álggugeahčen galgá ráhkaduvvot sierra plána  <em type="italic">erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami váste 2001-2005 áigodagas </em> . Dán plánas mearridit erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami vuoruhemiid.  </p>
<p type="title">4.2.5	Oahpponeavvomálliid juohku</p>
<p>Plánaáigodagas galget iešguđetlágán oahpponeavvut ráhkaduvvot čuovvovaš vuoruheami vuođul:</p>
<list><p type="listitem">Iešguđetge fágasuorggis ráhkadit  <em type="italic">sihke oahppogirjjiid ja fáddágihppagiid </em> , muhto dađistaga galget fáddágihppagat boahtit eambbo oidnosii, gč 2.2.6 čuoggá. Dát ovddastit vuolimus meari fálaldagain mat gáibiduvvojit, oktan oahppoplánain ja metodalaš bagadallamiiguin.  </p>
<p type="listitem">Lassin oahppogirjjiide ja fáddágihppagiide ráhkaduvvojit  <em type="italic">iešguđetlágán oahpponeavvut </em> dárbbuid ja resurssaid mielde, nugo fáktágirjjit, bargogirjjit, sátnegirjjit, iešguđetlágán integrerejuvvon oahpponeavvut, audiovisuála veahkkeneavvut, video jna.  </p>
</list><p>Fáddágihppagat galget oktanis ráhkaduvvot buot golmma giellajoavkkuide, ja dain galget leat oktasaš govvideamit ja govat. Maiddái norgalaš, davviriikalaš ja riikkaidgaskasaš oktasaš fáddágihppagat geavahuvvojit go lea vejolaš.</p>
<p>Eanas videoid ja multimediaoahpponeavvuid dubbejit sihkkarastin dihte ahte sámegiella geavahuvvo aktiivvalaččat maiddái ođđamállet oktavuođain.</p>
<p>Fáktágirjjit ja leksikonat jorgaluvvojit, eaige ráhkaduvvo sierra.</p>
<p type="title">4.2.6	Ráhkadeami ja jorgaleami deattuheapmi</p>
<p>Plánaáigodagas deattuhit vuosttažettiin  <em type="italic">sámegiel oahpponeavvuid ráhkadeami. </em> </p>
<p>Jorgalemiid ja heivehemiid dárbbu ferte árvvoštallat guovttegielalašvuođa ektui. Dát mielddisbuktá ahte oahpponeavvut sáhttet leat juogo sámegillii dahje dárogillii, muhto maiddái eŋgelasgillii. Dát guoská erenoamážit joatkkaskuvllaide.</p>
<p type="title">4.2.7.	Ovttasbargooktavuođaid deattuheapmi</p>
<p>Davviriikalaš ovttasbargu  <em type="italic">Ruoŧa ja Suoma </em>  <em type="italic">sámi skuvlaráđiiguin </em> galgá nannejuvvot, ja dain galgá leat konkrehta oktavuohta ovdánahttinprošeavttaide.  </p>
<p>Ovttasbargu  <em type="italic">Nasjonalt senter for læring og utvikling:in </em> galgá ain ovdánahttojuvvot, erenoamážit oahpponeavvodutkama ja ovdánahttinproseassa buorideami dáfus.  </p>
<p><em type="italic">Sámi allaskuvla </em> searvá ovttasbargui, erenoamážit gelbbolašvuođaovdánahttima ja konkrehta oahpponeavvuid ráhkadeami dáfus.  </p>
<p><em type="italic">Sámi giellaráđđi </em> galgá eambbo geavahuvvot terminologiijaráhkadeamis ja gielalaš árvvoštallamiin.  </p>
<p>Sámedikki ja  <em type="italic">lágádusaid </em> gaskasaš bargojuohku ovdánahttojuvvo ain viidáseappot. Dát mearkkaša ahte lágádusat ožžot stuorit ovddasvástádusa dievaslaš ovdánahttinprošeavttaide, ja ahte Sámedikki rolla dađistaga laktása plánemii, bajit prošeaktastivremii, bagadallamii, kvalitehtasihkkarastimii, gelbbolašvuođaovdánahttimii ja evalueremii.  </p>
<p>Mii geahččalit gávdnat eambbo lágádusaid mat sáhtáše dákkár bargguid doaimmahit.</p>
<p>Kontráktahámit ovdánahttojuvvojit nu ahte šaddá vejolaš buorebut bearráigeahččat lágádusaid.</p>
<p>Joatkkaoahpahusa fágagirjjálašvuođa jorgalemiid dáfus berrešii maiddái háhkkojuvvot lagat ovttasbargu eará davviriikkaid lágádusaiguin.</p>
<p type="title">4.2.8	Kvalitehta- ja gelbbolašvuođadoaimmat</p>
<p>Plánaáigodagas galgat čuovvovaš doaibmabijuid ovdánahttit viidáseappot:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Rekrutteren-, stimuleren- ja gelbbolašvuođaloktendoaimmat </em> girječálliid ektui  </p>
<p type="listitem">Bajit  <em type="italic">prošeaktastivren ja bearráigeahččan </em> lágádusaid dáfus  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Organisašuvdna- ja gelbbolašvuođaovdánahttin </em> Sámedikki siskkobealde  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Geavaheaddjeiskkadeamit ja evalueremat </em></p>
</list><p type="title">5 - Sámi oahpponeavvut - doaimmaid viidodat 2001-2005</p>
<p type="title">5.1	Oahpponeavvut mánáidgárddiide</p>
<p>Sámediggi áigu jahkásaččat várret ressurssaid sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái mánáidgárddiide.</p>
<p type="title">5.2	Oahpponeavvuid ráhkadeami viidodat mat leat Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta rámmaid siskkobealde</p>
<p>Lea eaktu ahte Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta jahkásaččat juolluda unnimustá 14 000 000,- 2000-ruvnno sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</p>
<p>Dát mearkkaša ahte olles plánaáigodahkii, 2001-2005 jagiin, oažžut oktiibuot  <em type="italic">70 000 000 </em> ,- ruvnno.  </p>
<p>Dát mielddisbuktá čuovvovaš ráhkadeami ja buvttádeami sámi oahpponeavvuin go bargat vuoruhuvvon doaibmabijuid ja konkrehta vuoruhemiid vuođul, nugo ovddit čuoggáin leat čilgen:</p>
<p type="title">5.2.1 Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, davvisámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde ráhkaduvvojit ja buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, davvisámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas vuosttašgiellan 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas nubbingiellan 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji dárogielas sámi ohppiide 5., 6. ja 7. luohkáde</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji servodatfágas 7. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji ROE-fágas 5., 6. ja 7. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ROE-fágas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvuid jorgaleamit ja heiveheamit matematihkas 2. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 2. luohkás 10. luohkkái</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, davvisámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.2  Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, julevsámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, julevsámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Fáddágihpa sámegielas vuosttašgiellan 1. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas vuosttašgiellan 2., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat sámegielas nubbingiellan 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámi gielas ja kultuvrras 2. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat dárogielas sámi ohppiide 1. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat servodatfágas 8. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat duojis 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ruovttudoallooahpus 5., 6. ja 7. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat luonddu- ja birasfágas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, julevsámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.3  Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, lullisámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, lullisámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas nubbingiellan 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat sámi gielas ja kultuvrras 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat duojis 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ruovttudoallofágas 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 1. luohkás 7. luohkkái</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, lullisámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.4	Joatkkaoahpahusa oahpponeavvut</p>
<p>Rámmaid siskkobealde  <em type="italic">vuoruhit oahpponeavvuid čuovvovaččat </em> dáin fágain  <em type="italic">joatkkaoahpahusas, davvisámegielas </em> :  </p>
<p>(1) Sámegiella</p>
<p>(2) Duodji</p>
<p>(3) Boazodoallofágat</p>
<p>(4) Sámi musihkka</p>
<p>(5) Historjá JK II</p>
<p>(6) Servodatoahppu</p>
<p>(7) Sámi kulturmáhttu</p>
<p>(8) Lášmmohallan</p>
<p>(9) Religiovdna</p>
<p>(10) Luonddufága</p>
<p>(11) Sámegiella ekonomalaš/administratiivalaš fágaid suorgefágan</p>
<p>(12) Márkanastinfága</p>
<p>(13) Hálddahusoahppu</p>
<p type="title">5.3	Doaimmaid viidodat mat leat Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta liige ruhtadeami vuođul</p>
<p>Jus plánaáigodagas oažžut lassijuolludemiid Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementtas earret dan 70 000 000,- ruvnno, de lea vejolaš ráhkadit/buvttadit:</p>
<list><p type="listitem">Oahpponeavvuid rávisolbmuide vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágasurggiin</p>
<p type="listitem">Geavaheaddjeiskkademiid ja evalueremiid</p>
</list><p type="title">5.4  Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami viidodat</p>
<p>Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmái dárbbašit sierra doarjagiid. Jahki 2000:s lea juolluduvvon 1 700 000,- ruvnno.</p>
<p>Muđui čujuhit 4.2.4 čuoggái, mas muitaluvvo ahte galgá ráhkaduvvot sierra plána erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmái 2001-2005 áigodagas. Dán plánas mearriduvvo makkár vuoruheamit galget čađahuvvot erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeamis.</p>
<p type="title">Eavttuhus 1, Magnhild Mathisen bokte, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p>2.2.1 <em type="italic">lasáhusevttohus 2. cealkka </em></p>
<p>Álgun sámegiela hálddašanguovllu 6 suohkana fierbmebarggus, lea deaŧalaš áŋgiruššat ráhkadit fierbmearenaid oahpaheddjiide guđet barget vuođđoskuvllas.</p>
<p>2.2.4 <em type="italic">lasáhus vuosttaš cealkagii gelbbolašvuođaođastus </em></p>
<p>Ferte oččodit ovttasbarggu daiguin giellaguovddážiiguin mat leat ásahuvvon. Dál gávdnojit ođđa giellaoahpahusvuogit maid maiddái berre rievdadit rávisolbmuid várás.</p>
<p>4.2.3. <em type="italic">Lasáhusevttohus 10.siidu 3. oassi </em></p>
<p>Danne ferte áŋgiruššat almmuhit iešguđetlágán oahpponeavvuid mat leat heivehuvvon sámi mánáidgárddiide, bagadallat ja gozihit mánáidgárddiid ja suohkaniid, semináraid sámi mánáidgárddiide, <em type="italic">ja bagadallat eatnigiellahárjeheddjiid </em>ja ovddidanbarggu mánáidgárddiin. </p>
<p>4.2.3 <em type="italic">Ođđa 4. oassi </em></p>
<p>Sámediggi berre maiddái lágidit ođđa ovttasbargoarenaid háhkama, vai hábmejuvvojit sierralágán oahpponeavvut mat leat heivehuvvon mánáidgárddiide.</p>
<p>4.2.4 <em type="italic">Lasáhus ođđa čuoggáide </em></p>
<p>Sámediggi dáhttu Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta ovttas Gielda- ja guovludepartementtain háhkat Marit Myrvoll` girjji <span type="quote">"Samene i Norge"</span> buot riikka vuođđoskuvllaide. Dán danne vai ollášuhttá St.dieđ. nr. 41 (1996-97). </p>
<p type="title">Eavttuhus 2, Roger Pedersen, Sámi válgalihtu:</p>
<p>Lasáhus čuo. 2.1.4 maŋemus cealkka:</p>
<p>.......... davvisámegielguovlluin, muhto hui heitot julev- ja lullisámiguovlluin.</p>
<p>Č uo. 4.2.4</p>
<p>Maŋemus cealkka vuosttaš oassi sihkkojuvvo.</p>
<p>Č uo. 4.2.6</p>
<p>Lasáhus 1. cealkagii</p>
<p>.......sámegiel oahpponeavvuid mat leat vásedin ráhkaduvvon, ja jorgalusaid iešguđet sámi čállinvugiide.</p>
<p>Maŋemus oassái biddjo čuovvovaččat:</p>
<p>Oahpponeavvuid jorgaleapmi ferte dohkkehuvvo eambbo, olahan dihte duohta guovttegielalašvuođa.</p>
<p type="title">Eavttuhus 3, Asbjørg Skåden, NSR sámediggejoavku:</p>
<p>Čuokkis 2.1.5 sihkkojuvvo ja dan sadjái čállojuvvo:</p>
<p>" Lágádusdilli ii leat doarvái buorre dannego sámi lágádusat čilgejit ahte sis ii leat ekonomiija eaige almmuhannávccat buvttadit oahpponeavvuid dárbbu mielde. Dáčča lágádusat eai vuorut almmuhit sámi oahpponeavvuid dannego dat ii leat gánnáhahtti iešguđet prošeavttaide."</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 38 čoahkis.</p>
<list><p type="listitem">Eavttuhus 1 čuo. 4.2.4 sáddejuvvo Sámediggeráđđái.</p>
<p type="listitem">Eavttuhus 2 čuo. 2.1.4 sáddejuvvo Sámediggeráđđái.</p>
</list><p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<p>Eavttuhus 3 mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>Eavttuhus 1 mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p>Eavttuhus 2 čuo. 4.2.4 hilgojuvvui 3 jiena vuostá.</p>
<p>Eavttuhus 2 čuo. 4.2.6. hilgojuvvui 14 jiena vuostá.</p>
<p>Sámediggeráđi árvalus earret mearriduvvon rievdadusat, mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
<p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>2.</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>3.</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p>4.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>5.</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>6.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>7.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>8.</p>
<p>Per Solli</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>Per Solli</p>
<p>9.</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p>Per Edvin Varsi</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p>10.</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>Per Solli</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>11.</p>
<p>Asbjørg Skåden</p>
<p>12.</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>13.</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p>14.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p type="title">1.1	Mat leat sámi oahpponeavvut?</p>
<p>Sámi oahpponeavvut definerejuvvojit formálalaččat oahppogirjin maid  <em type="bold">Sámediggi </em> galgá  <em type="bold">dohkkehit </em> dákkár oahpponeavvuid dohkkeheami njuolggadusaid vuođul. Dát ipmárdus gokčá dušše unna oasáža oahpponeavvuin mat berrejit gávdnot pedagogalaš fálaldahkan oahpahusbirrasis. Danne ferte ráhkadit viidát ja eambbo relevánta definišuvnna sámi oahpponeavvuid dáfus.  </p>
<p>Dán strategalaš plánas ipmirdit sámi oahpponeavvuid čuovvovaččat:</p>
<list><p type="listitem">Oahpponeavvut mat ráhkaduvvojit ja almmuhuvvojit sámi mánáide mánáidgárddiin, sámi ohppiide vuođđoskuvllas ja joatkkaoahpahusas, maiddái erenoamášoahpahusa várás, ja rávisolbmuidoahpahusa oasseváldiide dáid skuvlašlájaid oktavuođas.</p>
<p type="listitem">Sámi diliid čilgehusat buot Norgga ohppiid oahpponeavvuin, gč. St dieđ nr 41 (1996-97) 9.4 kap., ja 10 jagi vuođđoskuvlla oahppoplánain, Prinsihpat ja njuolggadusat vuođđoskuvlla oahpahussii.</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvut mat almmuhuvvojit sámegillii, mii mearkkaša davvisámegillii, julevsámegillii ja lullisámegillii. Dása gullet maiddái dárogiel dahje eará giela oahpponeavvut sámi diliid birra dahje eará diliid birra main lea mearkkašupmi sápmelaččaide.</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvut, namuhuvvon ovddit čuoggáin, maid sámi girječállit dahje buvttadeaddjit leat ráhkadan. Definišuvdnii sáhttet maiddái gullat oahpponeavvut maid earát leat ráhkadan ja mat jorgaluvvojit sámegillii.</p>
<p type="listitem">Buotlágan oahpponeavvut nugo omd: Oahppogirjjit, bargogirjjit, oahpaheaddjerávvagat, gáiddusoahpahusprográmmat, prográmmagálvvut, jietnabáttit, video, čuovgagovat, transparenttat, plánsjat, bargočilgehusat, modeallat ja minstarat, spealut, stohkosat, dáidda- ja kulturdoahpagat ja eará neavvut mat galget almmustahttit sámi kultuvrra oahpahusbirrasis.</p>
</list><p type="title">1.2 	Višuvdna: Sámi giela, kultuvrra ja identitehta nannen ja ovdánahttin</p>
<p type="title">Višuvdna hábmejuvvo vuođđoskuvlla oahpahusa prinsihpaid ja njuolggadusaid Sámi oahppoplánaid vuođul.</p>
<p>Oktasaš skuvlla oassin lea sámi skuvla huksejuvvon dan prinsihpa ala ahte oahpahus galgá leat oktasaš ja ovttadássásaš ja ahte oahpahusa álginsadjin ja vuođđun galget leat sámi servodaga iešvuohta ja dárbbut. Oahpahusas galgá leat dakkár sisdoallu ja dakkár kvalitehta mii addá vuođđomáhtuid, mii dahká kultuvraárbbi eallin, mii movttiidahttá váldit atnui sámi kultuvrra ja sámegiela ja addá mánáide ja nuoraide miela leat aktiivvalažžan ja hutkájin sámi servodagas ja dáru servodagas. Sámi oahpponeavvut galget nannet ja ovdánahttit sámegiela, sámi kultuvrra ja sámi identitehta dan láhkái ahte mánát ja nuorat ovdánit ná:</p>
<list><p type="listitem">dárkkuhusa ozadeaddji olmmoš</p>
<p type="listitem">hutkkálaš olmmoš</p>
<p type="listitem">bargi olmmoš</p>
<p type="listitem">oppalaččat oahppan olmmoš</p>
<p type="listitem">ovttasbargi olmmoš</p>
<p type="listitem">birasdihtomielalaš olmmoš</p>
<p type="listitem">integrerejuvvon olmmoš</p>
</list><p type="title">Višuvnnas lea sullii seamma sisdoallu go álgosáni prinsihpain ja njuolggadusain oahpahussii Sámi oahppoplánaid vuođul ja mihttomeriid oahppoplána oppalaš oasi vuođul.</p>
<p>Dainnalágiin šaddá sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmi njunuš veahkkeneavvun sámi álbmoga deaŧalaš mihttomeriid duohtandahkamis.</p>
<p type="title">2    Sámi oahpponeavvut - čilgehusat ja dárbbut</p>
<p type="title">2.1	Diliid čilgen</p>
<p>Sámi oahpponeavvuid dili sáhttá dáinnalágiin čilget strategalaš plánaáigodaga álggus:</p>
<p type="title">2.1.1	Ohppiidlogu ovdáneapmi</p>
<p>Ohppiidlogu ovdáneapmi, ja nu maiddái oahpponeavvuid dárbu, lea dákkár plánaáigodaga álggugeahčen, 1999/2000 skuvlajagis:</p>
<p>·  Gávdnojit  <em type="italic">55 mánáidgárddi ja ossodaga </em> main leat sámi fálaldagat oktiibuot  <em type="italic">644 mánnái. </em> </p>
<p>·  Leat oktiibuot 119  <em type="italic">vuođđoskuvlla </em> , 48 suohkanis, main lea oahpahus sámegielas ja sámegillii. Oktiibuot ožžot  <em type="italic">2 347 oahppi </em> sámegieloahpahusa.  </p>
<p>(a)</p>
<p>Leat registrerejuvvon 971 oahppi geain lea sámegiella vuosttašgiellan, ja dan logus lea 950 oahppis davvisámegiella, 21 oahppis julevsámegiella ja ii ovttasge leat lullisámegiella vuosttašgiellan.</p>
<p>(b)</p>
<p>811 oahppis lea sámegiella nubbingiellan, ja sis lea 771 oahppis davvisámegiella, 36 oahppis julevsámegiella ja 64 oahppis fas lullisámegiella váldosuopmanin.</p>
<p>(c)</p>
<p>559 oahppi ožžot oahpahusa fágas sámi giella ja kultuvra. 6 oahppis lea sámegiella válljenfágan.</p>
<p>·  Leat oktiibuot 27  <em type="italic">joatkkaskuvlla </em> mat fállet sámegieloahpahusa.  <em type="italic">468 oahppi </em> ožžot sámegieloahpahusa, ja sis lea  </p>
<p>(d)</p>
<p>443 oahppis davvisámegiella,</p>
<p>(e)</p>
<p>17 oahppis julevsámegiella ja</p>
<p>(f)</p>
<p>8 oahppis fas lullisámegiella váldosuopmanin.</p>
<p>Dás eat logahala priváhta joatkkaskuvllaid. Dasa lassin leat olu skuvllaid oahppit searvan bargomárkanoahpahussii.</p>
<p>Ohppiidlogu ovdáneapmi čájeha ahte lea stuora vejolašvuohta ohppiidlassáneapmái geat válljejit sámegiel oahpahusa.</p>
<p>Lea jáhkehahtti ahte ohppiidlogu ovdáneapmi fágain sámegiella nubbingiellan ja sámi giella ja kultuvra stuorru eanemus boahttevaš jagiin. Fágas sámegiella vuosttašgiellan ii dáidde dárbbašit vuordit namuhanveara lassánemiid.</p>
<p>Ferte almmatge deattuhit ahte oahpponeavvuid ráhkadeapmi dihto fágasuorggis dahje oahpahusdásis lea prinsihpalaččat seammá ležžet dál 10 dahje 1 000 oahppi geavahanjoavkkus. Dainnalágiin šaddá ohppiidlogu ovdáneapmi dušše okta máŋgga faktuvrras mat váikkuhit oahpponeavvoráhkadeami.</p>
<p type="title">2.1.2	Dárbogokčan</p>
<p>Oahpponeavvut iešguđetge oahpahusdásiin ja fágasurggiin eai govčča vuos guđege muddui buot dárbbuid. Visot golbma dási: Mánáidgárdi, vuođđoskuvla ja joatkkaoahpahus leat ožžon ođđa oahppoplánaid dahje rámmaplánaid mat gáibidit ođđa oahpponeavvuid ráhkadeami ja boares oahpponeavvuid ođasteami.</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, davvisámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvlladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvlladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p><em type="bold">* </em><em type="bold">Jorgalanbargu lea álggahuvvon ja girjjit almmuhuvvojit ovdal borgemánu 1.b. 2001. </em> </p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, julevsámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p>Dán plánaáigodaga álggugeahčen lea oahpponeavvodilli  <em type="italic">vuođđoskuvllas, lullisámegielas </em>čuovvovaš: </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5.lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. kl</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. kl</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">2.1.3	Prošeavttat mat leat doaimmas</p>
<p>Sámedikkis leat dán plánaáigodaga álggugeahčen oktiibuot 128 oahpponeavvoprošeavtta jođus mánáidgárddiid, vuođđoskuvllaid ja joatkkaskuvllaid várás. Sámedikkis lea prošeaktaovddasvástádus 34 prošeavttas, ja lágádusat fas fuolahit loahpa, oktiibuot 94 prošeavtta. Muhtumat dáin prošeavttain leat buvttadandásis, mii mearkkaša ahte válbmanit 1999/2000:s.</p>
<p>1995 čavčča álggahuvvui prošeakta mii galgá háhkat sámi filbmaprográmmaid mat sáhttet geavahuvvot oahpponeavvun. Njealji jagis leat háhkan 380 prográmma ovttasráđiid NRK Undervisningsredaksjonen:in, NRK Sámi Radioin ja Norsk filminstitutt:in, ja prográmmat leat gávdnamis 230 videobáttis maid skuvllat ja mánáidgárddit sáhttet luoikkahit.</p>
<p type="title">2.1.4	Girječálliiddilli</p>
<p>Girječállit eai leat doarvái. Vaikko girječálliiddoarjja lea lassánan ja iešguđetlágán rekrutterenbijut nugo girječálliidbájit leat álggahuvvon, de eai leat nákcen háhkat eambbo girječálliid mat dássedit barget dušše dainna doaimmain. Dilli lea veaháš buoret oahpponeavvuid jorgaleddjiid ja heiveheddjiid dáfus.</p>
<p type="title">2.1.5	Lágádusdilli</p>
<p>Lágádusdilli ii leat doarvái buorre dannego sámi lágádusat čilgejit ahte sis ii leat ekonomiija eaige almmuhannávccat buvttadit oahpponeavvuid dárbbu mielde. Dáčča lágádusat eai vuorut almmuhit sámi oahpponeavvuid dannego dat ii leat gánnáhahtti iešguđet prošeavttaide.</p>
<p type="title">2.1.6	Oahpponeavvuid ráhkadeami progrešuvdna</p>
<p>Oahpponeavvoovdánahttin jurdagis ja plánas almmuheapmái ja geavaheapmái, lea dan duohken ahte visot oasit doibmet bures ovttas ja váikkuhit buori proseassajohtui. Oahpponeavvuid ráhkadeami progrešuvdna lea dovdomassii buorránan jus buohtastahttá diliin mii lei moadde jagi dás ovdal. Sámedikkis leat sierra prošeaktakonsuleanttat geat fuolahit ovttaskas prošeavttaid, ja dat leage dagahan ahte proseassa manná johtileappot, ja maiddái bearráigeahččama kvalitehta lea buorránan.</p>
<p type="title">2.2	Hástalusat ja dárbbut</p>
<p>Dán strategalaš plána plánaáigodaga álggugeahčen sáhttá hástalusaid ja dárbbuid oanehaččat ná čilget:</p>
<p type="title">2.2.1	Sámi oahppoplánaid čađaheapmi vuođđoskuvllas</p>
<p>Dábálaš oahpponeavvuid háhkan  <em type="italic">vuođđoskuvlla sámi oahppoplánaid čađaheami </em> várás galgá ain leat stuorimus hástalus, ja dárbbut dakko leat stuorimusat.  Álgun sámegiela hálddašanguovllu 6 suohkana fierbmebarggus, lea deaŧalaš áŋgiruššat ráhkadit fierbmearenaid oahpaheddjiide guđet barget vuođđoskuvllas. Lea ain olu mii váilu, nu go maiddái oaidnit diliid čilgemis ovddit čuoggás.  </p>
<p type="title">2.2.2	Ođđa oahpahuslága fápmuiboahtin</p>
<p><em type="italic">Ođđa oahpahusláhka </em> nanne ovttaskas oahppi vuoigatvuođa oažžut sámegiel oahpahusa. Dát mielddisbuktá ahte šaddet eambbo oahppit miehtá riikka geat ohppet sámegiela nubbingiellan dahje sámi giela ja kultuvrra. Dán oktavuođas lea dárbu árbevirolaš oahpponeavvuide, muhto ferte maiddái ráhkadit iešguđetlágán gáiddusoahpahanvugiid, danne go eanas báikkiin gos leat unnán oahppit geat háliidit sámegieloahpahusa, lea váttis gávdnat oahpaheaddjiid.  </p>
<p type="title">2.2.3	Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmi</p>
<p><em type="italic">Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid </em> ráhkadeapmi ja buvttadeapmi sámi geavaheddjiid várás lea hui guovddážis boahtte áigodagas. Dás oaivvildit vuos dábálaš erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid iešguđetge váddosurggiide, muhto deattuhit erenoamážit multifunkšunála oahpponeavvuid. Multifunkšunála oahpponeavvuin sáhttet leat olu iešguđetlágán komponeanttat ja heivehuvvon oasit, nugo jienat, govat ja teavsttat, eaige dat dárbbaš leat dušše ovtta vásedin ulbmila váste ráhkaduvvon.  </p>
<p>Lea áibbas dárbbašlaš ahte erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmi sámi ohppiid várás šaddá oassin našunála plána ja erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid strategiija duohtandahkamis.</p>
<p type="title">2.2.4	Gelbbolašvuođa ođasteami čađaheapmi</p>
<p><em type="italic">Gelbbolašvuođa ođasteapmi </em> , mas rávisolbmuid lassi- ja joatkkaoahpahus eambbo deattuhuvvo, gáibida lasi oahpponeavvuid mat leat heivehuvvon juste dán agi olbmuide.  Ferte oččodit ovttasbarggu daiguin giellaguovddážiiguin mat leat ásahuvvon. Dál gávdnojit ođđa giellaoahpahusvuogit maid maiddái berre rievdadit rávisolbmuid várás. Vaikko geahččalivččiige deattuhit vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágaid oahpponeavvuid, gč 1.1 čuoggá, de šaddá dát garra hástalussan.  </p>
<p type="title">2.2.5	Systematihkka oahpponeavvobuvttadeami plánemis, ráhkadeamis ja čuovvoleamis</p>
<p>Lea ain olu mii váilu vaikko oahpponeavvoráhkadeami ja oahpponeavvobuvttadeami organiseren ja čađaheapmi leat buorremuddui buoriduvvon. Oppalaččat lea dárbbašlaš doalahit buoret  <em type="italic">systematihka buvttadeami plánemis, ráhkadeamis ja bearráigeahččamis </em> .  </p>
<p>Deaŧalaš oassi lassánan systematihkas lea álggahit dutkandoaimma mii guoská oahpponeavvuid geavaheami ja maiddái oahpponeavvuid ráhkadanproseassa evalueremii.</p>
<p>Muđui lea dárbbašlaš nannet bagadallandoaimma sihke girječálliid ja lágádusaid ektui. Dán oktavuođas ferte árvvoštallat sámi oahpaheddjiid konverterenresurssaid geavaheami, ja maiddái movt joavkogirječálliid sáhttá buorebut organiseret vuđolet bearráigeahčuin ja bagadallamiin.</p>
<p type="title">2.2.6	Rievdadit oahpponeavvomálliid váldominstara</p>
<p>Lea maiddái dárbbašlaš árvvoštallat  <em type="italic">váldominstara rievdadeami das guđelágán oahpponeavvuid berre ráhkadit </em> iešguđet fágasurggiid váste. Dán rádjái leat vuosttažettiin deattuhan ráhkadit dárkilis ohppiidgirjiid mat gokčet áššiid maid oahppit galget oahppat. Dat lea dávjá šaddan váttis ja áddjás proseassan mas gollet iešáiggit dan rájesgo ráhkadanbargu álggahuvvo dassážii go oahppogirji lea válmmas.  </p>
<p>Jus rievdada doaimma dainnalágiin ahte baicca  <em type="italic">ráhkadišgoahtá eambbo fáddágihppagiid </em> , de livččii álkit buohtalaga ráhkadit oahpponeavvuid davvi-, julev- ja lullisámegillii ja johtileappot gokčat fágaid guovddáš oahppoávdnasiid. Fáddágihppagiid sáhttá njuolga čatnat oahppo<em type="bold">ja ahte dat maiddái sisttisdollet ođđa oahpahusmálliid nugo omd giellalávguma. </em> plánaid oahpahusulbmiliidda, ja dainnalágiin gokčetge buorebut sihke Ođastus 94’ ja Ođastus 97’ mihttomeriid ahte leat oahppoplánat eaige oahppogirjjit mat mearridit oahpahusa. Almmatge ferte fuolahit ahte fáddágihppagat sihke hámi ja sisdoalu dáfus leat kvalitehtalaččat buorit  </p>
<p type="title">2.2.7	Ráhkadit fierpmádatčovdosiid oahpponeavvuid gaskkusteapmái</p>
<p>Maiddái oahpponeavvuid gaskkusteami metodaid berre ovdánahttit. Lea erenoamáš deaŧalaš láhčit diliid nu ahte sáhttá  <em type="italic">ráhkadit </em>  <em type="italic">fierbmečovdosiid </em> , mat gaskkustit oahpponeavvuid skuvllaide Interneahta bokte. Dát dáidá vuosttažettiin leat guovddáš vuohki gaskkustit sátnelisttuid, fáktágirjjiid ja čoavddagirjjid, pedagogalaš prográmmagálvvuid ja fáddágihppagiid. Metoda sáhttá viiddidit maiddái stuorit girjjiide dađi mielde go hárjána doibmii.  </p>
<p type="title">2.2.8 Bagadus</p>
<p>Sámediggi áigu plánaáigodagas álggahit gelbbolašvuođahuksema sámi oahpponeavvoovdáneami oktavuođas, omd. seminarain ja bagadallamiin čálliid, lágádusaid ja eará oasseváldiid.</p>
<p type="title">3. 	Sámi oahpponeavvut – rámmat ja njuolggadusat</p>
<p type="title">3.1 Dohkkeheami njuolggadusat</p>
<p>Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementa mearridii čakčamánu 19. b. 1985 sámi oahppogirjjiid dohkkeheami njuolggadusaid.</p>
<p>Njuolggadusat fátmmastit sámi oahppogirjjiid ja sámi reiveskuvllaid dohkkeheami vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa dásis, ja maiddái oahpahusa dohkkeheami rávisolbmuidoahpahusa lága vuođul.</p>
<p>Oahppogirjjit leat buot printejuvvon oahpponeavvut mat ráhkaduvvojit sámi ohppiid várás, mat gokčet deaŧalaš osiid fága oahpahusmearis dahje kurssas, ja maid oahppit galget áigges áigái geavahit. Dása gullet maiddái printejuvvon oahpponeavvut mat almmuhuvvojit almmolaš doarjagiin, ja guoskkahit unnit oasi oahpahusmearis.</p>
<p>Go árvvoštallá dohkkeheami, de ferte bivdit mearkkašumiid iešguđet ásahusain. Sámediggi galgá ieš maiddái árvvoštallat oahpponeavvu.</p>
<p>Dohkkeheapmi lea Sámedikki oahpahusossodaga duohken, muhto mearrádusaid sáhttá váidalit departementii. Sámi giellaráđđi galgá dohkkehit sátnelisttuid.</p>
<p type="title">3.2	Ásahusrámmat</p>
<p>Sámedikki oahpahusossodat ovttasbargá ovdánahttinbarggustis iešguđet ásahusaiguin, ee.:</p>
<list><p type="listitem">Girječálliiguin ja prošeaktamielbargiiguin</p>
<p type="listitem">Sámegiela hálddašanguovllu suohkaniid skuvllaiguin ja skuvlahálddahusaiguin</p>
<p type="listitem">Sámi lágádusaiguin ja eará lágádusaiguin</p>
<p type="listitem">NRK/Sámi Radio:in</p>
<p type="listitem">Video je. buvttadanbirrasiiguin</p>
<p type="listitem">Sámi dáiddáriiguin ja kulturásahusaiguin</p>
<p type="listitem">Ruoŧa ja Suoms sámi skuvlaráđiiguin</p>
<p type="listitem">Nasjonalt senter for læring og utvikling</p>
<p type="listitem">Stáhta oahpahuskantuvrraiguin, erenoamážit Finnmárkkus, Tromssas ja Nordlánddas</p>
<p type="listitem">Sámi Instituhtain</p>
<p type="listitem">Sámi allaskuvllain</p>
<p type="listitem">Sámi oahpaheaddjeásahusaiguin</p>
</list><p type="title">3.3  Resurssat</p>
<p>Eanas sámi oahpponeavvuid ráhkadeami ja buvttadeami resurssat bohtet Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementtas. Juolludeapmi galgá gokčat sihke vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvlla oahpponeavvuid buot golmma sámi giellajoavkku dáfus.</p>
<p>Ovddeš jagiid juolludeamit, ovdal dán plána doaibmaáigodaga, leat leamaš gaskal  <em type="italic">8 ja 11 miljovnna ruvnno jahkásaččat. </em> </p>
<p>Sámi oahpponeavvuid dárbu mii bohciidii Ođastus 94’ ja Ođastus 97’ geažil, lea leamaš ruhtajuolludeami sturrodaga deaŧaleamos ágga.</p>
<p>Lassin Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta juolludemiide sáhttá maiddái oažžut doarjaga oahpponeavvoráhkadeapmái dáin ásahusain:</p>
<list><p type="listitem">Mánáid- ja bearašdepartementtas mánáidgárddiid oahpponeavvuide</p>
<p type="listitem">Stáhta oahpahuskantuvrras DOB-doaimmaide</p>
<p type="listitem">Samordningsrådet for Finnmark utdanningsregion (SUFUR) rávisolbmuidoahpahusa oahpponeavvuide</p>
<p type="listitem">Sámi skuvlaráđiin Ruoŧas ja Suomas oktasaš bargguide</p>
</list><p type="title">4 - Sámi oahpponeavvut – profiila ja vuoruheamit  2001-2005</p>
<p type="title">4.1	Váldostrategiija: Vuoruhuvvon doaibmabijut</p>
<p>Maŋemus jagiid váldostrategiija lea leamaš fuolahit ahte sámi ja dáčča ohppiin leat ovttadássásaš oahpponeavvofálaldagat. Erenoamážit leat vuođđoskuvlla oahpponeavvut ja sámegielgirjjit leamaš vuoruhuvvon.</p>
<p>Muđui leat deattuhan ahte oahppi ja oahppi dárbbut galget leat guovddážis. Dát mearkkaša ahte oahpaheaddjebagadallamat ja oahpaheddjiid veahkkegirjjit eai leat deattuhuvvon.</p>
<p>Ovddit strategalaš plána doaibmaáigodagas, 1996-2000, rievdaduvvui strategiija viiddis doaimmaheamis  <em type="italic">dárkilit jurddašeapmái ja čavgadis vuoruheapmái. </em> Lea duođaštuvvon ahte dát lea rievttes ja buorre strategiija.  </p>
<p>Danne čuovvut seamma strategiija maiddái dán plána doaibmaáigodagas, 2001-2005. Dat mearkkaša ahte mii  <em type="italic">bargat áŋgirit dihto prošeavttaiguin juolluduvvon resurssaid siskkobealde </em> .  </p>
<p>Dat čielga ráddjejumit mat leat ovdánahttinbeali gelbbolašvuođas ja kvalitehtas, leat guovddážis čuollame vuoruhuvvon doaibmabijuid beali. Jus háddje ruđaid ja návccaid liiggás olu prošeavttaide, de gáržžida doaimma, ja maiddái kvalitehta hedjona.</p>
<p type="title">4.2	Profiila ja vuoruheamit 2001-2005</p>
<p type="title">4.2.1	Iešguđet sámi giellajoavkkuid doaibmabijuid deattuheapmi</p>
<p>Plánaáigodagas áigut bargat buot golmma sámi giellajoavkkuid oahpponeavvuid ráhkademiin ja buvttademiin.</p>
<p>Stuorimus doaibmabijut gusket davvisámegiela oahpponeavvuid ráhkadeapmái ja buvttadeapmái.</p>
<p>Julevsámegiela ja lullisámegiela dáfus válljet dakkár strategiija man váldoulbmil lea ođđasis ealáskuhttit ja ovddidit giela. Danne šaddetge oahpponeavvut sámegielas hui guovddážii dán guovtti giellajoavkku doaibmabijuin, muhto leat gal maiddái eará vuoruhuvvon prošeavttat.</p>
<p>Julev- ja lullisámiguovlluin lágiduvvojit ovddidandoaimmat nu ahte oahpponeavvodilli buorrána, omd. oččodit ođđa girječálliid.</p>
<p type="title">4.2.2	Giellapolitihkalaš vuoruheamit</p>
<p>Sámedikki orgánat vuoruhit giellaovddiidanbargguid plánaáigodagas. Lea jurdda ahte Sámedikki tearbmajoavkkut ja gielladatabaset sáhttet leat veahkkin oahpponeavvuid ráhkadeamis.</p>
<p>Oahpponeavvuide ferte ovddiiduvvot giellapolitihkka. Lea dohkálaš geavahit riikkaidgaskasaš doahpagiid muhtomin, almmá ráhkatkeahttá ođđa sámegiel tearpmaid.</p>
<p type="title">4.2.3	Oahpahusdásiid juohku</p>
<p>Plánaáigodaga deaŧaleamos ášši lea ráhkadit  <em type="italic">oahpponeavvuid vuođđoskuvlii </em> . Lea ain olu mii váilu ovdalgo oahpponeavvut válbmanit mat leat heivehuvvon ođđa oahppoplánaide, ja danne fertege daidda geavahit stuora oasi juolluduvvon buvttadanresurssain.  </p>
<p>Vuođđoskuvllas barget garrasepmosit  <em type="italic">gaskadási oahpponeavvuid </em> ráhkademiin.  </p>
<p>Dihto fágasurggiid siskkobealde, gč 4.2.4, geahččalit  <em type="italic">čuovvut joatkkaoahpahusa fágaplánaid. </em> </p>
<p>Plánaáigodagas áigut  <em type="italic">erenoamášpedagogalaš </em>  <em type="italic">oahpponeavvuid </em> ráhkadeami vuoruhit hui bajás, nugo ovdamearkka dihte multifunkšunála oahpponeavvuid buot oahpahusdásiid várás. Áigodaga álggugeahčen lea váldodeaddu gelbbolašvuođa ja kapasitehta ovddideamis.  </p>
<p>Mánáidgárdesuorggis leat hirbmat unnán oahpponeavvut mat leat sámi mánáidgárddiide heivehuvvon.  Danne ferte áŋgiruššat almmuhit iešguđetlágán oahpponeavvuid mat leat heivehuvvon sámi mánáidgárddiide, bagadallat ja gozihit mánáidgárddiid ja suohkaniid, semináraid sámi mánáidgárddiide, ja bagadallat eatnigiellahárjeheddjiid ja ovddidanbarggu mánáidgárddiin.</p>
<p>Sámediggi berre maiddái lágidit ođđa ovttasbargoarenaid háhkama, vai hábmejuvvojit sierralágán oahpponeavvut mat leat heivehuvvon mánáidgárddiide.</p>
<p>Oassin gelbbolašvuođa ođasteami čađaheamis, vuoruhit  <em type="italic">erenoamáš oahpponeavvuid ráhkadeami rávisolbmuid váste </em> . Doaibmabijut gusket vuosttažettiin vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágasurggiide. Eará fágasuorggit gieđahallojuvvojit olggobealde dán plána doaibmasuorggi.  </p>
<p>Alitoahpu oahpponeavvuid ráhkadeapmi ii gula dán plána doaibmasuorgái, earret vuođđoskuvlla oahpaheaddjebagadusat mat sáhttet oahpaheaddjeoahpus geavahuvvot.</p>
<p type="title">4.2.4	Fágasurggiid ja oahpahusdásiid juohku</p>
<p>Váldodeaddu biddjo  <em type="italic">sámegiela oahpponeavvuid ráhkadeapmái, ja eará fágasurggiid oahpponeavvuide main sámi sisdoallu lea guovddážis </em> . Dát guoská buot oahpahusdásiide. Muhtun fágasurggiin, erenoamážit joatkkaoahpahusas, dohkkejit dárogiel dahje eará giela oahpponeavvut buorebut go eará dásiin, omd. eŋgelasgiel oahpponeavvut.  </p>
<p>Jorgaleamit, heiveheamit ja rievdadeamit leat dohkálaččat dakkár surggiin main lea dárbbašlaš, omd. matematihkas. Dálá IT-prográmmat geavahuvvojit jorgalemiid vuođđun go ain lea dárbbašlaš.</p>
<p>Vuođđoskuvllaid dáfus lea  <em type="italic">davvisámegielas </em> váldodeaddu čuovvovaš fágasurggiin:  </p>
<list><p type="listitem">Risttalašvuođamáhttu oskku- ja eallinoainnudieđuiguin gaskadásisja nuoraidskuvlladásis</p>
<p type="listitem">Sámegiella nubbingiellan. Oahppogirjjit ja fáddágihppagat 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Matematihkkaoahpponeavvuid jorgaleamit ja heiveheamit olles vuođđoskuvlii</p>
<p type="listitem">Dárogiella ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan gaskadásis</p>
<p type="listitem">Servodatfága fáddágihppagat, erenoamážit sámi diliid birra</p>
<p type="listitem">Luonddu- ja birasfága oahppogirjjit ja fáddágihppagat nuoraidskuvlladássái, erenoamážit sámi ja báikkálaš diliid birra</p>
<p type="listitem">Musihka fáddágihppagat</p>
</list><p><em type="italic">Julevsámegielas </em> deattuhit, earret sámegiella vuosttašgiellan-fága girjjiid, maiddái fáddágihppagiid mat sáhttet geavahuvvot fágain sámegiella nubbingiellan, sámi giella ja kultuvra, duodji, ruovttudoallooahppu ja musihkka.  </p>
<p><em type="italic">Lullisámegielas </em> deattuhit vuođđogirjjiid ohppiide sámegielas. Lassin ráhkadit maiddái fáddágihppagiid, erenoamážit sámi diliid birra.  </p>
<p>Buot golmma  <em type="bold">váldosuopmanis </em> deattuhit erenoamážit  <em type="italic">IKT-oahpponeavvuid </em> ráhkadeami.  </p>
<p>Sámediggi áigu doarjut ahte ásahuvvo sámi neahttabáiki.</p>
<p><em type="italic">Joatkkaoahpahusas </em> vuoruhit iešguđet fágaid oahpponeavvuid ráhkadeami nu go lagabui lea čilgejuvvon 5.2.4 čuoggás.  </p>
<p>Plánaáigodaga álggugeahčen galgá ráhkaduvvot sierra plána  <em type="italic">erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami váste 2001-2005 áigodagas </em> . Dán plánas mearridit erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami vuoruhemiid.  </p>
<p type="title">4.2.5	Oahpponeavvomálliid juohku</p>
<p>Plánaáigodagas galget iešguđetlágán oahpponeavvut ráhkaduvvot čuovvovaš vuoruheami vuođul:</p>
<list><p type="listitem">Iešguđetge fágasuorggis ráhkadit  <em type="italic">sihke oahppogirjjiid ja fáddágihppagiid </em> , muhto dađistaga galget fáddágihppagat boahtit eambbo oidnosii, gč 2.2.6 čuoggá. Dát ovddastit vuolimus meari fálaldagain mat gáibiduvvojit, oktan oahppoplánain ja metodalaš bagadallamiiguin.  </p>
<p type="listitem">Lassin oahppogirjjiide ja fáddágihppagiide ráhkaduvvojit  <em type="italic">iešguđetlágán oahpponeavvut </em> dárbbuid ja resurssaid mielde, nugo fáktágirjjit, bargogirjjit, sátnegirjjit, iešguđetlágán integrerejuvvon oahpponeavvut, audiovisuála veahkkeneavvut, video jna.  </p>
</list><p>Fáddágihppagat galget oktanis ráhkaduvvot buot golmma giellajoavkkuide, ja dain galget leat oktasaš govvideamit ja govat. Maiddái norgalaš, davviriikalaš ja riikkaidgaskasaš oktasaš fáddágihppagat geavahuvvojit go lea vejolaš.</p>
<p>Eanas videoid ja multimediaoahpponeavvuid dubbejit sihkkarastin dihte ahte sámegiella geavahuvvo aktiivvalaččat maiddái ođđamállet oktavuođain.</p>
<p>Fáktágirjjit ja leksikonat jorgaluvvojit, eaige ráhkaduvvo sierra.</p>
<p type="title">4.2.6	Ráhkadeami ja jorgaleami deattuheapmi</p>
<p>Plánaáigodagas deattuhit vuosttažettiin  <em type="italic">sámegiel oahpponeavvuid ráhkadeami. </em> </p>
<p>Jorgalemiid ja heivehemiid dárbbu ferte árvvoštallat guovttegielalašvuođa ektui. Dát mielddisbuktá ahte oahpponeavvut sáhttet leat juogo sámegillii dahje dárogillii, muhto maiddái eŋgelasgillii. Dát guoská erenoamážit joatkkaskuvllaide.</p>
<p type="title">4.2.7.	Ovttasbargooktavuođaid deattuheapmi</p>
<p>Davviriikalaš ovttasbargu  <em type="italic">Ruoŧa ja Suoma </em>  <em type="italic">sámi skuvlaráđiiguin </em> galgá nannejuvvot, ja dain galgá leat konkrehta oktavuohta ovdánahttinprošeavttaide.  </p>
<p>Ovttasbargu  <em type="italic">Nasjonalt senter for læring og utvikling:in </em> galgá ain ovdánahttojuvvot, erenoamážit oahpponeavvodutkama ja ovdánahttinproseassa buorideami dáfus.  </p>
<p><em type="italic">Sámi allaskuvla </em> searvá ovttasbargui, erenoamážit gelbbolašvuođaovdánahttima ja konkrehta oahpponeavvuid ráhkadeami dáfus.  </p>
<p><em type="italic">Sámi giellaráđđi </em> galgá eambbo geavahuvvot terminologiijaráhkadeamis ja gielalaš árvvoštallamiin.  </p>
<p>Sámedikki ja  <em type="italic">lágádusaid </em> gaskasaš bargojuohku ovdánahttojuvvo ain viidáseappot. Dát mearkkaša ahte lágádusat ožžot stuorit ovddasvástádusa dievaslaš ovdánahttinprošeavttaide, ja ahte Sámedikki rolla dađistaga laktása plánemii, bajit prošeaktastivremii, bagadallamii, kvalitehtasihkkarastimii, gelbbolašvuođaovdánahttimii ja evalueremii.  </p>
<p>Mii geahččalit gávdnat eambbo lágádusaid mat sáhtáše dákkár bargguid doaimmahit.</p>
<p>Kontráktahámit ovdánahttojuvvojit nu ahte šaddá vejolaš buorebut bearráigeahččat lágádusaid.</p>
<p>Joatkkaoahpahusa fágagirjjálašvuođa jorgalemiid dáfus berrešii maiddái háhkkojuvvot lagat ovttasbargu eará davviriikkaid lágádusaiguin.</p>
<p type="title">4.2.8	Kvalitehta- ja gelbbolašvuođadoaimmat</p>
<p>Plánaáigodagas galgat čuovvovaš doaibmabijuid ovdánahttit viidáseappot:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Rekrutteren-, stimuleren- ja gelbbolašvuođaloktendoaimmat </em> girječálliid ektui  </p>
<p type="listitem">Bajit  <em type="italic">prošeaktastivren ja bearráigeahččan </em> lágádusaid dáfus  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Organisašuvdna- ja gelbbolašvuođaovdánahttin </em> Sámedikki siskkobealde  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Geavaheaddjeiskkadeamit ja evalueremat </em></p>
</list><p type="title">5 - Sámi oahpponeavvut - doaimmaid viidodat 2001-2005</p>
<p type="title">5.1	Oahpponeavvut mánáidgárddiide</p>
<p>Sámediggi áigu jahkásaččat várret ressurssaid sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái mánáidgárddiide.</p>
<p type="title">5.2	Oahpponeavvuid ráhkadeami viidodat mat leat Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta rámmaid siskkobealde</p>
<p>Lea eaktu ahte Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta jahkásaččat juolluda unnimustá 14 000 000,- 2000-ruvnno sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái.</p>
<p>Dát mearkkaša ahte olles plánaáigodahkii, 2001-2005 jagiin, oažžut oktiibuot  <em type="italic">70 000 000 </em> ,- ruvnno.  </p>
<p>Dát mielddisbuktá čuovvovaš ráhkadeami ja buvttádeami sámi oahpponeavvuin go bargat vuoruhuvvon doaibmabijuid ja konkrehta vuoruhemiid vuođul, nugo ovddit čuoggáin leat čilgen:</p>
<p type="title">5.2.1 Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, davvisámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde ráhkaduvvojit ja buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, davvisámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas vuosttašgiellan 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas nubbingiellan 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji dárogielas sámi ohppiide 5., 6. ja 7. luohkáde</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji servodatfágas 7. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji ROE-fágas 5., 6. ja 7. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ROE-fágas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Oahpponeavvuid jorgaleamit ja heiveheamit matematihkas 2. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 2. luohkás 10. luohkkái</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, davvisámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.2  Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, julevsámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, julevsámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Fáddágihpa sámegielas vuosttašgiellan 1. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas vuosttašgiellan 2., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat sámegielas nubbingiellan 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Ohppiidgirji sámi gielas ja kultuvrras 2. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat dárogielas sámi ohppiide 1. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat servodatfágas 8. luohkás 10. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat duojis 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ruovttudoallooahpus 5., 6. ja 7. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat luonddu- ja birasfágas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, julevsámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.3  Vuođđoskuvlla oahpponeavvut, lullisámegiella:</p>
<p>Rámmaid siskkobealde buvttaduvvojit čuovvovaš oahpponeavvut  <em type="italic">vuođđoskuvlii, lullisámegillii: </em> </p>
<list><p type="listitem">Ohppiidgirji sámegielas nubbingiellan 8., 9. ja 10. luohkáide</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat sámi gielas ja kultuvrras 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat duojis 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat ruovttudoallofágas 1. luohkás 7. luohkkái</p>
<p type="listitem">Fáddágihppagat musihkas 1. luohkás 7. luohkkái</p>
</list><p>Plánaáigodaga loahpageahčen šaddet  <em type="italic">vuođđoskuvlla, lullisámegiela </em> oahpponeavvut dáinnalágiin:  </p>
<p>Fága</p>
<p>Smávvaskuvladássi</p>
<p>Gaskadássi</p>
<p>Nuoraidskuvladássi</p>
<p>1. lk</p>
<p>2. lk</p>
<p>3. lk</p>
<p>4. lk</p>
<p>5. lk</p>
<p>6. lk</p>
<p>7. lk</p>
<p>8. lk</p>
<p>9. lk</p>
<p>10. lk</p>
<p>Sámegiella 1. giellan</p>
<p>Sámegiella 2. giellan</p>
<p>Sámi giella ja kultuvra</p>
<p>Dárogiella sámi ohppiide</p>
<p>Servodatfága</p>
<p>ROE-fága</p>
<p>Duodji</p>
<p>Matematihkka</p>
<p>Ruovttudoallooahppu</p>
<p>Luonddu- ja birasfága</p>
<p>Musihkka</p>
<p>Ohppiidgirji  Fáddágihpa  Jorgaleapmi, heiveheapmi</p>
<p type="title">5.2.4	Joatkkaoahpahusa oahpponeavvut</p>
<p>Rámmaid siskkobealde  <em type="italic">vuoruhit oahpponeavvuid čuovvovaččat </em> dáin fágain  <em type="italic">joatkkaoahpahusas, davvisámegielas </em> :  </p>
<p>(1) Sámegiella</p>
<p>(2) Duodji</p>
<p>(3) Boazodoallofágat</p>
<p>(4) Sámi musihkka</p>
<p>(5) Historjá JK II</p>
<p>(6) Servodatoahppu</p>
<p>(7) Sámi kulturmáhttu</p>
<p>(8) Lášmmohallan</p>
<p>(9) Religiovdna</p>
<p>(10) Luonddufága</p>
<p>(11) Sámegiella ekonomalaš/administratiivalaš fágaid suorgefágan</p>
<p>(12) Márkanastinfága</p>
<p>(13) Hálddahusoahppu</p>
<p type="title">5.3	Doaimmaid viidodat mat leat Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementta liige ruhtadeami vuođul</p>
<p>Jus plánaáigodagas oažžut lassijuolludemiid Girko-, oahpahus- ja dutkandepartementtas earret dan 70 000 000,- ruvnno, de lea vejolaš ráhkadit/buvttadit:</p>
<list><p type="listitem">Oahpponeavvuid rávisolbmuide vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa fágasurggiin</p>
<p type="listitem">Geavaheaddjeiskkademiid ja evalueremiid</p>
</list><p type="title">5.4  Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeami viidodat</p>
<p>Erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmái dárbbašit sierra doarjagiid. Jahki 2000:s lea juolluduvvon 1 700 000,- ruvnno.</p>
<p>Muđui čujuhit 4.2.4 čuoggái, mas muitaluvvo ahte galgá ráhkaduvvot sierra plána erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeapmái 2001-2005 áigodagas. Dán plánas mearriduvvo makkár vuoruheamit galget čađahuvvot erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid ráhkadeamis.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 26. b. dii. 11.05.</p>
<p type="title">Ášši 29/00	Sámedikki mátkeealáhuspolitihkka</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 25. b. dii. 16.10.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Sámi kulturmuitoráđi 07.08.95 notáhta Sámediggái, dok. 95/1188 - 1</p>
<p type="listitem">Plána ja politihka kántuvrra (KPP) 02.09.97 notáhta, dok. 95/1188 - 3</p>
<p type="listitem">Sámi mátkeealáhusplána, 1999 njukčamánnu</p>
<p type="listitem">30.08.99 ja 05.01.00 gulaskuddanreive</p>
<p type="listitem">Boahtán gulaskuddancealkámušat:</p>
<p type="listitem">ÁRRAN, 8270  ÁJUOKTA, 05.11.99</p>
<p type="listitem">Destinasjon Alta A/S, 06.12.99</p>
<p type="listitem">Finnmárkku fylkkagielda, 9815 Čáhcesuolu, 13.12.99</p>
<p type="listitem">Norlándda, Tromssa ja Finnmárkku boanddaidsearvi, 14.12.99</p>
<p type="listitem">Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi, 10.12.99</p>
<p type="listitem">Hedemárkku fylkkamánni, 15.12.99</p>
<p type="listitem">Norlándda fylkkagielda, 13.12.99</p>
<p type="listitem">Tromssa fylkkagielda, 16.12.99</p>
<p type="listitem">Davvi-Trøndelága fylkkamánni, 13.12.99</p>
<p type="listitem">Sámi kulturmuitoráđđi, 20.12.99</p>
<p type="listitem">Árrán, 8270  Ájluokta, referánsa F991573-002 LA</p>
<p type="listitem">Deanu gielda, 14.12.99</p>
<p type="listitem">Nuorta-Finnmárkku boazodoallohálddahus, 03.01.2000</p>
<p type="listitem">Boazodoallohálddahus, 9510 Áltá, 03.01.2000</p>
<p type="listitem">Ráissa gielda, 24.01.2000</p>
<p type="listitem">Norkáhpa gielda, av 28.01.2000</p>
<p type="listitem">Kárášjoga gielda, 10.02.2000 faksa, 23.02.2000 ja 23.02.2000 reivvet</p>
<p type="listitem">Porsáŋggu gielda, 10.02.2000</p>
<p type="listitem">Deanu gielda, 03.03.2000</p>
<p type="listitem">Saemien Sijte, 7760 Snoasa, 21.03.2000</p>
<p type="listitem">Mátta-Trøndelága fylkkamánni, 04.04.2000</p>
<p type="listitem">Norges tekniske-naturvitenskapelig universitet (NTNU), 04.02.2000</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
<p>Sámediggi lea 1998-2001 Sámediggeplánas čujuhan ahte luonddu, kultureanadaga ja sámi kulturbarggu gaskavuohta viiddis áddejumiin sáhttá leat vuođđun earenoamáš vásihusaide ja fálaldagaide sámi báikegottiin. Dán oktavuođas leat kulturmuittut, dávvirvuorkkát, duoji buvttadeapmi ja vuovdin vejolašvuohtan sámi mátkeealáhussii. Dasto buktá joavkoturisma ja sámi kultuvrra eahpekritihkalaš geavaheapmi ollu hástalusaid mátkeealáhusa oktavuođas. Sámedikki bealis lea danne eaktun ahte doaimma stivrejit ja bearráigehččet sápmelaččat. Sámi mátkeealáhusa ferte hábmet sámi eavttuid vuođul (gč. čuo. 5.4.3 s. 41).</p>
<p>Sámi kultuvra ovdána oruskeahttá, vaikke vel mátkeealáhusa oktavuođas dávjá biddjojit árbevierut fuomášumi guovddážii. Kultuvra ovddasta buolvvaid guovddáš kulturbeliid gieđahallama, dulkoma ja gaskkusteami boahtte bulvii. Kultuvrras lea danne sáhka maiddái dálá áiggis ja boahtteáiggis. Ferte maid deattuhit oktavuođa ealáhusa ja kultuvrra gaskka. Danne lea deaŧalaš ovddidit ja gozihit dan ealáhusdoaimma mii lea sámi kultuvrra ja identitehta vuođđun. Ferte sihkkarastit árbevirolaš ealáhusdoaimmaid ja addit ovdánanvejolašvuođaid ođđa ealáhusaide. Sivvan dasa go lea nu stuorra dárbu ođđa buktagiid gávdnat, lea go lea dárbu ovddidit eambbo iešguđetlágan bargosajiid sámi guovlluin. Danne lea ge dárbu bidjat fuomášumi ealáhusaide ja bargosajiide olggobealde vuođđoealáhusaid. Earret eará lea deaŧalaš ráhkadit bargosajiid daid bargosajiid sadjái mat nohket vuođđoealáhusain ja almmolaš suorggis. Oppalaš rievdadusproseassat mat leat ealáhusain, eambbo muohkademiin ja buvttaovddideamiin, dahket dárbbašlažžan resurssaid geavahit ođđa buktagiidda.</p>
<p type="title">Prinsihpalaš oainnu ektui sámi kultuvrra geavaheapmái buvttan sámi mátkeealáhusas, dáhttu Sámediggi deattuhit:</p>
<list><p type="listitem">Sámedikki mielas lea ássama bisuheapmi sámi guovlluin okta daid deaŧaleamos bargguin mat dikkis leat, danne go dát ássan lea sámi kultuvrra vuođu oassin. Sámedikki ealáhuspolitihka váldomihttomearrin leat nana ja ealli servodagat bissovaš ássamiin ja máŋggabeallásaš ealáhusaiguin. Sámediggi háliida ovddidit mátkeealáhusa man vuođđun nuppi bealis lea sámi kultuvra ja mii nuppi bealis lea huksejuvvon nu ahte ii báljo leat riidu sámi ealáhusdoaimmaid eará beliiguin.</p>
<p type="listitem">Sámi geavahan- ja ássanguovllut eai leat dušše sámi ealáhusaid vuođđun, muhto leat maid deaŧalaš kultuvrralaš referánsarámmat. Danne lea hui deaŧalaš sámi kultuvrra seailluheapmái ja ovddideapmái mo guovllut hálddašuvvojit. Dat maid stuorraservodat atná meahccin unnán árvoduddjomiin, sáhttá sápmelaččaide leat kultureanadat maid geavahit aktiivvalaččat. Sámi guovlluin leat luondduriggodagat ieš vuođđun sámi álbmoga leahkimii, ja leat danne hui guovddážis sámi kultuvrra seailluheamis ja ovddideamis. Sámedikki politihka vuođđun lea vuođđofilosofiija mas biras, luondu ja resurssat ieža mearridit mo luonddu galgá geavahit. Sámedikki mielas lea deaŧalaš ahte sápmelaččat vuolggahit áššiid ja leat aktiivvalaš mielbargit ja bidjamin eavttuid go sámi geavahan- ja ássanguovlluid mátkeealáhusdoaimmat hábmejuvvojit ja čađahuvvojit</p>
<p type="listitem">Sámedikki mielas lea deaŧalaš ahte kultuvra mii gaskkustuvvo galgá leat albma ja jáhkehahtti, ja leat dakkár dásis ahte soahpá báikkálaš dábiide ja vieruide. Sámi kultuvrra geavaheapmi mátkeealáhusa oktavuođas ii galgga eahpegutnejahttitge sámi beroštumiid. Etihkalaš árvvut leat hui nannosat sámi servodagas ja adnojuvvojit hui deatalažžan dain doaimmain maid Sámediggi čađaha dahje maidda earaláhkái lea searvan. Sámediggi háliida ahte sámi kultuvra galgá oidnot sámi mátkeealáhusas, iige nuppeláhkái. Go geavaha sámi kultuvrra mátkeealáhusaid oktavuođas, de lea deaŧalaš vuhtiiváldit dan ahte olbmuin geat leat sámi buktaga duogábealde, lea báikkálaš máhttu ja kultuvrralaš gelbbolašvuohta. Dahkan dihte báikegottiid sámevuođa oainnusin, dáhtošii Sámediggi čađahit báikeovddidandoaibmabijuid mat čielgasit oainnusindahket sámevuođa, omd. galbbaiguin, gielain, ivnniiguin, huksenvieruiguin, borramušvieruiguin jna.</p>
<p type="listitem">Ealáhusat sámi guovlluin leat eanaš smávva ja gaskageardánis fitnodagat. Sámediggi háliida bidjat searaid vuosttažettiin mátkeealáhusfitnodagaide main lea báikkálaš gullevašvuohta, ja mat dávjá jođihit mátkeealáhusdoaimma lotnolassii eará ealáhusaiguin. Ferte earenoamážit prioriteret prošeavttaid mat ráhkadit bargosajiid nissoniidda ja nuoraide. Sámediggi dáhttu maid prioriteret aktøraid geat barget ovttas fierpmádagas sihke báikkálaččat, nášuvnnalaččat ja riikkaidgaskasaččat. Sámediggi háliida vuosttažettiin bidjat searaid individuálalaš turistaealáhussii, man váldooassin lea vásihanturisma sihke kultur- ja luonddubuktagiiguin. Vuođđun buot ásahemiide lea dattetge hukset bargosajiid mat álgovuođus birgejit ja cevzet ekonomalaččat. Sámediggi ii dáhtoše subsidierenortnegiid ásahuvvot mat sáhttet leat mielde heađušteamen ealáhusaid ekonomalaš ceavzima.</p>
<p type="listitem">Árbevirolaš sámi ealáhusaid leahkinvuođu ferte sihkkarastit seammáš go daidda láhččojuvvo sadji ovddideapmái. Lea oktasaš mihttomearrin ahte boazodoallu galgá ceavzit ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat. Boazodoalus orru leamen mátkeealáhusbuvttan stuorra geasuhanvejolašvuohta. Turisma man vuođđun lea boazodoallu, sáhttá leat vejolaš lassiealáhus boazodoalus. Boazodoallu lea ealáhus mii dárbbaša stuorra areálaid ja man lea dárbu várjalit ráfehisvuođa ja eará olggobeali váikkuhusaid vuostá. Sámi kultuvrra ja eallinlági čájeheapmi mátkeealáhusa oktavuođas, earret eará boazodoallodoaimmaide čadnojuvvon, sáhttá gáibidit fievrrideami viidábut go maid dálá mohtorjohtalusláhka luoitá. Dán čuolmma ferte mohtorjohtaluslága ektui čoavdit nu ahte vejolaš riiddut boazodoalu ja mátkeealáhusa gaskka buori muđđui nohket.</p>
<p type="listitem">Vejolašvuođat mat leat meahci ja maritiima riggodagaid geavaheamis eai leat mátkeealáhusas lahkage ollásit geavahuvvon. Danne go dát luondduresurssat leat nu deaŧalaččat sámi kultuvrra ovdáneapmái, galgá Sámedikki oainnu mielde lagasvuođa- ja sorjjasvuođaprinsihppa gustot báikkálaš riggodagaid ávkkáiduvvamis ja hálddašeamis. Dat mearkkaša dan ahte olbmot geat orrot lagamusas ja/dahje geaid birgejupmi eanemus lea riggodagaid duohken, sis galgá leat vuosttasvuoigatvuohta geavahit daid. Dakkár báikkálaš heiveheami sáhtášii čoavdit go ásahivččii báikkálaš guolástan-, murjen- ja bivdokoarttaid maid báikkálaš mátkeealáhusdoaimmaheaddjit vuovddášedje.</p>
<p type="listitem">Sámi kulturmuittut gullet vuosttažettiin sámi báikegottiid olbmuide, geaid historjá, iešvuohta, gullevašvuohta ja árbevierut leat čadnon kulturmuitui dahje kultureanadahkii. Danne lea kulturmuittuid eaiggátvuohta dávjá hui uhccán čadnon formálalaš earenoamášmáhttui dahje eanaeaiggátvuoigatvuhtii, muhto baicce báikegottiid máhttui, geavaheapmái ja árbevirrui. Kulturmuittut buktet mátkeealáhussii vásihusaid, ja eanet ahte eanet turisttat dáhtošedje dovdat báikkiid iešvuođa, historjjá ja kultuvrra. Prošeavttat maid oassin lea sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid geavaheapmi mátkeealáhusaid oktavuođas, fertejit váldit mielde sihke formálalaš kulturfágalaš máhtu ja kultur- ja báikkálaš máhtu. Kulturmuittuid geavaheami áigumuššan mátkeealáhusas ferte leat seailluhit daid.</p>
</list><p>Sámediggi dáhttu deattuhit ahte sámi ovddeš áigái ja árbevieruide biddjojuvvojit ođđa dulkomat ja daid ođđasis mearridit sápmelaččat ieža ja geavahit aktivvalaččat kultuvrralaš nuppástuhttinproseassain mat leat. Turisma sáhttá leat deaŧalaš arenan dán máhtu geahččaleamis ja gaskkusteamis. Innovašuvnnat ráhkadit ođđa vieruid, omd. go ođđa turistabuktagat ovddiduvvojit. Dása gullá earret eará árbevirolaš máhttu mii lea seailluhuvvon ja ovddiduvvon buolvvaid čađa. Ođđa áiggi teknologiija maid buktá ođđa hástalusaid. Boares sámi ásahusaid seailluheapmi ja ovddideapmi čájeha ahte sápmelaččat atnet fuola árbevieruin, muhto leat seammás ođđa áiggi servodaga oassin. Buvttaovddideapmi, diehtojuohkin ja sámi kultuvrra ja mátkeealáhusbuktagiid vuovdaleamis ferte leat sisdoallu ja olggoš maid sápmelaččat ieža sáhttet bealuštit. Lea deaŧalaš ahte sámi kultuvra čájehuvvo sámi eavttuid mielde, ja ahte čájeheami vuođđun lea rivttes gálvu, originalitehta, stivren ja beroštupmi sámi birrasis báikkálaččat, regiovnnalaččat ja nášuvnnalaččat.</p>
<p>Dán vuođul bivdá Sámediggi Sámediggeráđi joatkit barggus sámi mátkeealáhusain. Hástalusaiguin maid mátkeealáhusa ovddideapmi buktá sámi kultuvrii, galggašii meannudit ovttas eará eamiálbmogiiguin mat leat seamma dilis, nugo omd. árktalaš guovlluin.</p>
<p type="title">Mearkkašupmi 1, Leif Elsvatn, Bargiidbellodaga sámediggejoavku:</p>
<p>Sámediggi áigu doarjut sámi mátkkoštanealáhusaktøraid oppa sámi ássanguovllus. Sámi mátkkoštanealáhusa ii galgga subsidieret, muhto sámi mátkkoštanealáhusaktøraid galgá doarjut álggahandásis.</p>
<p>Stuorradiggi lea aiddo dáhtton rádđehusa jođánepmosit buktit rievdadusa mohtorjohtolatláhkii. Sámediggi berre farggamusat mearkkašumiid ovddidit nu ahte mátkkoštanealáhusa johtolatdárbbut čovdojit, omd. nu ahte suohkaniidda galgá vejolaš mátkkoštanealáhusa oktavuođain addit dispensašuvnnaid mohtorjohtolatlága njuolggadusain.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Sámediggeráđi árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p>2.</p>
<p>Leif Elsvatn</p>
<p>3.</p>
<p>Laila Wilks</p>
<p>Leif Elsvatn</p>
<p>4.</p>
<p>Nils O. Nilsen</p>
<p>5.</p>
<p>Olav Dikkanen</p>
<p>6.</p>
<p>Roger Pedersen</p>
<p>7.</p>
<p>Nils Henrik Måsø</p>
<p>8.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>9.</p>
<p>Johan Mikkel Sara</p>
<p>10.</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>11.</p>
<p>Sven-Roald Nystø</p>
<p>12.</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>13.</p>
<p>Einar Lifjell</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>14.</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>15.</p>
<p>Berit Ranveig Nilssen</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámediggi lea 1998-2001 Sámediggeplánas čujuhan ahte luonddu, kultureanadaga ja sámi kulturbarggu gaskavuohta viiddis áddejumiin sáhttá leat vuođđun earenoamáš vásihusaide ja fálaldagaide sámi báikegottiin. Dán oktavuođas leat kulturmuittut, dávvirvuorkkát, duoji buvttadeapmi ja vuovdin vejolašvuohtan sámi mátkeealáhussii. Dasto buktá joavkoturisma ja sámi kultuvrra eahpekritihkalaš geavaheapmi ollu hástalusaid mátkeealáhusa oktavuođas. Sámedikki bealis lea danne eaktun ahte doaimma stivrejit ja bearráigehččet sápmelaččat. Sámi mátkeealáhusa ferte hábmet sámi eavttuid vuođul (gč. čuo. 5.4.3 s. 41).</p>
<p>Sámi kultuvra ovdána oruskeahttá, vaikke vel mátkeealáhusa oktavuođas dávjá biddjojit árbevierut fuomášumi guovddážii. Kultuvra ovddasta buolvvaid guovddáš kulturbeliid gieđahallama, dulkoma ja gaskkusteami boahtte bulvii. Kultuvrras lea danne sáhka maiddái dálá áiggis ja boahtteáiggis. Ferte maid deattuhit oktavuođa ealáhusa ja kultuvrra gaskka. Danne lea deaŧalaš ovddidit ja gozihit dan ealáhusdoaimma mii lea sámi kultuvrra ja identitehta vuođđun. Ferte sihkkarastit árbevirolaš ealáhusdoaimmaid ja addit ovdánanvejolašvuođaid ođđa ealáhusaide. Sivvan dasa go lea nu stuorra dárbu ođđa buktagiid gávdnat, lea go lea dárbu ovddidit eambbo iešguđetlágan bargosajiid sámi guovlluin. Danne lea ge dárbu bidjat fuomášumi ealáhusaide ja bargosajiide olggobealde vuođđoealáhusaid. Earret eará lea deaŧalaš ráhkadit bargosajiid daid bargosajiid sadjái mat nohket vuođđoealáhusain ja almmolaš suorggis. Oppalaš rievdadusproseassat mat leat ealáhusain, eambbo muohkademiin ja buvttaovddideamiin, dahket dárbbašlažžan resurssaid geavahit ođđa buktagiidda.</p>
<p type="title">Prinsihpalaš oainnu ektui sámi kultuvrra geavaheapmái buvttan sámi mátkeealáhusas, dáhttu Sámediggi deattuhit:</p>
<list><p type="listitem">Sámedikki mielas lea ássama bisuheapmi sámi guovlluin okta daid deaŧaleamos bargguin mat dikkis leat, danne go dát ássan lea sámi kultuvrra vuođu oassin. Sámedikki ealáhuspolitihka váldomihttomearrin leat nana ja ealli servodagat bissovaš ássamiin ja máŋggabeallásaš ealáhusaiguin. Sámediggi háliida ovddidit mátkeealáhusa man vuođđun nuppi bealis lea sámi kultuvra ja mii nuppi bealis lea huksejuvvon nu ahte ii báljo leat riidu sámi ealáhusdoaimmaid eará beliiguin.</p>
<p type="listitem">Sámi geavahan- ja ássanguovllut eai leat dušše sámi ealáhusaid vuođđun, muhto leat maid deaŧalaš kultuvrralaš referánsarámmat. Danne lea hui deaŧalaš sámi kultuvrra seailluheapmái ja ovddideapmái mo guovllut hálddašuvvojit. Dat maid stuorraservodat atná meahccin unnán árvoduddjomiin, sáhttá sápmelaččaide leat kultureanadat maid geavahit aktiivvalaččat. Sámi guovlluin leat luondduriggodagat ieš vuođđun sámi álbmoga leahkimii, ja leat danne hui guovddážis sámi kultuvrra seailluheamis ja ovddideamis. Sámedikki politihka vuođđun lea vuođđofilosofiija mas biras, luondu ja resurssat ieža mearridit mo luonddu galgá geavahit. Sámedikki mielas lea deaŧalaš ahte sápmelaččat vuolggahit áššiid ja leat aktiivvalaš mielbargit ja bidjamin eavttuid go sámi geavahan- ja ássanguovlluid mátkeealáhusdoaimmat hábmejuvvojit ja čađahuvvojit</p>
<p type="listitem">Sámedikki mielas lea deaŧalaš ahte kultuvra mii gaskkustuvvo galgá leat albma ja jáhkehahtti, ja leat dakkár dásis ahte soahpá báikkálaš dábiide ja vieruide. Sámi kultuvrra geavaheapmi mátkeealáhusa oktavuođas ii galgga eahpegutnejahttitge sámi beroštumiid. Etihkalaš árvvut leat hui nannosat sámi servodagas ja adnojuvvojit hui deatalažžan dain doaimmain maid Sámediggi čađaha dahje maidda earaláhkái lea searvan. Sámediggi háliida ahte sámi kultuvra galgá oidnot sámi mátkeealáhusas, iige nuppeláhkái. Go geavaha sámi kultuvrra mátkeealáhusaid oktavuođas, de lea deaŧalaš vuhtiiváldit dan ahte olbmuin geat leat sámi buktaga duogábealde, lea báikkálaš máhttu ja kultuvrralaš gelbbolašvuohta. Dahkan dihte báikegottiid sámevuođa oainnusin, dáhtošii Sámediggi čađahit báikeovddidandoaibmabijuid mat čielgasit oainnusindahket sámevuođa, omd. galbbaiguin, gielain, ivnniiguin, huksenvieruiguin, borramušvieruiguin jna.</p>
<p type="listitem">Ealáhusat sámi guovlluin leat eanaš smávva ja gaskageardánis fitnodagat. Sámediggi háliida bidjat searaid vuosttažettiin mátkeealáhusfitnodagaide main lea báikkálaš gullevašvuohta, ja mat dávjá jođihit mátkeealáhusdoaimma lotnolassii eará ealáhusaiguin. Ferte earenoamážit prioriteret prošeavttaid mat ráhkadit bargosajiid nissoniidda ja nuoraide. Sámediggi dáhttu maid prioriteret aktøraid geat barget ovttas fierpmádagas sihke báikkálaččat, nášuvnnalaččat ja riikkaidgaskasaččat. Sámediggi háliida vuosttažettiin bidjat searaid individuálalaš turistaealáhussii, man váldooassin lea vásihanturisma sihke kultur- ja luonddubuktagiiguin. Vuođđun buot ásahemiide lea dattetge hukset bargosajiid mat álgovuođus birgejit ja cevzet ekonomalaččat. Sámediggi ii dáhtoše subsidierenortnegiid ásahuvvot mat sáhttet leat mielde heađušteamen ealáhusaid ekonomalaš ceavzima.</p>
<p type="listitem">Árbevirolaš sámi ealáhusaid leahkinvuođu ferte sihkkarastit seammáš go daidda láhččojuvvo sadji ovddideapmái. Lea oktasaš mihttomearrin ahte boazodoallu galgá ceavzit ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat. Boazodoalus orru leamen mátkeealáhusbuvttan stuorra geasuhanvejolašvuohta. Turisma man vuođđun lea boazodoallu, sáhttá leat vejolaš lassiealáhus boazodoalus. Boazodoallu lea ealáhus mii dárbbaša stuorra areálaid ja man lea dárbu várjalit ráfehisvuođa ja eará olggobeali váikkuhusaid vuostá. Sámi kultuvrra ja eallinlági čájeheapmi mátkeealáhusa oktavuođas, earret eará boazodoallodoaimmaide čadnojuvvon, sáhttá gáibidit fievrrideami viidábut go maid dálá mohtorjohtalusláhka luoitá. Dán čuolmma ferte mohtorjohtaluslága ektui čoavdit nu ahte vejolaš riiddut boazodoalu ja mátkeealáhusa gaskka buori muđđui nohket.</p>
<p type="listitem">Vejolašvuođat mat leat meahci ja maritiima riggodagaid geavaheamis eai leat mátkeealáhusas lahkage ollásit geavahuvvon. Danne go dát luondduresurssat leat nu deaŧalaččat sámi kultuvrra ovdáneapmái, galgá Sámedikki oainnu mielde lagasvuođa- ja sorjjasvuođaprinsihppa gustot báikkálaš riggodagaid ávkkáiduvvamis ja hálddašeamis. Dat mearkkaša dan ahte olbmot geat orrot lagamusas ja/dahje geaid birgejupmi eanemus lea riggodagaid duohken, sis galgá leat vuosttasvuoigatvuohta geavahit daid. Dakkár báikkálaš heiveheami sáhtášii čoavdit go ásahivččii báikkálaš guolástan-, murjen- ja bivdokoarttaid maid báikkálaš mátkeealáhusdoaimmaheaddjit vuovddášedje.</p>
<p type="listitem">Sámi kulturmuittut gullet vuosttažettiin sámi báikegottiid olbmuide, geaid historjá, iešvuohta, gullevašvuohta ja árbevierut leat čadnon kulturmuitui dahje kultureanadahkii. Danne lea kulturmuittuid eaiggátvuohta dávjá hui uhccán čadnon formálalaš earenoamášmáhttui dahje eanaeaiggátvuoigatvuhtii, muhto baicce báikegottiid máhttui, geavaheapmái ja árbevirrui. Kulturmuittut buktet mátkeealáhussii vásihusaid, ja eanet ahte eanet turisttat dáhtošedje dovdat báikkiid iešvuođa, historjjá ja kultuvrra. Prošeavttat maid oassin lea sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid geavaheapmi mátkeealáhusaid oktavuođas, fertejit váldit mielde sihke formálalaš kulturfágalaš máhtu ja kultur- ja báikkálaš máhtu. Kulturmuittuid geavaheami áigumuššan mátkeealáhusas ferte leat seailluhit daid.</p>
</list><p>Sámediggi dáhttu deattuhit ahte sámi ovddeš áigái ja árbevieruide biddjojuvvojit ođđa dulkomat ja daid ođđasis mearridit sápmelaččat ieža ja geavahit aktivvalaččat kultuvrralaš nuppástuhttinproseassain mat leat. Turisma sáhttá leat deaŧalaš arenan dán máhtu geahččaleamis ja gaskkusteamis. Innovašuvnnat ráhkadit ođđa vieruid, omd. go ođđa turistabuktagat ovddiduvvojit. Dása gullá earret eará árbevirolaš máhttu mii lea seailluhuvvon ja ovddiduvvon buolvvaid čađa. Ođđa áiggi teknologiija maid buktá ođđa hástalusaid. Boares sámi ásahusaid seailluheapmi ja ovddideapmi čájeha ahte sápmelaččat atnet fuola árbevieruin, muhto leat seammás ođđa áiggi servodaga oassin. Buvttaovddideapmi, diehtojuohkin ja sámi kultuvrra ja mátkeealáhusbuktagiid vuovdaleamis ferte leat sisdoallu ja olggoš maid sápmelaččat ieža sáhttet bealuštit. Lea deaŧalaš ahte sámi kultuvra čájehuvvo sámi eavttuid mielde, ja ahte čájeheami vuođđun lea rivttes gálvu, originalitehta, stivren ja beroštupmi sámi birrasis báikkálaččat, regiovnnalaččat ja nášuvnnalaččat.</p>
<p>Dán vuođul bivdá Sámediggi Sámediggeráđi joatkit barggus sámi mátkeealáhusain. Hástalusaiguin maid mátkeealáhusa ovddideapmi buktá sámi kultuvrii, galggašii meannudit ovttas eará eamiálbmogiiguin mat leat seamma dilis, nugo omd. árktalaš guovlluin.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 25. b. dii. 17.45.</p>
<p type="title">Ášši 30/00		Várrelahttun luvven - Elisabeth Erke Blaser</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 23. b. dii. 09.15.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Elisabeth Erke Blaser 12.03.00 reive</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
<p>Elisabeth Erke Blaser luvvejuvvo Sámedikki várrelahttun cuoŋománu 1. b. 2000 rájes gitta válgaáigodaga lohppii.</p>
<p>Magne Ballovara ja Martha K. Johansen šaddaba 1. ja 2. várrelahttun áirasii 3 Nils Henrik Måsø Deanu/Tana válgakreatsas.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 39 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Čoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Randi Solli Pedersen, áššeovddideaddji</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Elisabeth Erke Blaser luvvejuvvo Sámedikki várrelahttun cuoŋománu 1. b. 2000 rájes gitta válgaáigodaga lohppii.</p>
<p>Magne Ballovara ja Martha K. Johansen šaddaba 1. ja 2. várrelahttun áirasii 3 Nils Henrik Måsø Deanu/Tana válgakreatsas.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 26. b. dii. 09.18.</p>
<p type="title">Ášši 31/00	Ovddit rabahttaortnegiid ja hálbbiduvvon hattiid mátkkošteddjiide Leavnnja girdinšilljus ferte fas váldit atnui</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui miessemánu 26. b. dii. 12.40.</p>
<p type="title">I.	Áššebáhpirat</p>
<list><p type="listitem">Ođđa ášši nr. 4</p>
</list><p type="title">II.	Ovddiduvvon eavttuhusat</p>
<p type="title">Josef Vedhugnes, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku eavttuhus:</p>
<p>Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte eiseváldit mearrádusaideasetguin ja rievdaduvvon njuolggadusaiguin dagahit máŋggalágan rámmaeavttuid ja eahpegovttolaš gilvaleami guovlluid gaskkas fylkkas. Dán áššis mielddisbuktet rievdadusat earenoamáš heittot dili guovddáš sámi ássanguvlui.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda guovllupolitihkalaš gáibádusa oktasaš rámmaeavttuid guovlluid gaskkas fylkkas leat deŧaleabbon go oktasaš gilvoeavttut girdifitnodagaid gaskkas.</p>
<p>Danin gáibida Sámediggi ahte eiseváldit juogo rievdadit njuolggadusaid dahje addet dispensašuvnna dálá njuolggadusain, nu ahte lea vejolaš geavahit bonusortnegiid ja hálbbiduvvon girdibileahttafálaldagaid Leavnnjas buohtalaga eará girdišilljuiguin fylkkas. Dat galgá dáhpáhuvvat ovttatmano.</p>
<p type="title">III.	Jienasteapmi</p>
<p>39 áirasis ledje 38 čoahkis.</p>
<p>Jienasteapmi čađahuvvui dáid vuoruid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Eavttuhus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
</list><p type="title">IV.	Beavdegirjelasáhus</p>
<p>Dán áššis ii gáibiduvvon lasáhus beavdegirjái.</p>
<p type="title">V.	Sárdnunlistu ja replihkkavuorut</p>
<p>Sáhkaovddideaddji</p>
<p>Replihkka</p>
<p>1.</p>
<p>Ragnhild Nystad</p>
<p>2.</p>
<p>Isak M. O. Hætta</p>
<p>3.</p>
<p>Ole Henrik Magga</p>
<p type="title">VI.	Sámedikki mearrádus maŋŋá jienasteami lea ná:</p>
<p>Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte eiseváldit mearrádusaideasetguin ja rievdaduvvon njuolggadusaiguin dagahit máŋggalágan rámmaeavttuid ja eahpegovttolaš gilvaleami guovlluid gaskkas fylkkas. Dán áššis mielddisbuktet rievdadusat earenoamáš heittot dili guovddáš sámi ássanguvlui.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda guovllupolitihkalaš gáibádusa oktasaš rámmaeavttuid guovlluid gaskkas fylkkas leat deŧaleabbon go oktasaš gilvoeavttut girdifitnodagaid gaskkas.</p>
<p>Danin gáibida Sámediggi ahte eiseváldit juogo rievdadit njuolggadusaid dahje addet dispensašuvnna dálá njuolggadusain, nu ahte lea vejolaš geavahit bonusortnegiid ja hálbbiduvvon girdibileahttafálaldagaid Leavnnjas buohtalaga eará girdišilljuiguin fylkkas. Dat galgá dáhpáhuvvat ovttatmano.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui miessemánu 26. b. 2000 dii. 12.50.</p>
<p>Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji, ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon mearrádusat leat nu mo Sámediggi mearridii.</p>
<p>Áltá 26.05.2000</p>
<p>Čoahkkinjođihangoddi</p>
<p>Johan Mikkel Sara Randi Solli Pedersen</p>
<p>Einar Lifjell Eva Josefsen</p>
<p>Vuolláičállit: ....................../.....................</p>
<p>Čoahkkingirjji čállit: Synnøve Solbakk/Elli Kirsti Nystad Čoahkkingirjjis leat oktiibuot 109 siiddu</p>
</body></document>
