<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki dievasčoahkkin Čoahkkingirji 01/18</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>28145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="nob" location="sp2018-1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>5/112 <em type="bold">1 Álgu </em></p>
<p>Dát dieđáhus guoská áigodahkii 10.11.2017 rájes gitta 09.02.2018 rádjai ja čatnasa Sámedikki 2018 bušehttii.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea dán áigodagas doallan guoket fysalaš ráđđečoahkkima ja máŋga telefončoahkkima ja meannudan 145 ášši.</p>
<p>Nu go oidno geahčastagas www.samediggi.no/Lagideamit, de lea ráđđi dasa lassin searvan ollu čoahkkimiidda ja ovddastemiide. <em type="bold">2 Giella </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Sámegielat ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat. 2.2 Sámegielaid geavaheapmi</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sii geat ásset sámegiela hálddašanguovllus galget beassat geavahit sámegiela go gulahallet almmolaš ásahusaiguin.</p>
<p>Guovttegielalašvuođadoarjja gielddaide ja fylkkagielddaide 6/112</p>
<p>Sámediggi lea sádden juolludanreivviid guovttegielatdoarjagiid 2018 ektui gielddaide ja fylkkagielddaide sámegiela hálddašanguovllus.</p>
<p>Bálvalanoasi ulbmilolahusa eavttut leat ahte guovttegielatvuođadoarjja galgá váikkuhit dasa ahte hálddašanguovllu olbmot besset bisuhit ja ovddidit gielaset, hálddašanguovllu olbmot bálvaluvvojit sámegillii go váldet oktavuođa almmolaš etáhtaiguin ja ahte hálddašanguovllu gielddat árjjalaččat barget sámegiela čalmmustahttimiin ja sámegiela geavaheami lasihemiin almmolašvuođas.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea juolludan ovddidanoasi gielddaid ja fylkkagielddaid 3-jagi doaibmaplána 2018-2020 vuođul. Ovddidanoasi ulbmilolahusa eavttut lea ahte gielda lágida sámegielovdánahttindoaimmaid mánáide ja nuoraide, ja ahte gielda lágida sámegiel doaimmaid gieldda álbmogii. Fylkkagielddaid ulbmilolahusa eavttut lea ahte fylkkagielda ruhtada doaimmaid mat ovddidit ja nannejit sámegiela fylkkagieldda ovddasvástádussurggiin.</p>
<p>Aarporte gielda lea 2017:s laktojuvvon sámi giellahálddašanguvlui. Dan olis doalai presideanta Aili</p>
<p>Keskitalo čoahkkima Aarporte gieldda ovdagottiin. Čoahkkimis ságastalai presideanta ovddasvástádusaid ja geatnegasvuođaid birra sámi hálddašanguovllus. Presideanta čujuhii ahte lea dehálaš ovttasbargat eará gielddaiguin hálddašanguovllus ja iešguđetge institušuvnnaiguin mat leat gielddas. Gieldda bealis fas muitaledje sin plánaid ja doaimmaid birra.</p>
<p><em type="bold">Giellaiskkadeapmi </em></p>
<p>Ii leat bargon áššiin maŋŋel maŋemus dievasčoahkkima.</p>
<p><em type="bold">Suohkankategoriijat </em></p>
<p>Juovlamánus dohkkehuvvui dievasčoahkkinášši SD 17/052 Suohkankategoriijat - Sámi giellaguovlu oassin NAČ 2016:18 Váibmogiela čuovvuleamis. Sámediggeráđđi áigu iešguđet suohkankategoriijaid sisdoalu ja eavttuid defineregahtit, ja árvvoštallat ođđa heivvolaš doarjjamálliid. Dan barggu oktavuođas leat bovden suohkanseminárii Romsii 24.- 25.05.2018. Seminára fáddán leat suohkankategoriijat ja vejolaš ođđa doarjjamálle. 2.3 Sámegielaid ovdánahttin</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Álbmogis lea vejolašvuohta oahppat ja ovddidit sámegiela. 7/112</p>
<p>Giellaguovddážat – njuolggadoarjja</p>
<p>Sámediggeráđđi lea juohkán giellaguovddážiid aktivitehtadoarjaga iešguđetge giellaguovddáža doaibmaplánaid vuođul. Ulbmilolahusa eavttut leat ahte lágiduvvojit giellakurssat ja giellaarenat báikkálaččat, muhto giellaguovddážat sáhttet maiddái čohkket ja almmuhit sámi báikenamaid dáin guovlluin maid Sámediggi vuoruha.</p>
<p>Sámediggi lea sádden juolludanreivviid 2018 doarjaga ektui giellaguovddážiidda.</p>
<p>Sijti Jarnge lea ohcan ja ožžon doaibmadoarjaga mii lea vuođđun ásahit sámi giellaguovddáža. Dan oktavuođas doalai presideanta Aili Keskitalo čoahkkima Sijti Jarngiin. Čoahkkimis ságastalai presideanta ovddasvástádusaid ja geatnegasvuođaid birra mat leat go lea sámi giellaguovddáš.</p>
<p>Presideanta čujuhii man dehálaš lea ovttasbargat sihke suohkaniin ja eará sámi institušuvnnaiguin.</p>
<p>Sijti Jarnge bealis muitaledje makkár plánat sis leat ja movt háliidivčče ovddidit ja nannet sámegiela dien guovllus.</p>
<p>Sámediggi lea doallan čoahkkima Kárášjoga gielddain dan olis go sii leat ohcan doarjaga doaimmaide mat leat vuođđun ásahit sámi giellaguovddáža. Ohcan meannuduvvo guovtti mánu siste.</p>
<p>Giellaprošeavttat – ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Giellaprošeavttat leat almmuhuvvon ohcanládje ja leat juo boahtigoahtán ohcamat dán jagi. Ohcamat meannuduvvojit dađistaga.</p>
<p>Sámediggi lea 2018:s váldán badjelasas sierra ruđaid hálddašeami nuortalaš-, oarjel-, julev- ja márkosámi gielladoaibmabijuide. Ä´vv museai várrejuvvo 500 000 ru. dain ruđain ealáskahttit nuortalaš giela. Dát 500 000 ru. juolluduvvojit ovttas museaid njuolggadoarjagiin. Sámediggi lea lasihan guokte ođđa vuoruheami giellaprošeavttaide, masa dat ruđat leat várrejuvvon. Lulli-, julev- ja márkosámi giellaguovllut sáhttet ohcat doarjaga dain vuoruhemiin. Giellaguovddážat dain guovlluin sáhttet maiddái ohcat doarjaga daid giellaprošeakta vuoruhemiin. Dađistaga ferte árvvoštallat galget go ruđat bissut ohcanvuđot doarjjan, vai biddjot njuolggadoarjjan.</p>
<p><em type="bold">Rabas čoahkkimat Værnesas ja Bådåddjos 10.- 11.01.2018 </em></p>
<p>Dan oktavuođas go ožžo ruđaid, bovdii Sámediggi lulli-, julev- ja márkosámi giellaguovlluid giellabirrasiid rabas čoahkkimiidda Værnesas ja Bådådjos. Presideanta Aili Keskitalo ja</p>
<p>Sámediggeráđđi oassálaste čoahkkimiidda. Giellabirrasat besse buktie árvalusaid ja muitalit sin giellaguovlluid dárbbuid birra. Buot giellabirrasiin ledje boahtán ollu oassálastit. 8/112</p>
<p>Stipeanda joatkkaskuvlaohppiide – ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Vejolašvuohta ohcat giellamovttiidahttinstipeandda ohppiide geain lea sámegiella joatkkaskuvllas almmuhuvvui ohcanládje ođđajagimánu 16. b. rájes. Ohcanáigemearri dievvá njukčamánu 31. b.</p>
<p>Beaivválaččat bohtet ohcamat, ja dat meannuduvvojit dađistaga. Ođas dán jagi lea ahte maiddái joatkkaskuvlaoahppit geat váldet sámegieleksámena privatistan, besset ohcat stipeandda.</p>
<p>Julevsámegiel riektačállinrávagirji – prošeakta</p>
<p>Plánenbargu lea álggahuvvon.</p>
<p>Sámi Giellagáldu – prošeakta</p>
<p>Sámi Giellagáldu lea sámegielaid bajimuš fágalaš áššedovdiorgána, mii doaibmá Interreg-prošeaktaruhtademiin. Sámi Giellagáldu lea Sámi Parlamentáralaš Ráđi vuollásaš davviriikk alaš sámi giellaorgána, man golmma riikka sámedikkit ruhtadit prošeaktaruhtadeami lassin.</p>
<p>Sámi Giellagáldu davvisámegiela giellajuogus čoahkkanii oktii Skype bokte dán áigodagas ja normerii 42 ođđa tearpma davvisámegillii. Julevsámegiela giellajuogus čoahkkanii juovlamánu 5.- 6. beivviid</p>
<p>Stockholmas, Ruoŧas. Giellajuogus normerii 51 ođđa tearpma julevsámegillii. Plánaid mielde galggai juogus čoahkkanit guovvamánu álggus Staarii, Ruŧŧii, muhto dát čoahkkin lea maŋiduvvon njukčamánu gaskkamuddui. Lullisámegiela giellajuogus čoahkkanii Staares juovlamánu 18.- 20. beivviid.</p>
<p>Giellajuogus meannudii 230 ođđa sáni. Dáin normerejuvvojedje 122 ođđa sáni lullisámegillii.</p>
<p>Čoahkkingirjjit ja buot ođđa tearpmat leat almmuhuvvon Sámi Giellagáldu neahttasiidduin www.giella.org. Ođđa tearpmat leat almmuhuvvon maiddái www.satni.org digitála sátnebáŋkkus.</p>
<p>Sámediggeráđđi oaivvilda normerema leat vuođđun buot eará giellaovddideapmái guoski doaimmaide. Jus eai gávdno sánit ja doahpagat, de lea veadjemeahttun čađahit eará giellaovddidandoaibmabijuid, dego ráhkadit oahpponeavvuid sámegillii. Sámediggeráđđi oaivvilda davviriikkalaš giellaovttasbarggu dehálažžan, vai sámegielain seailu oktasaš vuođđu ja sámegielagat sáhttet gulahallat riikkarájáin beroškeahttá.</p>
<p>Sámi Giellagáldu joatkkaprošeakta nohká miessemánu loahpas. Sámediggeráđđi oaivvilda ahte normerenbargguid berre čađahit davviriikkalaččat maiddái prošeaktaáigodaga maŋŋá. Sámediggi lea sihkarastán Sámedikki jagi 2018 bušeahtas Sámi Giellagáldu Norgga beale goluide 3 miljon ruvnno.</p>
<p>Sámediggeráđđi válddii Sámi Giellagáldu bistevaš ruhtadeami ovdan Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivrra čoahkkimis guovvamánu 5. beaivvi Staares. Doppe ságastalle Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivrra lahtut movt ášši galgá čuovvoluvvot go Suomas ja Ruoŧas eai leat ožžon lasseruđaid bargui dán jagi. Mearriduvvui ahte ášši galgá fas loktejuvvot SPR stivračoahkkimii guovvamánu loahpas, jus dassážii lea eambbo čielgan movt ruhtadeapmi šaddá. Buot golmma Sámedikkis livččii áigumuš joatkit 9/112 ovttasbargguin maŋŋel prošeaktaloahpaheami maiddái. 2.4 Čuovvolit <span type="quote">"Váibmogiella"</span></p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sihkkarastit ja ovddidit sámi gielaid boahtteáiggi</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta (GOD) koordinere čuovvolanbarggu ráđđehusa bealis, ja</p>
<p>Sámediggi lea ovttas guoskevaš departemeanttaiguin čoahkkinastán movt čuovvolit NÁČ 2016:18</p>
<p>Váibmogiela. Čoahkkimiin muitaledje departemeanttat sin veardádallamiid iešguđetge fágasurggiin mat guoskkahuvvojit Váibmogielas. Sámediggi lea earret eará ovdanbuktán dievasčoahkkinmearrádusa 052/17 suohkankategoriijaid ja sámi giellaguovlluid birra, ja Sámediggi vuordá ahte čuovvolanbargu láhkarievdademiid ja doaimmaid birra biddjo johtui farggamusat.</p>
<p>Sámediggi doalaha oktavuođa GOD:in ja eará departemeanttaiguin čuovvolanbarggu birra.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea hábmen čielggadeami sámi giellaođastusa birra, mii ovddiduvvo digaštallamii dán dievasčoahkkimis. Čielggadeami ulbmil lea bidjat vuođu giellaođastussii maid Sámediggi áigu álggahit 2019 rájes.</p>
<p><em type="bold">Eurohpáráđi regiovdna- ja unnitlogugielaid lihttu - 25 jagi ávvudeapmi </em></p>
<p>Eurohpáráđđi lágidii seminára regiovdna- ja unnitlogugielaid lihtu 25 jagi ávvudeami oktavuođas.</p>
<p>Sámediggi ovddidii hástalusaid lihtus maid Sámediggi vásiha, earret eará ahte buot sámegielat eai leat seamma dásis giellalihtus. Sámediggi maid čanai oktavuođaid fierpmádagaiguin ja beasai juogadit vásáhusaid earáiguin geat barget unnitlogugielaid seailluhemiin ja ovddidemiin.</p>
<p><em type="bold">Digitaliseren </em></p>
<p>Gielddasuorggi beroštus- ja bargoaddiorganisašuvdna Norggas (KS) ja Sámediggi áŋgiruššet olu seammalágan áššiiguin, nugo gielddaid politihkka ja gielddaid ruhtaeavttuiguin. Sámedikkis lea leamaš čoahkkin KS:in gos fáddá lei áigeguovdilis áššit nugo gielddat giellahálddašanguovllus ja digitaliseren gielddaid dásis. Sámediggi ovddidii ahte digitaliseren maid ferte dáhpáhuvvat sámegielaide, ja ahte KS ja Sámediggi sáhtášedje lagabut ovttasbargat. Ságastallojuvvui maid vejolaš ovttasbargošiehtadusa birra, muhto mearrádus ii leat vel dahkkon.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkin Duoddara Ráfe bidumsámi guovddážiin </em></p>
<p>Sámediggi doalai čoahkkima Duoddara Ráfe bidumsámi guovddážiin ja Bidumsámi museain</p>
<p>Bådåddjos 11.01.2018. Bidumsámegiella rijka gaskan giellajoavkku lahtut oassálaste dárkojeaddjin.</p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo lei čielggas das ahte bidumsámegiella ii vajáldahttojuvvo NAČ 2016:18 10/112</p>
<p>Váibmogiela čuovvoleamis. Bidumsámegiel normerenproseassa oktavuođas lea deaŧalaš ovttasbargat</p>
<p>Ruoŧa bealde Sámedikkiin, earret eará dannego eanaš giellageavaheaddjit ásset Ruoŧabealde Sámis.</p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo doalai čoahkkima Ruoŧa bealde Sámedikkiin Staares, Staare 2018 oktavuođas, gos sohppojuvvui ovttasbargu ja ovddidit oktasaš ášši SPR-stivrii evttohusain ahte nammadit bargojoavkku/normerenjoavkku mas leat miede bidumsámi eatnigielagat ja sámi giellačeahpit. Sámediggi dovddasta man deaŧalaš dat lea ahte normeret bidumsámegiela. Seammás lea deaŧalaš movttiidahttit oahppat bidumsámegiela.</p>
<p><em type="bold">Pássa </em></p>
<p>Pássaid ođasmahttinbargu álggahuvvui moadde jagi dassái go Politidirektoráhta jearai veahki</p>
<p>Sámedikkis go háliidedje pássaid maiddái sámegillii. Sámediggi jerrojuvvui veahkkin fuolahit pássaide davvisámegiela teavstta. Politidirektoráhtta dáhtui geavahit davvisámegiela dannego das leat earálágan čállinmearkkat. Dát bargu lea dál loahpahuvvon ja ođđa pássain boahtá maid leat davvisámegiella.</p>
<p><em type="bold">Sustaining Minoritized Languages of Europe (SMiLE) </em></p>
<p>Golggotmánus 2016 bovdejuvvui Sámediggi oassálastit bargočoahkkimii man Center for Folklife and</p>
<p>Cultural Heritage Smithsonian Institution ja Grup d’Estudi de Llengües Amenaçades lágidii</p>
<p>Barcelonas. Čoahkkima ulbmil lei ráhkkanahttit fágaidrasttildeaddji dutkanprográmma Eurohpá unnitlogugielaid gielladili ovddideami várás. Sámediggi jerrojuvvui leat mielde árvvoštallanjoavkkus mii čakčat árvvoštalai dán dutkanprográmma ohcamušaid. Ođđajagimánu čoahkkimis dohkkehuvvon dutkanprošeavttaid oassálastit ja árvvoštallanjoavkku lahtut dolle oktasaš álggahančoahkkima.</p>
<p><em type="bold">Sámi báikenamat </em></p>
<p>Sámediggi lea rávven báikenamaid earret eará Mátta-Várjjagis, Skániin ja Viestarállásis. Sámediggi lea maid addán loahpalaš rávvaga movt ođđa fylkka Trööndelage namma čállo sámegillii.</p>
<p>Sámediggi lea doallan logaldallama sámi báikenamaid birra Ráissas sámi álbmotbeaivvvi oktavuođas. <em type="bold">3 Máhttu </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Sámi servodagas lea máhttu, gelbbolašvuohta ja gálggat mat adnojit vai bastá sihkkarastit ja ovddidit gielas, kultuvrras ja servodateallimis. 3.2 Sámi mánáidgárdefálaldaga sisdoallu 11/112</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi mánáin lea mánáidgárdefálaldat mas lea buorre kvalitehta ja mii lea huksejuvvon sámi árvvuid, sámi kultuvrra ja árbedieđu ala.</p>
<p><em type="bold">Doarjja mánáidgárddiide </em></p>
<p>Dás čujuhuvvo jahkedieđáhussii eai ge dan rájes leat rievdadusat doarjjamáksimis. Sámediggi lea bargan áššemeannudemiin ja jagi 2017 juolluduvvon doarjagiid čuovvolemiin. Juolluduvvon doarjagat 2015 rájes leat dárkkistuvvon ja juolluduvvon doarjagat main válmmastanáigemearri lea maŋiduvvon, leat čuovvoluvvon. Doarjjanjuolggadusat, juolluduvvon doarjagiid raporterenskovit ja ohcanskovit leat guorahallojuvvon ja heivehuvvon 2018 bušeahttavuoruhemiid ektui. Buot ohcanortnegat leat dál heivehuvvon elektrovnnalaš ohcanprosessii.</p>
<p><em type="bold">Sámi pedagogalaš fágabeaivvit </em></p>
<p>Sámediggi lea oassálastán sámi pedagogalaš fágabeivviide 31.01- 01.02.2018 Johkamohkis, Ruoŧas.</p>
<p>Fágabeivviid fáddán lei sámi giella ja kultuvra min váimmuin. Dát seminára lágiduvvo juohke nuppi jagi, ja lágideaddjin lea Statped, Sámi spesiálpedagogalaš doarjja (SEAD) ja Sámi lohkanguovddáš.</p>
<p>Sámediggi lei miellágideaddjin dán jagi maid.</p>
<p>Sámediggeráđđi rabai fágabeivviid ja váldii ovdan oppasámi perspektiivva, ja ahte sámi árvvut galget leat vuođđun sámi oahpahussii ja mánáidgárdefálaldahkii, ja leat guovddážis go oahpaheaddjit deaivvadit mánáiguin ja ruovttuin. Sámediggeráđđái lea ollislaš sámi oahpahuspolitihkka deaŧalaš ja danne deattuhuvvui man deaŧalaš dásseárvosaš ja čáhkkilis oahpahus lea.</p>
<p><em type="bold">Mánáidgárddiid vuolggasadjeanalysa </em></p>
<p>Oahpahusdirektoráhtas lea ovddasvástádus mánáidgárddiid vuolggasadjeanalysa ráhkadeamis, mii árvvoštallá ollašuhttá go mánáidgárdi rámmaplána gáibádusaid. Sii leat ráhkadan sámi lasseskovi vuolggasadjeanalysii, mii lea jurddašuvvon sámi mánáidgárddiide ja mánáidgárddiide main lea sámi ossodat. Sámediggi lea addán árvalusaid dasa, ja atná deaŧalažžan sáhttit oažžut ovdan sámi sisdoalu vuolggasadjeanalysas, vai sámi dimenšuvdna fuolahuvvo.</p>
<p><em type="bold">Gulahallančoahkkin Romssa mánáidgárddiiguin </em></p>
<p>Romssa fylkkamánni lágidii gulahallančoahkkima sámi mánáidgárdebargiide ja daid dáža mánáidgárddiid bargiide main leat sámi mánát ja mánáidgárdeeiseváldái 30.11.2017 Romssas.</p>
<p>Sámediggi oassálasttii gulahallančoahkkimii ja muitalii Sámedikki barggu birra ođđa rámmaplána implementeremiin ja prošeavtta <span type="quote">«Sámi mánát ođđa searvelanjain»</span> birra. Sámedikki mielas lea ovttasbargu fylkkamánniiguin deaŧalaš, vai sámi dimenšuvdna fuolahuvvo. 12/112</p>
<p><em type="bold">Sámedikki ja Máhttodepartemeantta gaskasaš ovttasbargočoahkkin </em></p>
<p>Sámediggi oassálastttii ovttasbargočoahkkimii Máhttodepartemeanttain 14.12.2017 Oslos. Sámediggi bijai ovdan 2019 bušeahttadárbbu. Bušeahttadárbu čatnasa NAČ 2016:18 Váibmogiela čuovvoleapmái. 2018:s juolluduvvui 5 miljon ruvnnu Váibmogiela čuovvoleapmái mánáidgárddiin.</p>
<p>Sámediggi vuordá ahte dát áŋgiruššan jotkojuvvo. Sámedikki mielas ferte láhkabargu vuoruhuvvot, sihkkarastin dihtii sámi mánáid vuoigatvuođa sámi mánáidgárdái. Dan ollašuhttima dihtii ferte nannet</p>
<p>Sámedikki návccaid láhkabarggus sámi mánáid vuoigatvuođaiguin. Viidáseappot oahpásmahttojuvvui prošeakta <span type="quote">"Sámi mánát ođđa searvelanjain"</span>.</p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkana sámekonferánsa 2017 </em></p>
<p>Romssa fylkkasuohkan lágidii sámekonferánssa Romssas 30.11-01.12.2017, masa Sámediggi oassálasttii. Konferánssa sisdoallun lei regiovdnaođastusa sámi dimenšuvdna, duohtavuođa - ja seanadankommišuvnna mearkkašupmi Romssa fylkii ja NAČ 2016:18 Váibmogiella. Presideanta Aili</p>
<p>Keskitalo doalai sáhkavuoru sámi dimenšuvnna perspektiivva birra ođđa davvi regiovnnas.</p>
<p><em type="bold">Prošeakta <span type="quote">“Sámi mánát ođđa servelanjain”</span> </em></p>
<p>Prošeaktajoavkkus ledje máŋga čoahkkima áigodagas, ja sii leat oahpásmahttán prošeavtta earáide.</p>
<p>Prošeakta lea ráhkadan vuođđoplána ja strategiija dasa mo galgá juksat prošeavtta mihttomeari maŋŋágo váldoprošeakta lea válmmas viđa jagi geahčen. Prošeavtta vuođđostrategiijii gullá maiddái diehtojuohkin prošeavtta sisdoalu birra buot berošteddjiide. Čađahanstrategiija galgá biddjojuvvot</p>
<p>Sámedikki hálddahusa jođihangotti ja Sámediggeráđi ovdii guovvamánus. 3.4 Gelbbolašvuođa lokten mánáidgárddiin</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Mánáidgárdebargit leat sámegielagat, ja sis lea sámi kulturgelbbolašvuohta.</p>
<p><em type="bold">Mánáidgárdeseminárat daid mánáidgárddiid bargiid várás, main lea sámi fálaldat </em></p>
<p>Sámediggi lea plánemin guokte jahkásaš mánáidgárdeseminára. Goappašat seminárat leat giđđat, ja dieđut mánáidgárddiide sáddejuvvojit guovvamánus. 3.6 Sámi sisdoallu skuvllas</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: 13/112 · Sámi ohppiid oahpahusas sámegielas ja sámegillii lea buorre kvalitehta.</p>
<p><em type="bold">Gealbopolitihkalaš strategiija </em></p>
<p>Gealbopolitihkalaš strategiija 2017-2021 vuolláičálle earret eará stáhtaministtar Erna Solberg, presideanta Aili Keskitalo ja bargoeallima áššebealit 03.02.2017. Sámediggi lea leamaš mielde hábmemin dán strategiija. Gealbopolitihkalaš ráđđi lea ásahuvvon, mas Máhttodepartemanttas lea ovddasvástádus. Sámediggeráđi mielas lea deaŧalaš ahte ráđđi dovdá sámi bargoeallima hástalusaid, ja lea muitalan daid birra čoahkkimis ráđiin skábmamánus. Viidáseappot jearahii Sámediggeráđđi gealbudandoaibmabijuid sámi bargoeallima várás. Ráđi boahtte čoahkkin lea 15.03.2018, gos gealbodárbolávdegotti vuosttaš raporta NOU 2018:2 Fremtidige kompetansebehov I –</p>
<p>Kunnskapsgrunnlaget, biddjojuvvo ovdan.</p>
<p><em type="bold">Fágaođasmahttin </em></p>
<p>Meld. St. 28 Fag-fordypning-forståelse, En fornying av Kunnskapsløftet vuođul lea</p>
<p>Máhttodepartemeanta ráhkadan strategiija Máhttoloktema ja Máhttoloktema sámi (2017-2021) fágaođasmahttima várás. Strategiijas leat golbma muttu. Dán áigodagas mii leat ain vuosttaš muttus.</p>
<p>Dán muddui gullá dat mo galgá árvovuođu ja bajimus oasi, vuođđogálggaid ja fágaid rasttideaddji fáttáid integreret fágaide. Viidáseappot galget oahppoplánafágalaš gažaldagat ja oahppoplánabarggu njuolggadusat árvvoštallojuvvot.</p>
<p>Váimmuselemeanta fágajoavkkut leat evttohan váimmuselemeanttaid fágaide. Sámediggi lea nammadan váimmuselemeantajoavkku sámegielfágii. Váimmuselemeantajoavkkuid mandáhtan lea identifiseret dan mii lea deaŧaleamos dasa ahte oahppi sáhttá hálddašit fága. Evttohusat galget sáddejuvvot minigulaskuddamii njukčamánus 2018. Sámediggeráđđi árvvoštallá doaibmabijuid</p>
<p>Sámedikki neahttasiiddus ja sosiála mediain, mat leat mielde veahkeheamen guoskevaš sámi oassálastiid addit árvalusaid váimmuselemeanttaide.</p>
<p><em type="bold">Rádjerasttideaddji skuvlaovttasbargu Sámis </em></p>
<p>Sámediggi lea juolludan ruđaid rádjerasttideaddji skuvlaovttasbargoprošektii 2017:s ja 2018:s.</p>
<p>Prošeakta lea bures ovdáneamen. Bargojoavku lea ásahuvvon ja máhttoháhkanmuttus lea bargojoavku fitnan Háhpáránddis/Durdnosis, gos lea hui bures lihkostuvvan rádjarasttideaddji skuvlaovttasbargu, mii lea bistán 30 jagi. Dasa lassin lea bargojoavku juovlamánus 2017 fitnan Anáris oahpásmuvvan dihtii daidda digitála oahpahusvejolašvuođaide mat gávdnojit. Bargojoavku lea evttohan dakkár ceahkkálas modealla rádjarasttideaddji skuvlaovttasbargui, maid sáhttá geavahit miehtá Sámi ja heivehit ovttaskas skuvlla dárbbuide ja sávaldagaide. Prošeavtta mihttomearri 2018:s lea guorahallat dálá raporttaid dan skuvlaovttasbarggu oktavuođas mii ovdal lea čađahuvvon, ja eará guoskevaš raporttaid, ja evttohit oahpahusmodeallaid oktasaš sámi skuvlla várás. Sámediggeráđis leat leamaš čoahkkimat Ruoŧa bealde Sámedikkiin mas muitaleimmet prošeavtta birra, ja dovddaheimmet man deaŧalaš ovttasbargu Norgga ja Ruoŧa bealde sámedikkiid gaskkas lea prošeavtta oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">Oahpahuslága ođasmahttin </em>2017 čavčča nammaduvvui ođđa almmolaš lávdegoddi mii galgá geahčadit vuođđooahpahusa njuolggadusaid ja evttohit ođđa oahpahuslága. Sámediggeráđđi lea ovttaoaivilis 14/112 </p>
<p>Máhttodepartemeanttain das ahte lea dárbu dahkat stuorra rievdadusaid oahpahuslágas ja lea ilus go dát bargu lea álggahuvvon. Sámediggi meannudii 2012:s oahpahuslága ja friijaskuvlalága áššis 20/14</p>
<p>Oahpahusláhka ja priváhtaskuvlaláhka - sámi ohppiid vuoigatvuođat, ja čujuhii lágaid heajos beliide sámi ohppiid vuoigatvuođaid ektui.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea dattege kritihkalaš dan váilevaš sámi fágaovddastussii láhkalávdegottis ja loktii dán čoahkkimis Máhttoministariin juovlamánus 2017. Sámediggi lea bovdejuvvon oassálastit oahpahusláhkalávdegotti referánsajovkui, muhto ii beasa evttohit áirasiid ieš lávdegoddái. Lea deaŧalaš ahte láhkalávdegoddi dovdá oahpahus- ja friijaskuvlalága heajos beliid sámi ohppiid vuoigatvuođaid ektui. Dán vuođul bovdii sámediggeráđđi oahpahusláhkalávdegotti Sámediggái</p>
<p>Kárášjogas. Sohppojuvvui doallat čoahkkima gaskal oahapusláhkalávdegotti ja sámediggeráđi cuoŋománus 2018. 3.8 Oahpponeavvut</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi ohppiide gávdnojit sámi oahpponeavvut mat leat dálá oahppoplána mielde buot golmma gillii ja buot vuođđooahpahusa fágain.</p>
<p><em type="bold">Oahpponeavvoguovddáš </em></p>
<p>Sámediggái bohtet ollu jearaldagat sihke skuvllain ja mánáidgárddiin oažžut luoikkasin oahpponeavvuid ja pedagoglalaš ávdnasiid. Mánáidgárdekoaffar lea čájehuvvon geasuheaddji oahppanresursan. Dál lea jahkebeali vuordináigi oažžut luoikkasin koaffara. Sámediggi lea ráhkadeamen eanet koaffariid. Muđui vásiha oahpponeavvoguovddáš ahte leat menddo uhccán oahppanresurssat dasa ahte sáhttit gokčat dan stuorra dárbbu mii lea sámi álbmotbeaivvi oktavuođas.</p>
<p>Muđui leat eanet ja eanet studeanttat mat jearahit oahpponeavvuid eksámeniid oktavuođas Sámi allaskuvllas. 3.10 Váldi, ovddasvástádus ja rollat alit oahpus ja dutkamis</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámedikkis lea duohta váldi sámi alit oahpus ja dutkamis lágaid ja láhkaásahusaid bokte, ja konsultašuvnnaid bokte.</p>
<p><em type="bold">Dearvvašvuođa- ja sosiálafágaoahpuid oktasaš rámmaplána láhkaásahusa nationála njuolggadusat </em></p>
<p>Sámedikkis lei čoahkkin Máhttodepartemeantta čállingottiin dearvvašvuođa - ja sosiálafágaoahpuid oktasaš rámmaplánaid láhkaásahusa nationála njuolggadusaid ráhkadeami várás. Čoahkkima fáddán lei viidásat proseassa, ja sohppojuvvui čađahit konsultašuvnnaid ovdalgo njuolggadusat sáddejuvvojit 15/112 gulaskuddamii, ja ovdal loahpalaš mearrádusa. Nationála njuolggadusat galget mearriduvvot dan 19 ohppui maidda dearvvašvuođa- ja sosiálaoahpuid oktasaš rámmaplána láhkaásahus guoská.</p>
<p><em type="bold">Daid allaskuvllaid ja universitehtaid bargamušdokumeanttat mat oahpahit sámegiela dahje sámegillii </em></p>
<p>Sámedikkis lea leamaš gulahallan Máhttodepartemeanttain daid allaskuvllaid ja universitehtaid bargamušdokumeanttaid birra, mat oahpahit sámegiela dahje sámegillii. 2018 várás beasai Sámediggi ovddidit árvalusaid juolludusreivviide Sámi allaskuvlii, UiT Norgga árktalaš universitehtii ja Davvi universithehtii. Dan oktavuođas váldojuvvui čuovvovaš sátnádat Davvi universitehta juolludusreivii ahte Davvi universitehtas lea erenoamáš ovddasvástádus das ahte fuolahit lullisámegiela ja julevsámegiela oahpaheaddjeoahpuide.</p>
<p>Sámediggi áigu váldit formálalaš oktavuođa Máhttodepartemeanttain konsultašuvnnaid oktavuođas juolludusreivviid birra Sámi allaskuvlii, UiT Norgga árktalaš universitehtii ja Davvi universitehtii jagi 2019 juolludusreivviid rájes. 3.11 Oahppo- ja dutkandárbbut</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Alit oahpus gávdnojit fálaldagat mátta-, julev- ja davvisámegielas vuođđooahpahusa rájes doavttergráđa rádjái.</p>
<p><em type="bold">Sámi buohccedivššároahppu </em></p>
<p>Dat ahte váilot buohccedivššárat geain lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras, lea oahpis.</p>
<p>Guovddáš eiseválddiin lea čielga ovddasvástádus láhčimis dasa ahte sámi buohccit besset geavahit iežaset giela dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusas, ja sámi buohccedivššároahppu lea okta dain doaibmabijuin mat sáhtte dan ollašuhttit. Danne lea Sámediggeráđđi čoahkkimis Máhtto-,</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahus- ja Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta politihkalaš njunušgottiin váldán ovdan Sámi allaskuvlla ja UiT Norgga árktalaš universitehta evttohusa ahte ásahit sámi buohccedivššároahpu. 3.12 Rekrutteren sámi alit ohppui ja dutkamii</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Álki fidnet fágaolbmuid geain lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta. 16/112</p>
<p><em type="bold">Julev- ja lullisámi vuoođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu 1-7 master </em></p>
<p>Davvi univeritehta pláne álggahit lulli- ja julevsámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu 1-7 čavčča rájes 2018. Sámediggi lea čoahkkimis máhttoministariin váldán ovdan ášši ja čujuhan man deaŧalaš dat lea ahte oahpahuvvojit eanet julev- ja lullisámi oahpaheaddjit. Nordlándda fylkkamánni lea evttohan eanet áŋgiruššama rekrutteremiin studeanttaid dán ohppui. Sámediggi lea ovttas fylkkamánniin doallan máŋga čoahkkima guoskevaš studeanttaiguin. Rekrutterenbargu lea čađahuvvon eaŋkil studeanttaid ektui. Ráđđehus almmuhii guovvamánu 6. b. ahte sii nannejit áŋgiruššama oahpaheddjiiguin lulli- ja julevsámegielas 2,5 miljon ruvnnuin. Oahpahusdirektoráhta lea ožžon bargamuššan ráhkadit ortnegiid mat sáhttet váikkuhit dasa ahte eanebut váldet lulli- ja julevsámi oahpaheaddjeoahpuid.</p>
<p>Stipeanda alitohppui – ohcanvuđot stipeanda</p>
<p>Alit oahpu stipeanddaid ohcanáigemearri giđđalohkanbadjái lei 01.02.2018. 09.02.2018 muttus leat registrerejuvvon oktiibuot 88 ohcama, muhto ii leat vel ráhkaduvvon lista mii čájeha gallge ohcama gullet iešguđet vuoruhemiide dahje mat eai gula vuoruhemiide. <em type="bold">4 Areála, biras ja dálkkádat </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Árbevirolaš sámi guovllu areálat ja luondduresurssat geavahuvvojit ávnnaslaš vuođđun sámi kultuvrra, ealáhusdoaimmaheami ja servodateallima joatkimii ja ovddideapmái. 4.2 Areálahálddašeapmi</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi ealáhusaid, kultuvrra ja servodateallima luondduvuođus lea sihkkarastojuvvon buot plánemiin, ja Sámediggi lea deaŧalaš eaktudeaddji ja konsultašuvdnabealli areálahálddašeamis.</p>
<p><em type="bold">Evenášši girdistašuvdna </em></p>
<p>Sámediggi konsulterii 04.12.2017 maritiimma časkilangirdiid ja soahtegirdiid deaŧalaš stašuvnna birra</p>
<p>Evenáššái. Sámediggi lea bidjan gáibádussan ahte sámi kulturmuittut ja boazodoallu galget čielggaduvvot ja makkár váikkuhusat girdistašuvnna huksemis leat sámi álbmogii muđui. Guoskevaš orohagat galget fuolahuvvot lagas gulahallamis báikediđoštallamiid ja gulaskuddamiid bokte, mas šlápmadási váikkuhusat boazodollui čielggaduvvojit, oktan váidudeaddji doaibmabijuid evttohusain.</p>
<p>Suodjalussii leat jagi 2012 konsultašuvnnat áššis oahppásat, ja dan vuođul lea ráhkaduvvon váikkuhusčielggadus guovllu sámi álbmoga várás. Lea čujuhuvvon Stuorradiggeproposišuvdnii 73 S 17/112 (2011-12; Et forsvar for vår tid). Dát čielggadusbargu galgá čuovvoluvvot viidáset plánabarggus.</p>
<p>Sámediggi lea ovttaoaivilis Suodjalusain ahte ráhkadit šiehtadusa konsultašuvnnaide ja čađaheapmái iešguđet plánamuttuid várás.</p>
<p><em type="bold">Divtasvuona vuostecealkámuš </em></p>
<p>Divttasvuona suohkan mearridii juovlamánus 2015 iežas areálaplána ovdalgo Sámedikki vuostecealkámuš lei čovdojuvvon. Sámedikki vuostecealkámuš lea dál Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttas. Vuostecealkámuš ovddiduvvui váilevaš máhttovuođu geažil ja váilevaš mielváikkuheami geažil plánii, mii lea hui deaŧalaš dasa ahte sihkkarastit sámi luondduvuđđosa guolástussii, boazodollui ja sámi kulturmuittuide. Fylkkamánni čujuha čielggadusastis dasa ahte vuostecealkámuš ja suohkana čuovvovaš meannudeapmi bohciidahttá prinsihpalaš gažaldagaid čielggadusgeatnegasvuođa viidodaga ektui ja Sámedikki vuostecealkinválddi lagat sisdoalu ektui ja bivdá departemeantta árvvoštallat vuostecealkinášši prinsihpalaš beliid. Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta lea bovden Divtasvuona suohkana ja Sámedikki čoahkkimii vuostecealkámuša birra, njukčamánus Divtasvudnii.</p>
<p><em type="bold">Suorttá areálaplána </em></p>
<p>Sámedikki vuostecealkámuš 2016:s guoská plána váilevaš ollislaš čielggadussii sámi luondduvuđđosa ektui, dasa lassin ahte Sámediggi lea bidjan gáibádusaid ealáhusdoaibmabijuid doaibmanáigái ja muddemii, mii galgá sihkkarastit boazodoalu luonddu- ja kulturvuđđoasa Iinnás.</p>
<p>Sámedikkis lea leamaš lagas gulahallan suohkaniin ja boazodoaluin, ja lea hutkan eavttuid mas suohkan mieđiha Sámedikki gáibádusaide, nu ahte Sámediggi sáhttá geassit ruovttoluotta iežas vuostecealkámuša. Muhto Sámedikki eavttuide lea leamaš politihkalaš vuosteháhku ja plánas dahkkojuvvojedje rievdadusat suohkanstivrra meannudeamis juovlamánus beaŋkaevttohusa vuođul.</p>
<p>Fylkkamánni lea rávven ođđa gulaskuddama dáid árvalusaid oktavuođas nu mo plána- ja huksenláhka geatnegahttá. Dasa lassin leat Fylkkamánni ja Sámediggi váidán sierralobi muddengáibáduasa Strand mássavieččahaga oktavuođas mii čuohcá boazodoalu dálveguohtumii ja johtolahkii. Váidaga lea sadjásaš fylkkamánni meannudan ja lea mearridan váiddameannudeamistis ahte plána galgá muddejuvvot. Sámediggi áigu bisuhit iežas vuostecealkámuša plánii jus suohkanstivra ii vállje bidjat gáibádusa ollislaš noađuheami ektui boazodollui, jus ii biddjojuvvo gáibádus muddenplánii ja doaibmanáigái, ja jus mássavieččahaga viiddideapmi Strand nammasaš báikkis mieđihuvvo. 4.3 Luondduresurssat</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Ávkkástallan sámi guovlluid luondduresurssaiguin dáhpáhuvvá dakkár vugiin mii fuolaha sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštusaid ja vuoigatvuođaid, ja dávista riikkaidgaskasaš álbmotriektái.</p>
<p><em type="bold">Davvi bieggafápmorusttet </em></p>
<p>Sámediggi lea addán celkámuša dieđáhussii Davvi bieggafápmorusttega birra mii plánejuvvo 18/112 huksejuvvot gaskal Deanu ja Lágesvuona. Sámediggi lea bivdán ahte galget čađahuvvot konsultašuvnnat Sámedikki ja NČE gaskkas váikkuhusčielggadanprográmma birra, ja dovddahan ahte</p>
<p>Sámediggi ii sáhte doarjut prošeavtta.</p>
<p><em type="bold">Vilgesvári ja Buginduoddara bieggapárka </em></p>
<p>Sámediggi lea 31.01.2018 oassálastán dárkojeaddjin konsultašuvnnain biras-, fievrridan- ja rusttetplánaid (MTA-plána) birra NČE:in ja daid siidaoasálaččaiguin geaidda huksen guoská.</p>
<p>Bieggapárkkat leat ožžon konsešuvnna 20017:s ja 2015:s, ja dál leat vel báhcán šiehtadusat ja gulaskuddamat MTA-plána oktavuođas olles párkka várás. 2015:s molsojuvvojedje dat siidaoasi eaiggádat mat leat máttabealde Sállira, gosa bieggapárka galgá huksejuvvot. Ovddit siidaoasálaččat dahke šiehtadusa doaibmabidjoeaiggádiin párkka huksema oktavuođas, mii guoská stuorra guvlui sin guottet- ja ragatguovllus. Dakkár šiehtadus les muđui ovdal dahkkojuvvon Finnheia lagas guovlluide, gosa plánejuvvo alpiidna- ja bartagilli. Sámediggi ávžžuha NČE bidjat gáibádussan ahte dat šiehtadus mii ovddeš siidaoasálaččain lea doaibmabidjoeaiggádiin, berre ođđasis šiehtaduvvot dan geažil go beassangeaidnu dohko lea rievdaduvvon. Sámediggi gáibida ahte ođđa beassangeaidnu masa addojuvvui konsešuvdna skábmamánus ja maid siida ja Fylkkamánni leat váidán, ii berre álggahuvvot ovdalgo orohat lea miehtan dasa. Sámediggi vuordá ahte NČE viehka muddui čájeha mieđihandáhtu ja sihkkarastá ahte dat váidudeaddji doaibmabijut maid siida lea evttohan, váldojuvvojit mielde MTA -plánii ja šiehtadusaide doaibmabidjoeaiggádiin, vai sii sihkkarastojuvvojit gánnáhahtti doaimma.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkin Nasafjell birra Ruovaga suohkanis </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo ja Sámediggeráđđi ságaškušše Elkem AS ohcama bággolotnut kvárcaroggama vuoigatvuođaid Nasafjell nammasaš váris Ruovaga suohkanis ealáhusministariin</p>
<p>Monica Mælandain čoahkkimis Oslos Oslo 12.12.2017. Mæland dáhkidii Sámediggái ahte bággolotnunohcan sáddejuvvo gulaskuddamii Sámediggái. Dasto čađaha Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta konsultašuvnnaid Sámedikkiin ja guoskevaš orohagaiguin ja siiddaiguin.</p>
<p>Čoahkkimis celkkii presideanta Aili Keskitalo ahte departemeanta berre maiddái čađahit konsultašuvnnaid Ruoŧa bealde Sámedikkiin. 30.01.2018 sáddejuvvui ášši gulaskuddamii Sámediggái</p>
<p>Cealkináigemearri lea 28.03.2018. Gulaskuddancealkámušas ja čuovvovaš konsultašuvnnain áigu</p>
<p>Sámediggeráđđi bidjat Sámi parlamentáralaš ráđi stivrra 17.08.2016 mannosaš mearrádusa vuođđun, ja daid ođđa dieđuid mat bohtet ovdan boazodoallofálgalaš váikkuhusčielggadusas maid dutki</p>
<p>Christian Nellemann lea gieskat čađahan. 4.4 Luonddušláddjivuohta</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Luonddušláddjivuođa suodjaleapmi bidjá nana vuođu sámi kultuvrii ja ealáhusdoaimmaheapmái. Suodjalanguovlluid hálddašeapmi váldá vuođu suodjaluvvon guovlluid árbevirolaš geavaheamis ja dahká vejolažžan joatkit dakkár geavaheami.</p>
<p><em type="bold">Konsultašuvnnat Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain (DBD) eanaeaiggátgeahččaleami birra </em>19/112 </p>
<p><em type="bold">Skarven ja Roltdalen ja Bealjehkh álbmotmeahccestivrras </em></p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta lea álggahan geahččaleami dakkár suodjalnguovlostivrraiguin mas leat áššebealáččat mielde. Geahččaleamit mearkkašit ahte eanaeaiggádat leat mielde stivrrain.</p>
<p>Geahččaleamit guske vuosttažettiin Raet ja Jomfruland álbmotmehciid álbmotmeahccestivrraide, ja</p>
<p>Trollheimen suodjalanguovllu suodjalanguovlostivrii. Dál galgá ortnet maid čađahuvvot Skarven ja</p>
<p>Roltdalen ja Bealjehkh álbmomeahccestivrraide. Konsultašuvnnat čađahuvvojedje 15.12.2017 gos</p>
<p>Sámediggeráđđi čuoččuhii ahte dát ii čuovo šiehtadusa suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeami birra mas eaktun lea ahte stivrras galget leat lahtut maid álbmotválljen orgánat leat nammadan.</p>
<p>Geahččaleapmi lea maid čuolbmái eahpečielggaduvvon vuoigatvuođagažaldagaid ektui, gč. Sámi vuoigatvuođalávdegotti II ja barggu várrelágain. Ovttamielalašvuohta ii juksojuvvon ja departemeanta čuoččuhii ahte geahččaleapmi galgá čađahuvvot. <em type="bold">5 Ealáhusat </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Nana ja juohkelágan ealáhuseallin vuođđun gievrras báikegottiide gosa olbmot háliidit ásaiduvvat. 5.2 Vuođđoealáhusat</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Vuođđoealáhusat seailluhit sámi kultuvrra, giela ja eallinvuogi.</p>
<p>Mariidna ealáhusat</p>
<p>Sámediggeráđđi lea čađahan konsultašuvnnaid Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttain jagi 2018 guolsteami muddema birra. Das válddii Sámediggi ovdan dan dárbbu mii Sámedikkis lea konsultašuvnnaid oktavuođas mearradoalloáššiid birra, go dát ealáhus hui dávjá ferte gilvalit njuolgga dainna guolástemiin mii čađahuvvo mearrasámi guovlluin. Stáhtaráđđi deattuhii ahte nannejuvvon gulahallan lea deaŧalaš dán suorggis ja ahte Sámediggi bovdejuvvo digaštallamiidda earrelávdegotti čuovvoleami birra.</p>
<p>Sámediggeráđđi válddii maid ovdan proseassa politihkalaš konsultašuvnaid birra muddengažaldagain.</p>
<p>Dás lea uhccán vejolašvuohta ja áigi digaštallat eará evttohusaid go daid áššiid maid</p>
<p>Guolástusdirektoráhta váldá ovdan. Dakkár áššiid oktavuođas mat mielddisbuktet vuođđorievdadusaid, lea váttis oažžut áiggi meannuduvvot vuđolaččat ja dohkálaččat departemeanttain. Sohppojuvvui digaštallat bistevaš konsultašuvnnaid muddenmearrádusaid birra, ja oažžut sadjái dakkár rutiinnaid gaskal Sámedikki ja departemeantta mat sihkkarastet buoret 20/112 vejolašvuođaid politihkalaš konsultašuvnnaide, earret rutiinnaide ja muddemiidda gullevaš mearrádusaid. Sohppojuvvui doallat gulahallančoahkkima hálddahuslaš dásis vuosttaš jahkebealis 2018.</p>
<p>Sámediggi válddii ovdan ášši Stuorradikki oppalaš gildosa birra bivdit badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasiiguin vuotnalinnjáid siskkobealde, ja hálddašeami vuogi mo addit sierralobi gildosis nu mo dahkkojuvvui sallitbivddus Návuonas. Sámediggeráđđi háliida váldit oktavuođa go hálddašeapmi árvvoštallá addit sierralobi gildosis bivdit badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasiiguin vuotnalinnjáid siskkobealde. Sohppojuvvui departemeanttain čájehit guđe sierralobit leat addojuvvon, ja guđe guovlluin. Dás sáhttá hálddahuslaš dásis ovttas geahčadit dan ahte čájeha go dakkár lista ahte sáhttá leat dárbu jurddašit earaláhkai vuotnalinnjáid oktavuođas, muhto Stuorradikki mearádusa vuođul.</p>
<p>Sámediggeráđđi ja Guolástusdepartemeantta stáhtaráđđi sohpe viidáseappot ahte fanasearri riddoguolástuseari bivdimis mearriduvvo seamma dássái 2018 várás go 2017:s (dm. 16 tonna).</p>
<p>Sámediggi válddii ovdan dan ášši ahte maŋit áiggi earreviiddideapmi maiddái galgá addojuvvot dáhkiduvvon lasseearrin. Stáhtaráđđi deattuhii ahte dan lea váttis dál dadjat, muhto ahte vejolaš lasseeari lassáneapmi 2018:s lea Guolástusdirektoráhta ja Sámedikki gaskasaš ášši man birra galgá konsulterejuvvot.</p>
<p>Joavkoearri salliha rabas jovkui (NVG) mearriduvvo nu mo Guolástusdirektoráhta evttohii</p>
<p>Muddenčoahkkimis, muhto ahte departemeanta ja Sámediggi ovttasráđiid sáhtte geahčadit earreráidalaš rabas joavkkus árvvoštallan dihtii lea go vejolaš čađahit muddemiid 2018 várás maŋŋágo earresturrodagat leat čielgasat ođđajagimánus 2018, nu ahte rabas joavkku fanasearit eai šatta nu áibbas earaláganat go ovddeš jagiin. Viidáseappot sohppojuvvui árvvoštallat Sámedikki rasttidanevttohusa joavkoearis ruovttoluotta várrejupmái ja sierra sallitriddoguolástuseari 2018:s go mearrádusvuođđu lea buoret.</p>
<p>Sohppojuvvui maid ahte galgá addojuvvuot sierralohpi geavahit láigohevsmánni rabas joavkkus politihkalaš doaimmaid dahje organisašuvdnadoaimmaid oktavuođas, muhto dát ortnet ferte čavga geavahuvvot ja dušše dalle go doaibma hehtte guolásteami.</p>
<p>Sámediggi lea prinsihpalaččat vuostá dan ahte galgá leat doaibmagáibádus ja 6 mehtera vuolimus guhkkodatrádjá gonagasreabbábivddus. 2018 muddemis evttohii Sámediggi ahte livččii maid vejolaš ahte dienasgáibádus ferte čuovvut sámi kulturvuođu, mas váldojuvvo vuhtii dienas sihke mearraluossabivddus ja vuođđoealáhusain. Stáhtaráđđi dieđihii ahte lea váttis dan árvvoštallat 2018 muddemiid oktavuođas, muhto departemeanta váldá árvalusaid mielde viidáseappot.</p>
<p>Sáidebivddu muddema oktavuođas 62° davábealde evttohii Sámediggeráđđi ahte ii galgga addojuvvot lohpi bivdit eanet go ovtta bajimuseari juohke fatnasa nammii nuhtiin, dan fanasjoavkkus masa gullá.</p>
<p>Departemeanta čujuhii dasa ahte sáhtášii leat váttis máhcahit dakkár ortnega, muhto dovddahii maid ahte sii ipmirdit Sámedikki oainnu. Sámediggi válddii dan diehttevassii, muhto áigu máhccat áššái go dilit rivdet. 21/112</p>
<p>Guolástusdirektevrra evttohusa oktavuođas ahte suovvat geahččalanbivddu reahkanuhtiin</p>
<p>Porsáŋggus ja Deanuvuonas 2018:s, sohpe Sámediggeráđđi ja Guolástusdepartemeantta stáhtaráđđi ásahit ovttasbarggu gaskal Sámedikki, Ealáhus- ja guolástusdepartemeantta, Guolástusdirektoráhta ja</p>
<p>Mearradutkama gávnnahan dihtii mo ja gos sáhtášii geahččalit bivdit reahkaid 2018:s. Dát proseassa álggahuvvo árrat 2018:s, ja geahččalanbivdu ii álggahuvvo ovdal dán proseassa.</p>
<p>Dan evttohusa oktavuođas ahte suovvat geahččalanbivddu reahkanuhtiin Porsáŋggus ja</p>
<p>Deanuvuonas, lea Sámediggi oassálastán guovtti álbmotčoahkkimii. Nubbi lei Siskkit Billávuonas ja nubbi fas Vuonnabađas. Doppe vuhttui stuorra vuosteháhku dasa ahte suovvat reahkanuohttebivddu vuonain, seammás go ollugat oaivvildedje ahte dál livččii áigi ásahit organisašuvnna man mihttomearrin leaa fuolahit sápmelaččaid ja vuotna- ja riddoálbmoga ealáhus- ja ássanmiellaberoštusaid.</p>
<p>Sámediggeráđis lea maid leamaš čoahkkin Rekelaget Nord nammasaš servviin Willy Pedersen bokte reahkanuohttebivddu birra Porsáŋggus ja Deanuvuonas. Sámediggeráđđi muitalii ahte Sámediggi ii lean dahkan oaivila dan birra ahte suovvat reahkanuohttebivdima Porsáŋggus ja Deanuvuonas, muhto ahte diggi Muddenčoahkkimis lei čujuhan stuorra váilevašvuođaid Guolástusdirektevrra suovvanevttohusas. Dát galgá mearriduvvot proseassa bokte rabas gulaskuddamiiguin mas báikkálaš olbmot ja eará berošteaddjit leat mielde.</p>
<p>Eanadoallu</p>
<p>Sámediggeráđis leat leamaš čoahkkimat Romssa boanddaidservviin 08.01.2018 ja Finnmárkku boanddaidservviin 12.01.2018 eanadoallošiehtadallamiid ja eará guoskevaš fáttáid birra. Áššebealit sohpe vuoruhit dakkár roavvafoađarvuđot buvttademiid go mielkki ja sávzza. Áššebealit leat dattetge balus sávzadoalu ekonomiija geažil go badjelmeari lábbábiergobuvttadeapmi dagaha ollu doaluid doaibmabohtosa vearrábun. Sámedikkis lei čoahkkin Eanadoallo- ja biebmodepartemeanttain 09.01.2018 dan birra ahte buoridit gulahallama eanadoalloáššiin. Áššebealit sohpe doallat ovtta politihkalaš čoahkkima ja guokte hálddahuslaš čoahkkima jahkái. Eará fáttát ledje prosedyrat dieđihanbargguid ja konsultašuvnnaid oktavuođas. Sámediggi lea oassálastán searválasvuođačoahkkimii eanadoalus maid Finnmárkku ja Romssa fylkkamánnit dolle 23.01.2018.</p>
<p>Čoahkkimis sohppojuvvui ráhkadit oktasaš regionála ealáhusprográmma dien guovtti fylkka várás masa maiddái Sámediggi bovdejuvvo mielde.</p>
<p>Boazodoallu</p>
<p>Boazodoallošiehtadallamat álggahuvvojedje álggahančoahkkimiin 18.12.2017, ja 10.01.2018 dainna lágiin ahte Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi (NBR) geigii gáibádusas boazodoallošiehtadussii 2018/2019 várás. NBR gáibida 157,57 milj. ruvdnosaš ekonomalaš rámma, mii lea 38,97 milj. ruvnnu lassáneapmi mannan jagis. Earret eará gáibida NBR ahte ásahuvvo sadjásašortnet buozalmasvuođa ja luomu oktavuođas, doaibmadoarjja buohtalas rekrutterenoassái, njuolggadoarjagiid máksomeriid 22/112 lassáneami ja doaibmadoarjaga lassáneami. NBR gáibida viidáseappot ahte várrejuvvojit ruđat areálahálddašeapmái ja boazodoallolága ođasmahttimii. NBR gáibida maiddái ahte ásahuvvo heahtedustenfoanda. Sámediggeráđđi lea sádden Sámedikki árvalusaid šiehtadalliide. Eat leat lihkostuvvan oažžut čoahkkima NBR:in, muhto árvalusat ovddiduvvojedje Eanadoallo- ja biebmodepartementii 02.02.2018. Sámediggeráđđi jearahii divatgeahpedeami stáhtusa, ja aiddostahtii ahte dát ortnet ferte gustot buot ealáhusdoaimmaheddjiide boazodoalus, ii ge čadnojuvvot siidaoassái.</p>
<p>Stáhta bijai ovdan iežas fálaldaga 13.02.2018.</p>
<p>Sámediggi oassálasttii bargojovkui eanet iešstivrema várás boazodoalus, mas 2016 almmuhuvvon raporttas earret eará leat máŋga váldogávdnosa ja lea identifiseren dárbbu doaibmabijuide sihke hálddahusa ja boazodoalu várás. Bargojoavku gávnnahii dárbbu gealboloktemii boazodoalu ieštivrema viidásat ovddideami ja nannema oktavuođas. Dán raportta čuovvoleapmin ásahedje boazodoallošiehtadusa boazodoallošiehtadallit 2017/18 várás ođđa joavkku mii galgá ráhkadit plána oktan bušeahtain dasa guđe gealbodoaibmabijuid berre čađahit, ja evttohit mo doaibmabijut galget čuovvoluvvot ealáhusa ektui. Sámediggi lea oassálastán dán bargojovkui, mii geigii raportta juovlamánus 2017, mas earret eará lea ráhkaduvvon bargamuščilgehus dasa guđe gealbudandoaibmabijuid ferte ovddidit, ja mo doaibmabijuid berre čađahit.</p>
<p>Sámediggi lea oassálastán regionála gullahallanforumii Trøndelága várás 23.11.2017. Čoahkkimis muitaluvvui Trøndelága fylkkamánneámmáhiid ovttastahttima birra, deattuhettiin sámi perspektiivva.</p>
<p>Sámediggi oahpásmahtii sámediggedieđáhusa boazodoalu birra.</p>
<p>Sámediggi oassálasttii seminárii ealáhusguoskevaš boazodoallodutkama birra Romssas 13. - 14.12.2017, maid Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta lágidii ovttas davviriikkalaš lávdegottiin eanadoallo- ja biebmodutkama várás. Sáhkavuorustis deattuhii Sámediggi earret eará árbedieđu boazodoallodutkamis, ja válddii ovdan máŋga fáttá mas dárbbašuvvo eanet dutkan.</p>
<p>Dán áigodagas leat leamaš stuorra boazovahágat go togat leat vuodján jámas bohccuid</p>
<p>Nordlandsbanen alde. Sámediggi lea guhkit áiggi bargan dan ala ahte boazovuddjomat galget geahpeduvvot. Sámediggeráđđi bivddii danne hoahppočoahkkima Johtolatministariin, ja dat dollojuvvui 01.12.2017. Sámediggeráđđi čilgii mo dálá dilli vásihuvvo elliidčálggu ektui ja daid olmmošlaš noađuhemiid ektui maid dat mielddisbuktá, ja ahte dat lea ekonomalaš vahágin guoskevaš boazodolliide. Sámediggi bivddii viidáseappot hukset áiddiid daid gaskkaide gos leat lihkohisvuođat, nu johtilit go vejolaš. Johtolatministtar muitalii ahte áiddit galget huksejuvvot muhtun gaskkaide 2018 giđa, ja ahte leaktu galgá vuoliduvvot go leat bohccot guovllus. Presideanta Aili Keskitalo lei mielde togamátkkis Nordlandsbanenis ovttas johtolatministariin 24.01.2018, gos earret eará ságastalai togavuddjomiid boazodoalu ovddasteddjiiguin. Sámediggi vuordá ahte áidehuksen vuoruhuvvo 2018:s.</p>
<p>Sámediggi lea oassálastán diehtojuohkinčoahkkimii CWD nammasaš dávdda birra, maid</p>
<p>Biebmobearráigeahčču lágidii 22.01.2018. Dávda mii njoammu sarvvaelliide, lea fuomášuvvon 19 eallis Norggas, earret eará Nordfjellas. Čoahkkima duogáš lei ahte EU-kommišuvdna áigu gieldit bohccobierggu ja eará sarvvabierggu fievrrideami EU-riikkaide dain fylkkain gos CWD-dávda lea registrerejuvvon. EU-kommišuvdna evttoha gieldit ealli bohccuid sirdima Norggas EU:ii. Dakkár gildosat čuhcet maiddái Supmii ja Ruŧŧii. Sihke Norgga, Ruoŧa ja Suoma eiseválddiid mielas lea evttohus EU bealis badjelmeari dávisteapmin. Norgga bohccobierggu fievrrideapmi olgoriikii lei 13 tonna 2016:s oktiibuot 2085 tonnasaš buvttadeamis mi mearkkaša 0,6 %. 2014:s fievrriduvvui 100 23/112 tonna olgoriikii (1750 tonnas, mii lei 5 %). Jus boahtá CWD-dávda ovtta fylkii, de ii leat vejolaš fievrridit bierggu EU:ii dahje johtit EU:ii bohccuiguin dan fylkkas. Sámediggeráđđi áigu čuovvolit dán ášši</p>
<p>Biebmobearráigeahču ektui hui fargga.</p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo doalai čoahkkima Eanadoallo- ja biebmoministariin 02.02.2018, mas earret eará ságaškušai mo čuovvulit stuorradiggedieđáhusa boazodoalu birra, eanajuohkinraportta, CWD ja</p>
<p>Norgga-Ruoŧa boazoguohtunkonvenšuvnna. Presideanta Aili Keskitalo muitalii Sámedikki dievasčoahkkima mearrádusa birra ahte álggahit boazodoallolága čielggadeami, ja bovdii Eanadoallo- ja biebmodepartemeantta searvat dakkár bargui.</p>
<p>Boraspiret</p>
<p>Sámedikki boraspireseminára čađahuvvui 09.- 10.01.2018 Gardermoenis. Seminára ulbmiljoavkun ledje Sámedikki nammadan lahtut ja várrelahtut regionála boraspirelávdegottiide, muhto semináras ledje maiddái eará oassálastit boraspirehálddašeami bealis.</p>
<p>Áigumuš seminárain lea loktet máhtu boraspirehálddašeami ja boraspirepolitihka birra sámi guovlluin.</p>
<p>Sámediggeráđđi muitalii Sámedikki boraspirepolitihka strategiijaid birra. Eatnašat dovddahedje duhtameahttunvuođa nationála boraspirepolitihka ektui. Semináras bođii maid ovdan ahte boraspireeiseválddiin eai leat doarvái buori boraspiremáddodatregistreremat. Dat dagaha ahte boraspireeiseválddiid árvvoštallamat dahkkojuvvojit boasttu vuođuin. Boađusin lea ahte eiseválddit eai sáhte oažžut báhččojuvvot daid boraspiriid mat vahágahttet nu guhká go dan boraspire máddodatmihttu ii leat juksojuvvon. 5.3 Juohkelágan ealáhusat, lotnolas- ja meahcástanealáhusat, árvoháhkan ja ođđaásaheamit</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Ásahandávjodat lagabus Norgga gaskameari ollislaččat ja 2 % ahtanuššan fitnodaga nammii.</p>
<p>Davvi-Romssa regiovdnaráđđi galledii Sámedikki 05.- 06.12.2017. Ivgu, Gáivuona, Skiervvá,</p>
<p>Omasvuona ja Ráissa suohkaniid áirasat oassálaste. Sámediggeráđđi muitalii Sámedikki ealáhusovddidanbarggu ja areálaplánabarggu birra suohkaniin. Suohkanat muitaledje iežaset áŋgiruššamiid birra mátkeealáhusain ja menestuvvama birra Visit Lyngenfjord áŋgiruššamiin.</p>
<p>Sámedikkis lei vuostevurolaš diehtojuohkinčoahkkin Nuorta-Finnmárkku regiovdnaráđi beaivválaš jođiheddjiin 05.01.2018. Regiovdaráđđi háliida lagat oktavuođa Sámedikkiin, ja Sámediggi áigu láhčit dasa, jus olles regiovdnaráđđi dahje muhtun oassi das háliidit galledit Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas 2018:s. 24/112</p>
<p>Sámediggi lea oassálastán čoahkkimii nuppástuvvama birra Guovdageainnus 07.02.2018. Suohkanis leat earret eará stuorra hástalusat mánáidgeafivuođa oktavuođas, ja ollu bearrašat rahčet stuorra velggiin. Sámediggi áigu doarjut dan barggu ahte oažžut suohkana šaddat nuppástuhttinsuohkanin.</p>
<p>Sámi mátkeealáhus - prošeakta 12.- 13.12.2017 dollojuvvui Romssas stivračoahkkin prošeavttas Johtit – sámi mátkeealáhus. Dát lea goalmmát stivračoahkkin. 25 fitnodaga ledje dieđihuvvon ja álggahančoahkkin leai Álttás 27. - 28.02.2018. Sámediggi lea bovden čoahkkimii iešguđet UiT ja Davvi Universitehta dutkiiguin 27.02.2018. Sámediggi háliida deattuhit dakkár sámi mátkeealáhusa dutkama, mii lea ávkin</p>
<p>Sámediggái.</p>
<p>Sámi mátkeealáhus – ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Dađistaga bohtet ollu ohcamat sámi mátkeealáhusa oktavuođas birra jagi. Loahpa geahčen jagi oaččui Fjordutsikten Camping AS Porsáŋggus doarjaga dasa ahte guorahallá vejolašvuođaid mearrasámi kultuvrra vuođul. 5.4 Hutkás ealáhusat</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Eanet sámi kulturealáhusbargit mat buvttihit gievrras ja gánnáhahtti kulturealáhusfitnodagaid main lea stuorát birgenmunni.</p>
<p><em type="bold">Dutkan ja ovddidanbargu </em>10.01.2018 doalai Sámediggi čoahkkima Dutkanráđiin ja Innovašuvdna Norggain dan birra mii livččii hutkás ealáhusa oktavuođas miellagiddevaš dutkat, ja makkár máhtu dárbbaša dasa ahte nannet suorggi vel eanet. Mearriduvvui ahte galgá čađahuvvot workshop Sámi allaskuvlla, Sápmi </p>
<p>Ealáhusgárddi, Dutkanráđi, Regionála dutkanfoandda ja Sámedikki oassálastiiguin.</p>
<p><em type="bold">Hutkás Gielda </em></p>
<p>Prošeaktačilgehus lea ráhkaduvvon ovttas Hermetikken kulturnæringshage:in. Dás lea deaddu biddjojuvvon dasa ahte oažžut ovttasbarggu gaskal Sámedikki, suohkaniid ja hutkás ealáhusa. 25/112</p>
<p>Áigumuššan lea nannet suohkana hutkás ealáhusa. Prošeavtta čuovvoleami vuođđun galgá leat dakkár vugiid ovddideapmi mat nannejit hutkás ealáhusa.</p>
<p><em type="bold">Gealbudeapmi </em></p>
<p>Ovttas Hermetikken kulturnæringshage:in ja Sápmi ealáhusgárddiin galgá lágiduvvot mini-Dáhttu kursa 2018:s. Álgga lea Norut jagi 2017 <span type="quote">«Muligheter og barrierer for entreprenørskap i samiske områder»</span> nammasaš raportta boađus, mii ráhkaduvvui Sámedikki ovddas. Okta evttohusain lei ovddeš Dáhttu-oassálastiid fuolaheapmi. Jearahallaniskkadeami bokte mii válmmastuvvui 05.02.2018, bođii Sámediggi diehtit makkár kurssaid ferte álggahit.</p>
<p>Dáhttu 2.0 álggahuvvui Romssas 22.- 23.11.2017. Okttibuot oassálastet 11 fitnodaga, fitnodagat main lea ovdánandáhttu. Dasa lassin lágiduvvui webinára, man fáddán lei google vuovdalanreaidun.</p>
<p><em type="bold">Hutkás ealáhuskonferánsa </em></p>
<p>Konferánsa lágiduvvo juohke nuppi jagi. Boahtte konferánsa lágiduvvo 2019:s. Prográmmaráđđi álgá plánema 2018 čavčča.</p>
<p><em type="bold">Sami Music Week </em></p>
<p>Sami Music Week lea jahkásaš dálvemusihkkafestivála ja riikkaidgaskasaš musihkkasuorgedeaivvadeapmi Álttás. Vahkku lea ožžon njuolggadoarjaga Sámedikki 2018 bušeahtas. Sámediggi oassálasttii suorgedeaivvadeapmái lágideami oktavuođas. Sámediggeráđđi lei mielde Sápmi Music Awards geigemis.</p>
<p>Doarjja hutkás ealáhusaide – ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Loahpageahčen 2017 bohte ollu álggahandoarjjaohcamat Sámediggái, mii čájeha ahte suorgi ovdána.</p>
<p>Dáiddadállu, Sámi Stories AS, Sápmi Distribution AS ja Elle Sofe AS leat ožžon álggahandoarjaga. 5.5 Duodji</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Eanet duojárat geain duodji lea ealáhussan. 2017 sámediggeválgga oktavuođas rivde maiddái Sámedikki politihkalaš čoahkkádus ja 26/112 ovddasvástádussuorggit. Danne bovdii Sámediggeráđđi čoahkkimiidda gaskal Sámediggeráđi, Sámiid</p>
<p>Duoji ja Duojáriid Ealáhussearvvi lotnolas diehtojuohkima várás ja háhkan dihtii dieđu organisašuvnnaid barggu birra dujiin.</p>
<p>Sámediggeráđis lei maid sierra čoahkkin Sámiid Dujiin mas fáddán lei proseassa Duoji ealáhusšiehtadusa 2018 oktavuođas ja Sámedikki ovddasvástádusa čielggadeapmi duoji ektui.</p>
<p>Sámediggeráđđi bargá sierra duodjedieđáhusain. Álgojurdaga mielde galggai dieđáhus meannuduvvot juovlamánu 2017 dievasčoahkkimis, muhto dat maŋiduvvui. Dievasčoahkkin meannuda dieđáhusa 2018:s. <em type="bold">6 Kultuvra </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Ealli ja girjás sámi dáidda- ja kultureallin mas lea buorre kvalitehta.</p>
<p>Sámediggi oassálasttii rahpandearvvuođaiguin <span type="quote">«Med blikk for det samiske»</span> nammasaš čájáhusas</p>
<p>Perspektivet Museumas juovlamánus 2017. Čájáhus lei oassi dan stuorra iešguđetlágan poastakoarttaid čoakkáldagas, maid Alan Borvo čohkkii go lei davvin 1950-logus. Čoakkáldat čájeha earret eará iešguđet guovlluid sápmelaččaid, sámi kultuvrra, kultureanadagaid ja juohkebeaivválaš eallima.</p>
<p>Sámediggeráđis ledje dearvvuođat Sámi Mánáid Teáhterii <span type="quote">«Hyenat»</span> nammasaš álgočájáhusa oktavuođas Deanus ođđajagimánus 2018.</p>
<p>Sámediggeráđđi oassálasttii <span type="quote">«Retten til ord og bok»</span> nammasaš lávdedigaštallamii Ordkalotten oktavuođas Romssas 15.11.2017. Sámediggeráđis lei sáhkavuorru Sámedikki girjjálašvuođapolitihka birra.</p>
<p>Sámediggeráđđi oassálasttii <span type="quote">«Hvordan går det med samisk musikk, sånn egentlig?»</span> nammasaš lávdedigaštallamii Trondheim calling oktavuođas 03.02.2018. Sámediggeráđđi muitalii mii lea</p>
<p>Sámedikki váldobargamuš musihkkaovddideami ja -buvttadeami oktavuođas, ja mat leat Sámedikki váldovuoruheamit musihkkapolitihkas.</p>
<p><em type="bold">Áirras Sámi girkoráđđái </em></p>
<p>Sámediggi lea ovdal nammadan Mikkel Eskil Mikkelsena áirrasin Sámi girkoráđđái áigodahkii 2016-27/112 2020. Maŋŋágo son loaiddai Sámediggeráđđái, de son lea bivdán beassama dán doaimmas, ja</p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan Kåre Tjihkkom Sámedikki áirrasin Sámi girkoráđđái válgaáigodaga lohppii.</p>
<p><em type="bold">Evttohus ođđa osko- ja eallinoaidnoservodaga láhkan </em></p>
<p>Gustojeaddji rievdadusaid geažil stáhta ja Norgga girku gaskavuođas lea Kulturdepartemeanta evttohan ođasmahttima ja rievdadusaid buot osko- ja eallinoaidnolágain ja dasa gulli doarjjaortnegiin.</p>
<p>Evttohuvvo fámohuhttit gustojeaddji golbma lága, girkolága, oskoservodatlága ja eallinoaidnoservodatlága ja daid sadjái ásahit ođđa lága osko- ja eallinoaidnoservodagid birra.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea addán gulaskuddancealkámuša ođđa oskoservodatlága evttohussii, ja lea cealkámušastis deattuhan sámi girkoeallima, ja dárbbu láhčit sámegielagiidda Norgga girkus.</p>
<p>Sámediggi lea dovddahan dan vuordámuša ahte sámi girkoeallima vuhtiiváldin galgá leat mielde</p>
<p>Norgga girku ulbmilparagráfas, ja ahte hábmejuvvo ođđa geaskomearrádus sámeláhkii fuolahan dihtii girkolaš sámegielat bálvalusaid vuhtiiváldima Norgga girkus.</p>
<p><em type="bold">Sámi ráđđi Trøndelágas </em></p>
<p>Ođđa Trøndelága fylkka fylkkadiggi áigu ásahit Sámi ráđi Trøndelágii. Ráđđi galgá leat dakkár orgána mii lea mielde nannemin ja oainnusin dahkamin fylkka sámi kultuvrra, giela ja servodaga. Sámediggi lea bovdejuvvon searvat ráđđái, ja Sámediggeráđđi lea nammadan Nora Marie Bransfjell áirrasin ráđđái, várreáirasiin Bjørn Thomas Åhrén.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkimat </em></p>
<p>Sámediggi lea 10.11.2017 doallan čoahkkima Office of Contemporary Art:in Oslos iešguđet álgagiid birra sámi dáidaga oktavuođas. 24.11.2017 dollojuvvui álggahančoahkkin Kárášjogas konferánssa bargojoavkkuin eahpeávnnaslaš kulturárbbi birra Anáris, Suomas. Mielde joavkkus leat Norgga bealde Sámediggi, Suoma bealde</p>
<p>Sámediggi, Sámi dáiddárráđđi ja Sámi Duodji vuođđudus mii ovddasta Ruoŧa bealde Sámi. Sámiráđđi searvvai jovkui ođđajagimánus.</p>
<p>Oppasámi konferánsa lágiduvvo 23.- 24.05.2018 ja deaddu galgá biddjojuvvot árbedieđu suodjaleapmái, ja vugiide ja hástalusaide eahpeávnnaslaš kulturárbbi joatkima oktavuođas.</p>
<p>Bargojoavkkus leat jeavddalaš čohkkimat konferánssa oktavuođas. Vihtta čoahkima leat dollojuvvon bargojoavkkuin áigodagas 08.01- 02.02.2018.</p>
<p>Sámediggeráđđi deaivvadii 24.11.2017 Dáiddadáluin Tommy Sarila ja Elle Sofe Heniksen bokte</p>
<p>Kárášjogas, gos dáiddakollektiiva viiddiduvvon areáladárbu oahpásmahttojuvvui. Dáiddadálus leat dál eanet lahtut go dan masa leat lanjat, ja ahte sin dáiddalaš doaimmaide ii leat doarvái areála, earret eará atelieraide. Danne sii áigot geahčadišgoahtit iežaset areáladárbbuid ja Sámediggi doarju</p>
<p>Dáiddadálu dán barggus. 28/112</p>
<p>Sámediggeráđđi deaivvadii 24.11.2017 Jan Skoglund Palttoin gii bargá Sámi Magasiinnain</p>
<p>Kárášjogas. Sii áŋgiruššet čállosiiguin lullisámegillii ja háliidit joatkit dán áŋgiruššama.</p>
<p>Sámediggi deaivvadii 18.12.2017 Kulturtanken nammasaš kulturásahusain mii bođii oahppomátkái</p>
<p>Kárášjohkii ja Guovdageidnui sin 3-jagi áŋgiruššama oktavuođas Kultuvrralaš skuvlalávkka sámi dáidagiin ja kultuvrrain. Kulturtanken galgá ovttas Sámedikkiin, Sámi dáiddárráđiin, Scene</p>
<p>Finnmarkiin, Romssa fylkkasuohkaniin ja earáiguin lágidit jahkásaš Kultuvrralaš skuvlalávka-konferánssa Sámedikkis Kárášjogas 19.- 20.04.2018. Fáddán lea oažžut sámi dáidaga ja kultuvrra sisa Kultuvrralaš skuvlalávkii, dakko bokte athe geahčadit hástalusaid dan oktavuođas, ja oahpásmahttit sámi Kultuvrralaš skulvalávkka prošeavttaid.</p>
<p><em type="bold">Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi - SáNuL </em></p>
<p>SáNuL lea doallan ovtta fysalaš čoahkkima áigodagas.</p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa lahtuid ja várrelahtuid Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái (SáNuL) áigodahkii 01.01.2018-31.12.2019. Ole Henrik Bjørkmo Lifjell lea nammaduvvon jođiheaddjin. SáNuL galgá doallat álggahančoahkkima 22.02.2018.</p>
<p>Áigodahkii 01.01.2018-31.12.2019 leat čuovvovaččat válljejuvvon lahttun:</p>
<p>Ole Henrik Bjørkmo Lifjell (jođiheaddji)</p>
<p>Maja Fjellström</p>
<p>Stine Ericsson Anti</p>
<p>Grete Julianne Skum</p>
<p>Alfred Mikkel Kuoljok</p>
<p>Várrelahttun:</p>
<p>Laara Sparrok</p>
<p>Andine Knudtson</p>
<p>Kristine Ballari</p>
<p>Sajane Karina Olsen</p>
<p>Katja Elise Utsi 6.3 Sámi kulturásahusat sámi kultuvrra gaskkustan- ja vásihanarenan 29/112</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Nana sámi ásahusat mat hálddašit, gaskkustit ja ovddidit sámi dáidaga, kultuvrra ja historjjá.</p>
<p><em type="bold">Bååstede – sámi kulturárbbi máhcaheapmi </em></p>
<p>Stivračoahkkin dollojuvvui 17.01.2018 Bååstede-prošeavttas. Uhcit doarjaga geažil Sámedikkis go ovdal leat doaibmaplánat vuoliduvvon veaháš, ja prošeaktajođiheaddji bargá danne olggos borgemánu. Muhto Norgga álbmotmusea teknihkalaš konserváhtorat barget olggos 2018.</p>
<p>Prošeavtta mihttomearrin lea leamas oažžut 50/50 juogadeami. Juogadanbargu lea loahpa muttus, ja loahppajuogadeapmi dahkkojuvvo 27.- 28.02.2018.</p>
<p>Prošeakta vuoruha daid dávviriid revišuvnna ja buhtisteami válmmasmahttima, mat leat šiehtaduvvon máhcahuvvvot vuostáiváldinmuseaide. 2018:s ja 2019:s ferte vuostáiváldinmuseaid vuostáiváldindiliid nannet. Norgga álbmotmusea veahkeha bagademiin nu guhkás go lea vejolaš.</p>
<p>Bååstede-bargu jotkojuvvo ovddasguvlui dassážiigo vuostáiváldinmuseat leat ožžon máhcahuvvot dávviriid. Lea deaŧalaš oppaáiggi atnit muittus prošeavtta ii ge giddet proseassa go prošeavttas ain leat oktasaš hástalusat maid ferte digaštallat ja čoavdit. Muhtun muttuid prošeavttas sáhttá válmmastit, muhto fysalaš vuostáiváldindiliid buorideapmi váldá guhkit áiggi. Dárboanalysa ferte ráhkadit ođasmahttojuvvon dárbbuid kártema vuođul.</p>
<p>Sámediggi atná muittus Bååstede gulahallamis juolludeaddji eiseválddiiguin, ja lea maid deaŧalaš ahte buot guoskevaš áššebealit leat mielde veahkeheamen dán jagi. Dat veahkehivččii oainnusmahttit eiseválddiide dan dárbbu mii Bååstede-prošeavttas ja sámi museain lea dán áššis.</p>
<p>Norgga álbmotmusea ferte gávdnat čovdosa dasa mo prošeavtta sáhttá joatkit vaikke vel prošeaktajođiheaddji heaitá ge 2018:s. Prošeakta dárbbaša olbmo gii koordinere prošeavtta viidáseappot, ja oktavuohtalađđasa gaskal vuostáiváldinmuseaid ja Norgga álbmotmusea/KHM dassážiigo prošeavtta sáhttá válmmastit ollásit. Áigumuš lea lágidit konferánssa máhcaheami birra 2018:s dahje 2019:s.</p>
<p><em type="bold">RiddoDuottarMuseat </em></p>
<p>Gulahallančoahkkin lea dollojuvvon RiddoDuottarMuseain (RDM) 12.01.2018. RDM háliida bargat viidáseappot Sámi dáiddamusea plánaiguin. Sáhttá šaddat vejolašvuođaguorahallan 2018:s, mas geahčaduvvojit iešguđet vejolašvuođat saji ja sisdoalu dáfus.</p>
<p>RiddoDuottarMuseat leat sirdán bargiidresurssaid hálddahusas fágadoibmii.</p>
<p>Dárbu lea geahčadit sámi dáidaga sisaoastinlávdegotti njuolggadusaid ja organiserema. Ferte árvvoštallat makkár rolla ja mandáhta RiddoDuottarMuseain ja Sámi dáiddárráđis galgá leat.</p>
<p><em type="bold">Deanu ja Várjjat museasiida </em>30/112 </p>
<p>Čoahkkin lea dollojuvvon Deanu ja Várjjat museasiiddain 20.11.2017 mas Ä’vv nuortalaš musea lei fáddán. Ä’vv nuortalaš musea oažžu 500 000 ru mii galgá geavahuvvot nuortalašgiela doaibmabijuide.</p>
<p>Musea ja čájáhusa válmmasteapmi šattai divrasat go vurdojuvvon, ja dál lea sullii 1,6 miljon ruvdnosaš vuollábáza mii ferte máksojuvvot.</p>
<p>Deanu ja Várjjat museasiida árvvoštallá maiddái fárrehit Deanu musea boares báŋkovistái Deanu šalddis, čoavddus mii buorida museačoakkáldaga vurkendiliid.</p>
<p><em type="bold">Loatnadáhkádus Várdobáikái </em></p>
<p>Várdobáiki sámi guovddáš lea bargamin oastit ođđa vistti nu gohčoduvvon Halvorsen-visttis Skániin.</p>
<p>Visti lea 2000kvm stuoris. Dan oktavuođa ferte čađahit rievdadusaid visttis. Sii leat gulahallan</p>
<p>Sámedikkiin. 20,16 mijon ruvdnosaš gollorámmas eai leat golut vurkenreaidduide, vuođđočájáhussii eai ge monteriidda mat leat heivehuvvon sisáibmo molsašumiide. Dan ferte ruhtadit maŋŋá. Vai sáhtášii duohtan dahkat loatnaváldima, de lea Sámediggeráđđi áššis SR 225/17 mearridan ahte</p>
<p>Sámediggi vuolgá dáhkideaddjin Vardobaiki AS loatnaváldimii Seastinbáŋkkus 1 Davvi-Norga 20 160 000 ruvdnosaš ollislaš rámmain. Sámediggi doalaha maiddái Vardobaiki AS doaibmadoarjaga dan mađe stuorisin ahte Várdobáiki AS sáhttá gieđahallat daid loanaid mat sis leat Seatinbáŋkkus 1 Davvi-</p>
<p>Norga. Dan maŋŋá ii dohkkehan Seatinbáŋku 1 Davvi-Norga Sámedikki dáhkideaddjin. Danne lea</p>
<p>Sámediggi addán Skániid suohkanii seamma sturrosaš dáhkádusa.</p>
<p><em type="bold">Teáhtervisti Beaivváš Sámi Našunálateáhterii </em></p>
<p>Statsbygga bargamuša oktavuođas teáhtervistti čuovvolanguorahallamiin Beaivváš Sámi</p>
<p>Našunálateáhtera várás lea Sámediggi oassálastán čoahkkimiidda Beaivváš Sámi Našunálateáhtera ja Sámi joatkkaskuvlla stivrraiguin ja fitnan báikediđoštallamis Guovdageainnus.</p>
<p>Čuovvolanguorahallan vurdojuvvo leat válmmas 2018 giđa.</p>
<p><em type="bold">Sámi viessu Romssas </em></p>
<p>Sámediggi lei mielde ruhtadeamen čielggadanbarggu Sámi viesu/sámi deaivvadansaji ásaheapmái</p>
<p>Romsii. Prošeaktaeaiggádat leat geigen čielggadeami vejolašvuođaguorahallama hámis, mas earret eará sisdoallu ja sadji leat árvvoštallojuvvon. Sámediggi lea čujuhan ahte sámi birrasat Romssas eai leat olus leamaš mielde prošeavttas, ja áigu gulahallat singuin árvvoštallan dihtii viidásat doaimma</p>
<p>Sámi viesu ásahemiin Romsii.</p>
<p>Sámediggi oassálasttii árvalus- ja diehtojuohkinčoahkkimii Kulturdepartemeanttain skábmamánu gaskamuttus 2017 boahttevaš stuorradiggedieđáhusa oktavuođas kultuvrra birra. Sámediggi áigu dan čuovvolit árvalusaiguin dieđáhussii. <em type="bold">7 Kulturmuitosuodjalus </em>31/112 1. Servodatmihttomearri: · Sámi kulturárbi bidjá eavttuid buot plánemiidda ja sisabahkkemiidda. 7.2 Kulturmuittuid hálddašeapmi 2. Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi kulturmuittut hálddašuvvojit iežamet historjjá ja árvvuid vuođul. 3. </p>
<p><em type="bold">Nationála beroštupmi kulturhistorjjálaš eanadagas </em></p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta lea addán Riksantikvárai barggu ásahit ovtta registera kulturhistorjjálaš eanadagat nationála beroštumi birra. Sámediggi ja fylkkamánni buktiba evttohusaid eanadaga lávdegoddái ja teavsttaid Riksantikvára publikašuvdnii. Romssa suohkanis leat sádden gulaskuddamii publikašuvnna guoskevaš beliide. Sámediggi, Riksantikvára, Romssa fylkkasuohkan ja guoskevaš bealit leat čoahkkinastán máŋgii ovttas ođđajagemánu 2018:s. Ulbmil dáinna čoahkkimiin lei olahit daid suohkaniid main leat dat válljejuvvon eanadagat nu ahte sii ožžot dan buot buoremus ipmárdusa movt eanadagat galget hálddašuvvot. Gulaskuddandokumeanta galgá meannuduvvot</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkimis. Dán áigodagas lea Sámediggi fievrredan ášši Finnmárkku, Nordlándda ja Trøndelága fylkkain.</p>
<p><em type="bold">Sámi kulturmuittuid ráfáiduhttinráji rievdadus </em></p>
<p>Sámi kulturmuittut mat leat boarráseappot go 100 jagi leat otnáš lága bokte automáhtalaččat ráfáiduhtton. Sámedikki dievasčoahkkin ovddidii 2017:s evttohusa ahte rievdadit kulturmuitolága.</p>
<p>Evttohus sisttisdoalai ahte ráfáiduhttinrádji mearriduvvo 1917 rádjái. 05.12.2017 čađahii Sámediggi konsultašuvnna Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain Stuoradiggi-proposišuvnna <span type="quote">“Rievdadusat kulturmuitolágas (sámi kulturmuittuid ráfáiduhttinrádji)”</span> birra. Dás bođii ovttaoaivilvuohta ahte proposišuvdna meannuduvvo politihkalaččat Dálkkádat- ja birasdepartemeanttas.</p>
<p><em type="bold">Iŋggášguolbba ja Hálkavári báhčin- ja hárjehallangietti guovlluregulerenplána Porsáŋgu gielddas </em></p>
<p>Sámediggi lea diđoštan jagiid 2013, 2014 ja 2016:s dárkileappo plánaguovllu Iŋggášguolbba ja</p>
<p>Hálkavári báhčin- ja hárjehallangietti. Doppe leat olu sámi kulturmuittut mat leat guoskevaččat dáinna doaimmain mii dáhpáhuvvá báhčingiettis ja dan dihte lea diđoštančoahkkáigeassu ádjánan. Dasto lea maid olles guovlluregulerenplána plánen ádjánan máŋgga sierranas beroštumiid dihte báhčin- ja hárjehallangiettis. Sámediggi lea deattuhan diđoštit ja dárkkistit dáid guovlluid mat leat buot hearkkimusat, ja maid kulturbirrasiid mat leat hearkkit, earenoamážit doppe gos lea eanemus jáhkehahtti ahte kulturmuittut sáhttet billahuvvat ja manahuvvot. Várreguovllut mat leat badjel ordda</p>
<p>Hálkaváregiettis lea Sámediggi árvvoštallan hearkkimussan, namalassii Gággaguolbba/Gákkašieđga</p>
<p>Spiikaroaivái, Márttejohka/Márttejávri,ja vuodjenláhtu Gággaváriid birra. Dárkkistandiđošteapmi dahkkui ovddemusat árvvoštallat dárbbu luoitit kulturmuittuid dáin guovlluin. Dán plánaguovllu siskkobealde leat 153 kulturmuitolokalitehta registrerejuvvon mas leat 216 automáhtalaččat ráfáiduhtton kulturmuittu/ovttaskasmuittu. Dasa lassin gávdnojit 76 lokalitehta kulturmuittuiguin maid eai leat diđoštan, ja doppe leat 115 ovttaskasmuittut. Oktiibuot leat 229 lokalitehta ja 331 32/112 ovttaskasmuittu gos leat automáhtalaččat ráfáiduhtton kulturmuittut ja kulturmuittut main ii leat ráfáiduhtton stáhtus. Leat 28 kulturmuitolokalitehta main leat 49 ovttaskasmuittu main ii leat ráfáiduhtton stáhtus. Sámediggi áigu čuovvolit Iŋggášguolbba ja Hálkavári báhčin- ja hárjehallangietti guovlluregulerenplána joatkkabarggu go biddjo almmolaš dárkkisteapmái, ja árvvoštallat movt automáhtalaččat ráfáiduhtton sámi kulturmuittut galget meannuduvvot plánas, dákko bokte maid movt lea vejolaš luoitit dáid sámi kulturmuittuid eavttuiguin arkeologalaš iskamis/roggamis dehe eará dokumentašuvnna ektui. 7.4 Sámi kulturárbbi oainnusmahttin4. Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi kulturmuittut leat vuođđun máhtto- ja árvoháhkamii. 5.</p>
<p><em type="bold">Luoddadoaimmahaga oaidnámušgalbbat (kringlegalbbat) </em></p>
<p>Sámediggi ja Luoddadoaimmahat leaba čoahkkinastán sámi kulturmuittuid galbema birra. Sámediggi lea evttohan dáid oallut lokalitehtaid galbet dáiguin nu gohčoduvvon <span type="quote">“kringlegalbbaiguin”</span>. Dát galbbat leat luoddaguorain mat čájehit oaidnámušaid. Sámediggi lea ožžon doarjaga mas máŋga sámi kulturmuittut galget leat luoddadoaimmahaga vuoruhuvvon oaidnámuššan.</p>
<p><em type="bold">Galben Sáltoduoddaris Sálat suohkanis ja Rana suohkaniin </em></p>
<p>Sámediggi lea joatkán Sáltoduoddara láhčinprošeavttain. Dát galgá gaskkustuvvot guđain kulturmuitolokalitehtain main leat kulturhistorjjálaš galbbat. Dát bargu lea dál loahpahuvvome. Ulbmil lea čalmmustahttit sámi kulturhistorjjá ja kultureanadaga. Bihtánsámi oassálastin ja eanadaga geavaheapmi lea guovddážis gaskkusteamis.</p>
<p><em type="bold">Stálut Činavuohpis Porsáŋggu gielddas, dikšu ja láhčin </em></p>
<p>Sámediggi lea čoahkkinástan Porsáŋggu gielddain gullan dihte movt galgá Činavuohpi láhčinbargguin joatkit. Ulbmil lea áimmahuššat kultureanadaga doppe, mii odne lea hearkkes dilis turismma dihte.</p>
<p>Sámediggi áigu ovttas bargat Porsáŋggu gielddain gaskkustit Činavuohpi stálumuitalusaid.</p>
<p>Immateriála sámi kulturhistorjjá gaskkusteami bokte nannejuvvo báikkálaš identitehta. Prošeakta ovddasta maid báikkálaš árvoháhkama. 7.5 Vistesuodjalus 6. Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: 33/112 7. · Buorre kvalitehta sámi antikváralaš visttiin 8.</p>
<p><em type="bold">Vistesuodjalusprošeakta – automáhtalaš ráfáiduhtton sámi visttiid identifiseren ja registreren </em></p>
<p>Dat vistesuodjalanprošeakta mii lea jođus lea loahpahuvvome ja maid Riksantikvára 2011-2018 áigodagas lea ruhtadan. Sámediggi ovdanbuvttii 14.- 15.11.2017 báikediđoštallan 2017 áigodaga bohtosiid Riksantikvárai ja Dálkkádat- ja birasdepartementii. Dát diđoštallanáigodat lea prošeavtta maŋemuš áigodat. 2017:s leat 135 vistti registrerejuvvon. Dáin leat sámi, seahkálas dehe eahpesihkkaris čanasteamit, ja leat huksejuvvon ovdal 1925.</p>
<p>Sámediggi lea sádden dan áigodagas sullii 60 loahppareivve eaiggádiidda. Oallugat leat váldán oktavuođa Sámedikkiin oažžut veahki divvut visttiid.</p>
<p><em type="bold">Váilot fágačeahpit mat máhttet sámi visttiid divvut </em></p>
<p>Dál eai leat doarvái kvalifiserejuvvon fágačeahpit geat máhttet divvut ráfáidahtton sámi visttiid.</p>
<p>Sámediggi čoahkkinasttii Riksantikvárain 30.01.2018 gávdnan dihte čovdosa dán dillái. Ollu doaimmat digaštallojuvvoje, earet eará álggahit kurssaid nannen dihte báikkálaš fágačeahpi máhtu. Eará doaibma maid sáhtášii álggahit lea addit doarjaga fágaohppui. <em type="bold">8 Dearvvašvuohta ja sosiála </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Buorre dearvvašvuohta ja dásseárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat heivehuvvon sámi álbmoga gielalaš ja kultuvrralaš duogáža vuođul.</p>
<p><em type="bold">Nationála strategiija spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ovddideapmái sámi pasieanttaid várás nationála dásis </em></p>
<p>Sámedikki konsultašuvnnaid oktavuođas Nationála dearvvašvuođa- ja buohcciviessoplána (Dieđ. Sd. 11 2015-2016) ektui, ja dan čuovvu barggahandokumeanttaid regionála dearvvašvuođa doaimmahagaide (2017), oaččui Sámediggi čađa ahte Dearvvašvuohta Davvin RHF galgá ráhkadit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid strategalaš ovddidanplána sámi álbmoga várás.</p>
<p>Dearvvašvuohta Davvin lea skábmamánus 2017 bovden Sámedikki searvat strategiijaplána ráhkadeapmái. Bargu čuovvuluvvo viidáseappot 2018:s.</p>
<p><em type="bold">Regionála dearvvašvuođadoaimmahagaid 2018 barggahandokumeanttat </em></p>
<p>Sámediggi lea konsulteren ráđđehusa regionála dearvvašvuođadoaimmahagaid 2018 barggahandokumeanttaid ektui. Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta (DFD) lea bidjan fokusa 34/112 mánáid ja nuoraid dearvvašvuođabálvalusaide, go leat mánáidsuodjalusa geahčus, danne go iskkadeamit čájehit, ahte mánáin go leat mánáidsuodjalusa fuolahusas leat ollu psykalaš váttut. Earret eará lea ovddidan čielggadanmálliid mánáid várás mánáidsuodjalusas ja ovddidan rabas divššu mánáidsuodjalusa ektui. Sámediggái lea deaŧalaš ahte mállet mat ovddiduvvojit maiddái leat heivehuvvon máná gielalaš ja kultuvrralaš duogáža mielde, ja ahte dat biddjojuvvo čielga bargun dearvvašvuođadoaimmahagaide. Sámediggi oaččui dien ášši čađa.</p>
<p><em type="bold">Dearvvašvuođadoaimmahagaid barggahandokumeanttat </em></p>
<p>Jagi 2018 barggahandokumeanttain ožžot regionála dearvvašvuođadoaimmahagat barggu maiddái bargiid, oahpu ja gelbbolašvuođa ektui. Lassin galget doaimmahagat rekrutteret ja ovddidit bargiid gelbbolašvuođa, ja dasto addit skuvlejumi bálvalusdárbui dávistettiin. Dán oktavuođas lea Sámediggi čujuhan ahte váilu sámi giellagelbbolašvuohta, ja ortnegat mat movttiidahttet dán gelbbolašvuhtii.</p>
<p>Sámediggi čujuhii ahte váilevaš giellagelbbolašvuohta sáhttá dagahit ahte dikšu šaddá boastut. Danne lea Sámediggi konsulteren dan ektui ahte dearvvašvuođadoaimmahagat fertejit oažžut bargun movttiidahttit ja láhčit diliid dasa ahte bargit sáhttet buoridit gelbbolašvuođa sámegielas. Sámediggi ii ožžon miehtama dás. Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta (DFD) čujuha ahte galget ovddiduvvot gielladoaibmabijut NAČ 2016: 18 Váibmogiella čuovvoleamis. DFD oaivvilda, ahte vuorddidettiin dán čuovvoleami, ii leat ulbmillaš váldit atnui ođđa gielladoaibmabijuid regionála dearvvašvuođadoaimmahagaide.</p>
<p><em type="bold">Regionála ja vuollásaš dearvvašvuođadoaimmahagaid cealkámuš stivralahtuide </em></p>
<p>Go Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta lea jearran, de lea Sámediggeráđđi buktán cealkámuša Davvi Dearvvašvuohta RHF, Nuortaoarjji Dearvvašvuohta RHF ja Gaska-Norgga</p>
<p>Dearvvašvuohta RHF stivralahtuide. Sámedikki evttohus Davvi Dearvvašvuohta RHF stivrii, Beate</p>
<p>Ráhka, nammaduvvui lahttun. Sámedikki evttohus Dearvvašvuohta Davvin stivrii Beate Ráhka, nammaduvvui stivrii. Sámedikki evttohus duoid eará dearvvašvuođadoaimmahagaide eai nammaduvvon. Sámediggi lea addán cealkámuša Dearvvašvuohta Davvin dearvvašvuođadoaimmahaga buot vuollásaš stivralahtuid nammadeamis áigodahkii 2018-2020.</p>
<p>Nammadeamit dáhpáhuvvet guovvamánus 2018.</p>
<p><em type="bold">Sámedikki searvan Dearvvašvuohta Davvin 2019-2035 ovddidanplána ráhkadeapmái </em></p>
<p>Buot regionála dearvvašvuođadoaimmahagat galget ráhkadit regionála bajimuš ovddidanplána spesialistadearvvašvuođabálvalusaid várás iežaset regiovnnas. Ovddidanplánain galget válddahuvvot spesialistadearvvašvuođabálvalusaid deaŧaleamos hástalusat ja strategiijat jagi 2035 guvlui.</p>
<p>Strategiijaplánat leat deaŧalaččat ráđđehusa bargui Nationála dearvvašvuođa- ja buohcciviessoplánain</p>
<p>II áigodahkii 2020-2024. Davvi Dearvvašvuohta RHF lea bovden Sámedikki searvat sin spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ovddidanplánabargui davvin. Ovddidanplánas galgá maiddái čilgejuvvot mii váikkuha sámi álbmoga vejolašvuhtii ávkkástallat dearvvašvuođabálvalusain buori vuogi mielde. Davvi Dearvvašvuohta RHF ovddidanplánaevttohus sáddejuvvo gulaskuddamii geassemánus 2018.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkin máttasámi fierpmádagain </em></p>
<p>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin máttasámi dearvvašvuođafágabirrasiin guorahallan dihtii makkár hástalusat máttasámi guovlluin leat. Earret eará movt stuorra geográfalaš guovllut, bieđgguid sámi álbmot ja guhkes gaskkat heivehuvvon sámi dearvvašvuođabálvalusaide váikkuhit 35/112 dearvvašvuođafálaldaga máttasámiide. Sámediggi váldá máttasámi dearvvašvuođafágabirrasiid cealkámušaid mielde Davvi Dearvvašvuohta bargui nationála strategiijain sámi álbmoga spesialistadearvvašvuođabálvalusaid várás nationála dásis. Sámediggi áigu maiddái joatkit gulahallama máttasámi birrasiin dán barggus.</p>
<p><em type="bold">Čoahkkin Guovdageainnu suohkaniin Máze ássan- ja bálvalanguovddáža birra </em></p>
<p>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin Guovdageainnu suohkaniin. Čoahkkima fáddán lei sámi vuorasolbmuid dilli Guovdageainnu suohkanis, ja fálaldat sámi vuorasolbmuide Mázes.</p>
<p>Guovdageainnu suohkanis ii leat birrajándor fálaldat vuorasolbmuide olggobealde suohkanguovddáža.</p>
<p>Sámediggeráđđi čilgii makkár doarjja- ja ruhtaortnegat Sámedikkis leat gielddaide, earret eará prošeaktaruđat. Sámedikkis ii leat vejolašvuohta addit ruđaid fásta doibmii ásahusaide mat gullet gielddaid láhkageatnegahttojuvvon doaimmaide, muhto Sámedikkis leat ohcanvuđot ruđat prošeavttaide.</p>
<p><em type="bold">Vuorrasiidráđi nammadeapmi </em></p>
<p>Sámediggeráđđi lea nammadan ođđa vuorrasiidráđi áigodahkii 01.01.2018-31.12.2021. Sámedikki vuorrasiidráđđi lea Sámediggeráđi ráđđeaddi orgána ja galgá veahkehit Sámedikki vuorasolbmuid politihka hábmemis. 22.02.2018 lei ođđa vuorrasiidráđis vuosttaš čoahkkin.</p>
<p>Áigodahkii 2018-2021 leat čuovvovaš lahtut válljejuvvon:</p>
<p>Julie Eira, Guovdageaidnu (jođiheaddji)</p>
<p>Ester Fjellheim, Sálašvággi</p>
<p>Ingolf Kvandahl, Bálát</p>
<p>Lars N. Bransfjell, Praahke</p>
<p>Berit Ellen Nikkinen Varsi, Kárášjohka</p>
<p>Várrelahtut:</p>
<p>Ingrid Jåma, Oslo</p>
<p>Laila Somby Sandvik, Kárášjohka</p>
<p>Inge Andersen, Lodegat</p>
<p>Jarl Even Roska, Unjárga</p>
<p>Hans Eriksen, Deatnu</p>
<p>Kárášjoga kulturvahkku oktavuođas lei Sámedikki vuorrasiidráđđi bovdejuvvon rabas diehtojuohkin- ja gulahallančoahkkimii Beassis. Sámedikki vuorrasiidráđđi ja Sámediggeráđđi dolle sáhkavuoru</p>
<p>Sámedikki vuorasolbmuid politihka birra ja serve digaštallamii. 8.2 Buorre dearvvašvuohta ja dásseárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat 36/112</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi pasieanttat ožžot gielalaččat ja kultuvrralaččat láhččojuvvon dearvvašvuođa - ja sosiálabálvalusaid.</p>
<p><em type="bold">Fáŋggaid psyhkalaš dearvvašvuođa suddjen </em></p>
<p>Jagi 2014 dutkamuša vuođul mii čájeha ahte leat ollu psyhkalaš váttut dubmejuvvon olbmuid gaskkas norgga giddagasain, de lea maiddai giddejuvvon fuomášupmi doaibmabijuide maiguin suddješii fáŋggaid psyhkalaš dearvvašvuođa. Sámediggi konsulterii ahte dearvvašvuođadoaimmahagat fertejit maiddái oažžut bargun fuolahit gielalaččat ja kultuvrralaččat láhččojuvvon dearvvašvuođafálaldaga sámi fáŋggaide, ja dasa mihttojuvvui. 8.3 Ovttaárvosaš mánáidsuodjalanbálvalus</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi mánáid vuoigatvuođat ja dárbu leat sihkkarastojuvvon go deaivvada mánáidsuodjalusain. 1.</p>
<p><em type="bold">Konsultašuvnnat Mánáid- ja dásseárvodepartemeantta juolludusreivve 2018 ektui Bufdir:ii </em></p>
<p>Skábmamánus 2017 bivddii Sámediggi konsultašuvnnaid Mánáid- ja dásseárvodepartemeanttain (MDD) 2018 juolludusreivii Mánáid-, nuoraid- ja bearašdirektoráhtii (Bufdir). Mánáid- ja dásseárvodepartemeantta gáibádus ja čanastagat earret eará mánáidsuodjalansuorggis addojuvvojit</p>
<p>Bufdir:ii juolludusreivve bokte. Bufdir galgá čuovvulit departemeantta gáibádusaid ja čanastagaid, válljet doaibmabijuid ja ásahit dárbbašlaš ovttasbarggu earáiguin buriid ulbmil- ja boađusolahusaid ektui. 2016:s dohkkehii Mánáid- ja dásseárvoministtar ahte Sámediggi galgá konsulterejuvvot MDD juolludusreivve ektui mánáidsuodjalansuorggis. 2018:s válljii MDD dattetge biehttalit Sámedikki konsultašuvdnaávžžuhusaid, ja lea gárvvistan ja almmuhan 2018 juolludusreivve. Sámediggi áigu čuovvulit ášši politihkalaš dásis. 8.4 Etihkalaš njuolggadusat sámi dearvvašvuođadutkama várás</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi álbmoga vuoigatvuođat leat gozihuvvon humána biologalaš ávdnasiid hálddašeamis ja geavaheamis.</p>
<p>Giđđat 2016 bijai Sámediggeráđđi lávdegotti ráhkadit etihkalaš njuolggadusaid sámi dearvvašvuođa dutkama várás ja sámi humána biologalaš ávdnasiid geavaheapmái. Lávdegoddi etihkalaš njuolggadusaid várás loahpahii barggus skábmamánu 2017 ja geigii árvalusas presidentii Aili</p>
<p>Keskitaloi 04.12.2017. Sámediggeráđđi áigu ovddidit ášši dievasčoahkkimii 2018. Ovdal 37/112 dievasčoahkkima čađahuvvo govda gulaskuddanproseassa, man oktavuođas gulaskuddamii servet maiddái Suoma ja Ruoŧa beal sámedikkis, ja Sámiráđđi. <em type="bold">9 Álgoálbmotvuoigatvuođat, riikkaidgaskasaš ovttasbargu ja dásseárvu </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Ahte vuoigatvuođat mat leat dohkkehuvvon ON álgoálbmotvuoigatvuođajulggaštusas heivehuvvojit láhkadahkosii ja geavatlaš politihkkii.</p>
<p><em type="bold">Minerálaláhka </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalos ja Sámediggeráđis lei čoahkkin 12.12.2017 ealáhusministariin Monica</p>
<p>Mælandain minerálalága evaluerema birra ja Sámi vuoigatvuođalávdegotti čuovvuleami birra go guoská minerálaláhkaaddima rievdadusaide. Departemeanta evttoha, ahte diŋgojuvvo raporta minerálalága árvvoštallama birra, Sámediggi lea bures boahtin buktit cealkámuša barggahančilgehussii. Sámediggi oaivvildii ahte evalueremat gullet konsultašuvdnageatnegasvuhtii ja ahte dat dalle guoská maiddái dán lágan árvvoštallamiid mandáhtii/barggahančilgehusaide.</p>
<p>Ealáhusministtar lei vuordevaš dán ektui. Minerálalága rievdadusevttohusat, maiddái sámi gažaldagat, eai árvvoštallojuvvo ovdal go evaluerenraporta lea fidnemis. Maŋŋil dollojuvvui hálddahuslaš čoahkkin</p>
<p>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanttain minerálalága birra Kárášjogas, gos váttisvuođat lágain geahčaduvvojedje.</p>
<p>Davvinorgga ráđđi galgá ráhkadit minerálastrategiija Davvi-Norgga várás. Nordlándda fylkkaráđđejođiheaddji bovdii Sámediggeráđi searvat dán bargui ja čoahkkimii guorahallat dán lágan searvama. Sámediggeráđđi vástidii ja čujuhii Sámedikki mearrádussii ahte ii miehtat minerálaláhkii, muhto ahte dattetge sáhtášii leat ávkkálaš searvat čoahkkimii čiekŋudahttin dihtii oainnuid. Dákkár čoahkkin dollojuvvui 10.01.2018 ja konkluderejuvvui ahte Sámediggi ii searvva strategiijabargui, muhto sáhttá čuovvut čoahkkimiid beassá čilget vásihusaid ja oainnuid dáláš láhkaaddima ja hálddašangeavahusa birra.</p>
<p><em type="bold">Konsultašuvdnanjuolggadusat sámelágas </em></p>
<p>Konsultašuvnnat konsultašuvdnanjuolggadusaid nannemis sámelágas leat ságastuvvon. Gielda- ja ođasmahttinministara ja Sámediggeráđi gaskasaš čoahkkimis, mii dollojuvvo juohke jahkebealis, sohppojuvvui ahte láhkaevttohus sáhttá boahtit giđđat 2018 meannudeapmái Sámedikkis ja mearrádus ráđđehusas, ovddidemiin Stuorradiggái. Dál leat bargamin láhkaovdabargguin ja láhkateavsttain, ja departemeanta lea dál árvvoštallamin Sámedikki vuosttaš vahku maŋimuš máhcahusaid daidda.</p>
<p><em type="bold">Sámeriekteseminára Oslos </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo searvvai Romssa universitehta, juridihkalaš dieđagotti Sámeriektejoavkku panelii, mii lágiduvvui 17.01.2018 Oslos. Dáhpáhus dollojuvvui Unjárgga-ášši čuovggas, maid</p>
<p>Alimusriekti meannudii dán áigodagas. Presideanta Aili Keskitalo muitalii Sámedikki riektebarggu 38/112 stáhtusa birra, ja makkár hástalusaid Sámediggi oaidná boahtteáigái.</p>
<p><em type="bold">Stáhta Jovsset Ante Sara vuostá Alimusrievttis </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo čuovui ášši Stáhta Jovsset Ante Sara vuostá Norgga Alimusrievttis, boazologu unnideami geatnegahttimis. 21.12.2017 mearriduvvui Alimusrievttis diseansa 4-1 vuolde ahte boazologu geahpedanmearrádus 75 eallái gusto. Keskitalos lei čoahkkin Sarain Kárášjogas 31.01.2018 oažžun dihtii dieđuid Sara árvvoštallama birra viidáset prosessii ahte áigot go doalvut ášši riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođaorgánaide. Sámediggi lea raporteren ášši birra ON</p>
<p>Olmmošvuoigatvuođakomiteai dan oktavuođas go komitea áigu eksamineret Norgga ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid ON konvenšuvnna geatnegasvuođaid oktavuođas. Dat dáhpáhuvvá</p>
<p>Genevas 14.- 15.03.18. Sámediggeráđis lea áigumuš deaivvadit ON Olmmošvuoigatvuođakomiteain ovdal dán gulaskuddama.</p>
<p><em type="bold">Alimusriekteášši Langesund-oktavuođa birra </em>28.11.2017 bođii Alimusrievtti duopmu áššis Romssa fylkagieldda ja Ráinná orohaga gaskka. Ášši guoskkai mearrádussii Langesund-oktavuođa birra ahte dat ii leat gustovaš danne go ii leat dahkkojuvvon váikkuhaniskančielggadus. Alimusrievtti eanetlohku ii dahkan loahpalaš oainnu dan birra ahte dárbbašuvvui go váikkuhaniskančielggadus daláš njuolggadusaid mielde danne go vejolaš boasttuvuođas dattetge ii livčče lean mearkkašupmi gielddastivrra dahkan mearrádusaide. </p>
<p>Sámediggeráđis lea maŋŋá leamaš čoahkkin Ráidná orohagain, ja lea raporteren ášši birra ON</p>
<p>Olmmošvuoigatvuođakomiteai.</p>
<p><em type="bold">Staare 2018 </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo doalai dearvuođasáhkavuoru Staare 2018 almmolaš rahpamis Sámi álbmotbeaivvi. Nu dahke maiddái eará sámedikkiid presideanttat, ON álgoálbmogiid vuoigatvuođaid erenoamášdieđiheaddji ja Ruoŧa kulturministtar. Staare 2018 lei vuosttaš sámi riikkačoahkkima Ruoŧa bealde mii dollojuvvui Staares, 100 jagi ávvudeapmi. Presideanta Aili Keskitalo searvvai maiddái</p>
<p>Ruoŧa beale sámedikki dievasčoahkkima rahpandilálašvuhtii. 9.2 Sámi ovttasbargu</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Sámi giella, kultuvra ja servodateallin gozihuvvojit ja ovddiduvvojit sihke ovttaskas nationála stáhta siskkobealde ja stáhtarájáid rastá.</p>
<p><em type="bold">Norgga-Ruoŧa boazoguohtonkonvenšuvdna </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo searvvai čoahkkimii Ruoŧa beale Sámedikkiin, Ruoŧa Sámiid Riikkaservviin,</p>
<p>Renägarförbundet servviin ja Norgga Boazosámiid Riikaservviin Oslos 30.01.2018, Norgga-Ruoŧa 39/112 boazoguohtunkonvenšuvnna ratifiserenbarggu ovdáneami birra. Bealit sohpe ahte bivdit stáhtaid váldit álgaga oktasaš čoahkkimii ja čilget barggu ovdáneami birra.</p>
<p>Presideanttat deaivvadedje maiddái sámi beliiguin Staares 07.02.2018, ja sohpe bisuhit dán sávaldaga ja ahte Ruoŧa beale Sámediggi gaskkusta dán viidáseappot Ruoŧa ráđđehussii.</p>
<p><em type="bold">Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivračoahkkimat </em></p>
<p>Áigodagas leat dollojuvvon njeallje stivračoahkkima. Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (SPR-S) lea addán oktasaš prinsihpalaš cealkámuša mii guoská čađahaniskamii ruovdemáđija oktavuođas Suoma ja</p>
<p>Norgga gaskka. Suoma Johtalusministtar ja Norgga Johtalusministtar leaba soahpan čađahit čađahaniskama ruovdemáđija oktavuođas Suoma ja Norgga gaskka. Sámi Parlamentáralaš Ráđđi bivdá Suoma ja Norgga ráđđehusaid fuolahit ahte sámedikkiide dán guovtti riikkas addojuvvojit ollislaš dieđut ja ollásit servet ja konsulterejuvvojit plánejuvvon čađahaniskamis ruovdemáđija oktavuođas</p>
<p>Suoma ja Norgga gaskka. Sámi Parlamentáralaš Ráđđi bivdá ahte Suoma ja Norgga ráđđehusat váikkuhit dan ahte čađahuvvo oktiiordnejuvvon proseassa Suoma ja Norgga sámedikkiiguin.</p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivra lea dorjon Sámiráđi sávaldaga ja lea nomineren Runar M. Balto árktalaš guovllu evttohassan álgoálbmogiid joavkku oktasaš sáhkajođiheaddjin beliid konferánssas (COP) Ovttastuvvan našuvnnaid dálkkádatrievdamii guoski soahpamuša (UNFCCC) vuolde.</p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi lea ovttas Sámiráđiin sádden reivve Disney-fitnodahkii dan birra movt fitnodat geavaha sámi kultuvrra iežas vuovdaleamis. Ášši lea vuosttaš gearddi meannuduvvon Sámi</p>
<p>Parlamentáralaš Ráđi dievasčoahkkimis 22.09.2016 ja stivra lea ožžon bargun bargat áššiin viidáseappot.</p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivra lea addán cealkámuša bargui Davviriikkalaš sámekonvenšuvnnain.</p>
<p>Šiehtaduvvon evttohus Davviriikkalaš sámekonvenšuvnnas lea sámedikkiin meannuduvvomin.</p>
<p>Stáhtaráđit eai sáhte vuolláičállit konvenšuvdnaevttohusa ja bargat viidáseappot ratifiseremiin ovdal go buot golbma sámedikki lea miehtan evttohussii. Sámi Parlamentáralaš Ráđi stivra mearridii áššis</p>
<p>SPR s30/2017 earret eará ná: « <em type="italic">Samisk parlamentarisk råd ønsker å få foretatt noen svært få, men for oss likevel viktige endringer av forslaget til konvensjonstekst </em>». Cealkámuš lea ovddiduvvon guoskevaš riikkaid eiseválddiide. </p>
<p><em type="bold">Sámi Parlamentáralaš Ráđi Sámedikki delegašuvdna (SPR-N) </em></p>
<p>Sámi Parlamentáralaš Ráđi Sámedikki delegašuvdna (SPR-N) lea 15.01.2018 válljen ođđa lahtuid álgoálbmogiid bargojovkui (WGIP), Ráđđehusa Eurohpa politihkalaš forumii ja Sámi Parlamentáralaš</p>
<p>Ráđđái ja Sámiráđi oktasaš orgánii sámi nationála symbolaid hálddašeamis ja ovddideamis.</p>
<p>Piera Heaika Muotka lea válljejuvvon WGIP fásta lahttun, ja Inger Eline Eriksen Fjellgren fas várrelahttun. Bjørn Thomas Åhrén lea válljejuvvon oktasaš orgánii sámi nationála symbolaid hálddašeami ja ovddideami birra fásta lahttun ja Ann Karin Kvernmo fas várrelahttun. Ronny</p>
<p>Wilhelmsen ja Cecilie Hansen leaba válljejuvvon fásta lahttun Eurohpápolitihkalaš forumii. Elisabeth 40/112</p>
<p>Erke ja Runar M. Balto leaba várrelahtut. 9.3 Davviguovllut</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Ceavzilis ahtanuššan davvin ássi álbmogiidda.</p>
<p><em type="bold">Barents birasgáhttenministariid čoahkkin Čáhcesullos </em></p>
<p>Sámediggeráđđi lea doallan rahpansáhkavuoru 13. Barents birasgáhttenministariid čoahkkimis</p>
<p>Čáhcesullos 29.11.2017. Norga guđii iežas ovdagotti Ruŧŧii. Sáhkavuorus problematiserii</p>
<p>Sámediggeráđđi ođđa ruovdemáđija plánaid birra Suomas Sámi čađa Norgga riddui.</p>
<p><em type="bold">Nobela ráfibálkkašupmi </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo ovddastii Sámedikki Nobela 2017 ráfibálkkašumi juohkimis, maid oaččui atomavearjjuid vuostálastima riikkaidgaskasaš kampánja (ICAN). Dan oktavuođas searvvai presideanta Aili Keskitalo Nobela ráfibálkkašumi foruma panelai 10.- 13.12.2017, mas lei fágaidgaskasaš ságastallan ja reflekšuvdna álgoálbmogiid vuoigatvuođaid birra sosiála vuoiggalašvuođa ja birasgáhttema oktavuođas, čadnojuvvon oktii riikkaidgaskasaš ráfi ja sihkarvuođa deaŧalašvuhtii.</p>
<p><em type="bold">Davvinorgga ráđđi </em></p>
<p>Sámediggeráđđi muitalii Sámedikki riikkaidgaskasaš barggu birra dan viiddiduvvon Davvinorgga ráđi čoahkkimis Romssas 10.01.2018. Váldofokus lei Barentsguovllu kulturovttasbargui, ja álgoálbmogiid rollaide Árktalaš ráđis. 9.4 Álgoálbmogiid vuoigatvuođat</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · ON álgoálbmotvuoigatvuođajulggaštus lea heivehuvvon láhkadahkosiin ja geavatlaš politihkas.</p>
<p><em type="bold">Den Norske Bank (DNB) </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo deaivvadii DNB konsearnajođiheddjiiguin 17.01.2018 guorahallan dihtii ahte áigu go báŋku rievdadit etihkalaš njuolggadusaid ja servodatovddasvástádusa, ja ságastallat maid báŋku áigu dahkat oljobohccejohtasa barggu ektui Dakota Access Pipeline (DAPL) guovllus. DNB lea heaittihan dan nággovuloš loana mii manai njuolga DAPL:ii, ja lea árvvoštallan dálá loatnašiehtadusa áigodaga fitnodagaide mat huksejedje bohccejohtasa. Dasto čilgii presideanta Aili Keskitalo ahte man 41/112 lágan huksenprošeavttaid Sámis Sámediggi lea vuostá, danne go dat rihkkot sámi vuoigatvuođaid.</p>
<p><em type="bold">Riikkaidgaskasaš áššedovdičoahkkin ceavzilis ovdáneami birra </em></p>
<p>Politihkalaš ráđđeaddi Eirik Larsen searvvai riikkaidgaskasaš áššedovdijoavkku čoahkkimii ceavzilis ovdáneami birra álgoálbmogiid guovlluin. Čoahkkin dollojuvvui ON olis, ja dat lei New York:s 23. - 25.01.2018. Čoahkkimis fokuserii Larsen ovdamearkkaid Sámis gos árbevirolaš ealáhusaid ja sámiid eallinláibbi áitet dálkkádatrievdamat, areálageavaheapmi ja stáhta hálddašanreguleremat. Sihke boazodoallu ja luossabivdu namahuvvojedje erenoamážit. Ráhkaduvvo čoahkkinraporta gosa ledje čoagganan 13 áššedovdi, lassin ON golmma álgoálbmotmekanismma ovddasteddjiide. 9.6 Dásseárvu</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Dásseárvosaš sámi servodat ovttalágan vuoigatvuođaiguin ja vejolašvuođaiguin buohkaide. 1.</p>
<p>Sámediggeráđđi searvvai skábmamánus ON nissonkomitea Norgga gulaskuddamii. Sámedikki álgaga mielde, ovttasráđiid earret eará Dásseárvo- ja vealahanáittardeddjiin ja Norgga nationála olmmošvuoigatvuođaid ásahusain, lea Norga ožžon rávvagiid komiteas ahte ráhkadit doaibmaplána veahkaválddi vuostá sámi servodagas. Dát lea čuovvuluvvon oktii jahkebealis čoahkkimis Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttain ja reivviin Mánáid- ja dásseárvodepartementii.</p>
<p>Sámediggi lágidii ovttasbargguin Utsattmann joavkkuin fágabeaivvi 14.11.2017 seksuála vearredaguid birra gánddaid ja dievdduid vuostá.</p>
<p>Sámediggi searvvai seminárii <span type="quote">«Gal mii birget/Nog klarar vi oss»</span> daid sámiid eallineavttuid birra geain leat doaibmahehttehusat Álttás 09.11.2017. Doppe ovddiduvvui raporta <span type="quote">«Kartlegging av levekårene til personer med utviklingshemming i samiske områder om levekår for samer med funksjonsnedsettelser»</span> UiT suodjalandikšunossodaga bokte.</p>
<p><em type="bold">Divttasvuonaášši </em></p>
<p>Sámediggeráđđi lea čoahkkimis mii dollo oktii jahkebealis Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttain 12.12.2017 váldán ovdan fuolastumiid Divttasvuona servodagas Divttasvuona ášši oktavuođas.</p>
<p>Sámedikki bargu Divttasvuona áššis lea bajimuš dásis, muhto Sámediggái lea deaŧalaš ahte</p>
<p>Divttasvuona servodat ferte oažžut relevánta ja dohkálaš veahki meannudit dán nationála roasu.</p>
<p>Buohkat geaidda guoská ferte sihkkarastojuvvot fágalaš veahkki sámi kultur- ja giellagelbbolašvuođain. Ferte bargat máŋgga dásis ja servodatsurggiin Divttasvuonas guhkkit áiggi badjel váikkuhan dihtii positiiva ahtanuššama. 42/112</p>
<p>Sámediggeráđđi lei maiddái mielde nuoraidčoahkkimis maid Árran julevsáme guovdasj lágidii 13.12.2017 Ájluovttas. Dasa lassin lea Sámediggeráđđi buktán cealkámuša stivrenjovkui ja čuovvolanprográmma Jasska - trygg prošeaktajođiheaddjái, čoahkkimis Oslos maid Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta lágidii 26.01.2018. Sámediggeráđđi deattuhii man deaŧalaš lea ahte prošeakta goziha momeanttaid mat ovddiduvvojedje čoahkkimis, mii dollojuvvo oktii jahkebealis, ja válddii ovdan man deaŧalaš lea hukset luohttámuša buot osiin oasse-prošeavttain.</p>
<p><em type="bold">Duohtavuođakommišuvdna </em></p>
<p>Presideanta Aili Keskitalo ja Sámediggeráđđi serve 15.12.2017 čoahkkimii Stuorradikki presideantagottiin Duohtavuođakommišuvnna nammadeami birra. Čoahkkimis ledje mielde maiddái kveana organisašuvnnaid ovddasteaddjit. Čoahkkimis bivddii Sámediggi áiggi vai sáhttá viežžat cealkámuša mandáhtii sámi servodagas. Danne áigu Sámediggi čađahit rabas čoahkkimiid Sámis ja viežžat rávvagiid Duohtavuođakommišuvnna mandáhtii. Cealkámušat mandáhtii meannuduvvojit</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkimis giđđasešuvnnas. Vurdojuvvo ahte Duohtavuođakommišuvdna nammaduvvo ovdal go jahki 2018 lea nohkan. Norgga árktalaš universitehta UiT olis lea</p>
<p>Sámediggeráđđi searvan paneladebáhttii 05.02.2018, Duohtavuođakommišuvnna birra mii lágiduvvui</p>
<p>Romssas sámi vahku oktavuođas. <em type="bold">10 Ovttasbargošiehtadusat </em></p>
<p>Servodatmihttomearri: · Nanosmahttojuvvon sámi giella, kultuvra ja servodateallin. 1.</p>
<p><em type="bold">Ovttasbargošiehtadusat hálddašanguovllu gielddaiguin </em></p>
<p>Ovttasbargošiehtadusat gielddaiguin eai gusto šat. Danne lea Sámediggi ráhkadišgoahtán gaskaboddosaš šiehtadusaid gielddaiguin. Dát šiehtadusat galget doaibmat dassážii go ođđa gieldakategoriijat ja ruhtadanmállet leat sajis. Dasto ráhkaduvvojit ođđa šiehtadusat kategoriijaeavttuid ja ruhtadanmálle vuođul.</p>
<p><em type="bold">Ovttasbargošiehtadusat hálddašanguovllu fylkkagielddaiguin </em></p>
<p>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin Finnmárkku fylkkagielddain. Sámediggi ja Finnmárkku fylkkagielda leat soahpan ođasmahttit dálá šiehtadusa. Šiehtadus galgá bistit 2020 rádjai, dassážii go</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan ja Finnmárkkku fylkkagielda ovttastahttojuvvojit. Sámediggeráđid ja Romssa fylkkasuohkanis lea leamaš politihkalaš čoahkkin skábmamánus 2017, mas fáddán lei ovttasbargošiehtadusa ođasmahttin. Sohppojuvvui ahte Sámediggi ja Romssa fylkkasuohkan barget viidáset šiehtadusa ráhkademiin.</p>
<p>Sámediggi ja Norlándda fylkkasuohkan barget šiehtadusa hábmemiin. Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin Trøndelága fylkkasuohkaniin. Fáddán lei ovttasbargošiehtadusa ráhkadeapmi mii galgá 43/112 ovdánahttit sámi áššiid. Sohppojuvvui ahte bargat viidáseappot šiehtadusain dán jagi mielde. Plána mielde galgá šiehtadus gustogoahtit 01.01.2019.</p>
<p><em type="bold">Sámedikki ovttasbargu gávpotgielddaiguin </em></p>
<p>Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadusat gávpotgielddaiguin Oslo, Bådåddjo ja Romsa. Dán ovttasbarggus guorahallet bealit jeavddalaččat áigeguovdilis gielddalaš sámi áššiid.</p>
<p>Bådåddjo suohkan:</p>
<p>Sámediggeráđi ja Bådåddjo suohkana gaskka lea čađahuvvon politihkalaš čoahkkin juovlamánus 2017. Bealit lea soahpan ahte ovttasbargošiehtadus lea buorre váikkuhangaskaoapmi, man oktavuođas ollu konkrehta áššit leat čuovvoluvvon. Daid gaskkas sáhttit namuhit sámi giellaguovddáža ásaheami Stormen báikkis ja galggašii go Sámediggi searvat Bådåddjo gieldda ohcamii šaddamis Eurohpalaš kulturoaivegávpot 2024:s. Sámediggeráđđi galgá árvvoštallat dán maŋimuš čuoggá lagabuidda boahtte čoahkkimii Bådåddjo suohkaniin.</p>
<p>Romssa suohkan:</p>
<p>Sámediggeráđi ja Romssa suohkana sátnejođiheaddji gaskka lea dollojuvvon politihkalaš čoahkkin ođđajagimánus 2018. Sámediggi ja Romssa suohkan leat soahpan ahte šiehtadus áigeguovdilastojuvvo ja ođasmahttojuvvo. Áigumuššan lea ahte ođđa šiehtadus vuolláičállojuvvo</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkimis čakčamánus 2018.</p>
<p>Oslo gielda:</p>
<p>Sámediggi ja Oslo gielda leat soahpan ovttasbargočoahkkima doallat njukčamánus/cuoŋománus.</p>
<p>Álttá suohkan:</p>
<p>Sámediggeráđis ii leat ovttasbargošiehtadus Álttá suohkaniin. Sámediggeráđi ja Álttá sátnejođiheaddji gaskka lea čađahuvvon politihkalaš čoahkkin Álttás 27.11.2017. Čájeha ahte bealit háliidit šiehtadusa, ja galget gávdnat veaháš konkrehta čuoggáid šiehtadussii. Plána mielde galgá ovttasbargoplána evttohus meannuduvvot ovdal geasi.</p>
<p><em type="bold">Ovttasbargošiehtadus Davvi Dearvvašvuohta RHF ja Sámedikki gaskka </em></p>
<p>Sámediggi ja Davvi Dearvvašvuohta RHF sohpe 2017:s ráhkadit ovttasbargošiehtadusa. Davvi</p>
<p>Dearvvašvuohta RHF lea Nationála Dearvvašvuođa- ja buohcciviessoplánas ožžon delegerejuvvot ovddasvástádusa dearvvašvuođa bálvalusaid láhčimis sámi álbmoga várás. Ovttasbargošiehtadus</p>
<p>Davvi Dearvvašvuohta RHF ja Sámedikki gaskka galgá ovdánahttit spesialistadearvvašvuođabálvalusa mii sihkkarastá sámi álbmogii vuoigatvuođa oažžut ovttaárvosaš dearvvašvuođabálvalusaid. Dasto galgá ovttasbargošiehtadus maiddái váikkuhit ahte bealit sáhttet ovdal iešguđege hástalusaid ja áššečuolmmaid mat válddahit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámi álbmoga várás. Ovttasbargošiehtadus galgá maiddái ovdánahttit Sámedikki diehtojuohkima ja váikkuhanfámu spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ovddideamis.</p>
<p><em type="bold">Ovttasbargošiehtadus Innovašuvdna Norga ja Sámedikki gaskka </em>44/112 </p>
<p>Sámediggi ja Innovašuvdna Norga lea bargan ovdan ovttasbargošiehtadusa. Sámediggi lea bovden</p>
<p>Innovašuvdna Norgga Sámediggái Kárášjohkii vuolláičállit šiehtadusa njukčamánus ja vuordá sis vástádusa. 10.2 Regionála ja báikkálaš ovttasbargu</p>
<p>Áŋgiruššansuorggi mihttomearri: · Árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima. 1.</p>
<p><em type="bold">Guovloođastus </em></p>
<p>Guovloođastusa áššedovdilávdegoddi maid Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta lea nammadan giđđat 2017 ávžžuhanmearrádusa vuođul Stuorradikkis giđđat 2016. Sámediggi lea nammadan ovddasteaddji lávdegotti referánsajovkui. Referánsajoavkkus lea leamaš čoahkkin lávdegottiin.</p>
<p>Sámediggeráđis lei čoahkkin lávdegotti jođiheddjiin ja ovttain lahtuin 20.12.2017 oainnusmahttin dihtii sámi beroštumiid barggus. Lávdegottis lea leamaš mandáhtan árvvoštallat eanet doaimmaid ja ovddasvástádusa sirdimis stáhtas ođđa fylkkagielddaide, mas fuomášupmi manná ovddasvástádusa, doaimmaid ja válddi ektui fylkkagieldda servodatovddidanrolla vuolde. Lávdegoddi ovddidii raporttas 01.02.2018.</p>
<p><em type="bold">Gieldaođastus </em></p>
<p>Sámediggeráđđi lea buktán cealkámuša dan birra gokko Divtasvuona suohkan galgá juhkkojuvvot.</p>
<p>Ášši lea dál gulaskuddamis, ovdal go konsulterejuvvo Sámedikkiin ja loahpalaš mearrádus dahkko. <em type="bold">11 Ođđa áššiid almmuheapmi – čuovvoleapmi </em></p>
<p>Sámediggeráđi čuovvoleapmi ođđa áššiin, mat leat dieđihuvvon dievasčoahkkimis áššis 48/17.</p>
<p><em type="bold">Boazoguohtun váttisvuođat Porsáŋggus </em></p>
<p>Árja bivdá sámediggeráđi álggahit doaibmabijuid maiguin sihkkarastit ahte bohccot eai guođo</p>
<p>Porsáŋggu sulluin. Sámediggeráđđi registrere ahte leat leamaš hástalusat go bohccot leat boahtán guovlluide mat leat ráfáidahttojuvvon boazoguohtumis earret eará Oldereidneset, Bringneshalvøya ja</p>
<p>Stuorrajátkkis. Árja bivdá sámediggeráđi álggahit doaibmabijuid sihkkarastin dihtii ahte bohccot eai guođo Porsáŋggu sulluin. Sámedikkis dattetge ii leat makkárge váldi álggahit dán lágan doaibmabijuid. Dákkár váldi lea fylkkamánnis. Finnmárkku fylkkamánni lea dáhtton badjeolbmuid 45/112 vuojehit bohccuid eret Stuorrajátkkis, ja dat dahkkojuvvui 2017:s nugo fylkkamánni diehtá.</p>
<p>Árja bivdá maiddái Sámediggeráđi doallat čoahkkima báikegotti olbmuiguin, boanddaiguin ja boazodolliiguin gos sáhttet gulahallat ja gávdnat čovdosiid. Fylkkamánni dieđuid mielde doalai</p>
<p>Porsáŋggu gielda dákkár čoahkkima golggotmánus 2017 masa boazodoallu, sávzaealáhus, gilisearvi, gielda ja Fylkkamánnái serve. Bealit bukte oainnuset áššái. Sámediggeráđi mielas ii leat dárbu doallat ođđa čoahkkima, ja dat vuođustuvvo dainna ahte Sámedikkis ii leat váldi álggahit doaibmabijuid mat namuhuvvojit Árja evttohusas. Sámediggeráđđi oaidná dattetge ahte lea deaŧalaš bisuhit mearrasámi servodaga, ja oaidná árvvu resurssaid ceavzilis geavaheamis maid báikegotti olbmot ja boazodoallu geavahit.</p>
<p><em type="bold">Giellabargu Lofuohtas ja Viestterállásis </em></p>
<p>Sámedikki áirras Ronny Wilhelmsen ávžžuha Sámedikki váldit oktavuođa Evenášši (Várdobáiki) giellaguovddážiin dainna ulbmilin ahte oažžut sámi giella ja kulturkantuvrra Viestterálas/Lufuohtta guvlui, nu ahte kantuvrra sáhttá ásahuvvot 2019:s.</p>
<p>Sámediggi váldá oktavuođa sámi birrasiiguin Ofuohtas ja Viestterállásis, ja Várdobáiki sámi guovddážiin Evenáššis dainna ulbmilin ahte čielggadit dárbbu nugo lea ovdan boahtán, movt ovdánahttit gielladoaibmabijuid Lofuohtas/Viestterállásis ja mas lea buoremus ávki álbmogii.</p>
<p><em type="bold">Doaibmavádjit sápmelaččat </em></p>
<p>Doaibmavádjit sápmelaččat lea rašis joavku ja unnitlohku unnitlogus. Sámedikki áirras Sandra Márjá</p>
<p>West háliida ahte Sámediggi álggášii bidjat stuorát fokusa dán joavkku dárbui.</p>
<p>Sámediggi lea searvan raporttaid almmuheapmái ja sámediggeráđđi searvvai seminárii doaibmavádjit sámiid eallineavttuid birra guovvamánus.</p>
<p><em type="bold">Gávpotpolitihkalaš doaibmaplána </em></p>
<p>Sámedikki áirras Ann Elise Finbog evttoha ahte álggahuvvo doaibmaplána ráhkadeapmi gávpogiid ja stuorát čoahkkebáikkiid várás.</p>
<p>Sámediggeráđđi áigu nannet ovttasbargošiehtadusaid fylkkaiguin, gielddaiguin ja gávpotgielddaiguin.</p>
<p>Sámediggeráđđi áigu ovddidit dievasčoahkkimii čakčat oktasaš ášši ovttasbargošiehtadusaid birra.</p>
<p>Dasto lea Sámediggi dievasčoahkkináššis SD 052/17 mearridan ođđa gieldakategoriijaid. Das lea mearriduvvon ođđa kategoriija gávpotgielddat. Váldofokus dáin gávpotgielddain galgá leat sámi mánáidgárddiid, oahpahusa sámegielas ja sámegillii láhčin, rávisolbmuidoahpahus ja giellaarenaid ovddideapmi ovtta dahje máŋgga sámegielas.</p>
<p><em type="bold">Gáibádus čielggadusa ja buohcciviesu birra </em></p>
<p>Sámedikki áirras Toril Bakken Kåven háliida ahte Sámediggi jođáneamos lági mielde doarju akšuvnna buoret buohcciviessobálvalusaid ektui álbmogii Álttás ja Guovdageainnus, ja ahte Sámediggi ferte bivdit dearvvašvuođaministara Høye konsultašuvnnaid ášši birra. 46/112</p>
<p>Sámediggeráđđi lea dan oktavuođas go Stuorradiggi lea meannudan ovddastusevttohusa buohcciviessostruktuvrra birra Oarje-Finnmárkkus, sádden reivve Stuorradiggái. Reivves čujuha sámediggeráđđi earret eará ahte stuorra osiin gielddain sámi hálddašanguovllus leat mealgat guhkit gaskkat buohcciviessofálaldahkii mas lea ollesárvosaš riegádahttinfálaldat, go eará ássiin. Dasto čujuha Sámediggeráđđi ahte ollu sámi gielddain lea guhkes mátki buohccivissui iige leat girdišillju.</p>
<p>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte ollu sámi pasieanttaide go lea guhkes gaska buohccivissui, ja šaddet geavahit guhkes áiggi ovdal go ollejit buohccivissui, lea dat áitta pasieantasihkarvuhtii. Dán vuođul bivdá Sámediggeráđđi stuorradiggejoavkkuid doarjut Kjenseth, Breivik, Skei Grande ja Grimstad ovddastusevttohusa buohcciviessostruktuvrra birra Oarje-Finnmárkkus.</p>
<p><em type="bold">Vuoigatvuohta oažžut oahpu máŋgga sámegielas </em></p>
<p>Sámi servodagas lea eanet ja eanet dábálaš ahte sámi mánáin ja nuorain lea oktavuohta máŋgga sámi guvlui, ja muhtumiin lea oktavuohta maiddái máŋgga sámegillii. Oahpahuslága vuođul ii leat dál ovttasge vuoigatvuohta oažžut oahpahusa máŋgga sámegielas, ja danne ii leat skuvlaeaiggádis geatnegasvuohta fállat oahppái oahpahusa sámegielas jos oahppi juo oažžu oahpahusa eará sámegielas. Ollu oktavuođain čovdojuvvo dát nu ahte skuvlaeaiggát fállá oahppái oahpahusa máŋgga sámegielas, vaikko ii leatge geatnegahttojuvvon dahkat dan. Muhto geavvá maiddái nu ahte skuvlaeaiggát ii fála oahpahusa máŋgga sámegielas. Sámedikki áirras Piera Heaika Muotka háliida ahte Sámediggi čuovvolivččii barggus viidáseappot NAČ 2016:18 Váibmogiella ektui, dan oktavuođas go oahpahusláhka lea ođasmahttojuvvomin ja čoahkkimiin ráđđehusain ja stuorradikkiin.</p>
<p>Sámediggi lea váldán ovdan dán áššečuolmma čoahkkimiin Máhttodepartemeanttain ollu jagiid, ja čuovvula ášši. Sámediggeráđđi áigu váldit ovdan ášši maiddái čoahkkimis Oahpahusláhkalávdegottiin cuoŋománus ja NAČ 2016:18 Váibmogiella čuovvoleami oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">Buoridit riikageainnu 92 gaskkal Kárášjoga ja Gievdneguoikka </em></p>
<p>Riikageaidnu 92 Kárášjoga ja Guovdageainnu gaskka lea okta Finnmárkku váldogeainnuin. Dat ii leat dattetge divvojuvvon ja heivehuvvon dáláš atnui. Sámedikki áirras Mathis Nilsen Eira bivdá ahte</p>
<p>Sámediggeráđđi čuovvola ášši viidáseappot.</p>
<p>Doaibmaplána ektui Nationála fievrridanplána várás lea álggahuvvon kárten namuhuvvon geainnus.</p>
<p>Bådåddjo Regiovdnakantuvrra geaidno- ja fievrridanossodagas barget namuhuvvon geainnu analyseremiin ja kártemiin, ja erenoamážit geahčadit hástalusaid lossa trailertrafihka ektui. Seamma dahket geainnu E 45 ektui (ovddeš Riikageaidnu 93) Álttás gitta Suoma rádjái gaskka ektui,</p>
<p>Guovdageainnu čađa. Dát analysa- ja kártenbargu galgá čađahuvvot áigodagas 2018-2019, ja dalle dahkkojuvvojit maiddái gollomeroštallan doaibmabijut. Dáid dieđuid leat viežžan Finnmárkku fylkka</p>
<p>Johtalusossodagas.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 002/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 10.00.</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em></p>
<p>Dán áššis ii jienastuvvon. 47/112</p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Aili Keskitalo, áššejođiheaddji</p>
<p>Nora Marie Bransfjell</p>
<p>Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Aili Keskitalo 2 Runar Myrnes Balto 3 John Kappfjell</p>
<p>Mikkel Eskil Mikkelsen</p>
<p>John Kappfjell 4 Kåre Olli 5 Kjellrun Wilhelmsen</p>
<p>Aili Keskitalo</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Kjellrun Wilhelmsen 6 Per Mathis Oskal</p>
<p>Aili Keskitalo</p>
<p>Per Mathis Oskal 7 Ellinor Marita Jåma</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Ellinor Marita Jåma 8 Celine Boyne Lamo 9 Karen Anette Anti 10 Anders Somby jr.</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Nora Marie Bransfjell</p>
<p>Anders Somby jr. 11 Mathis Nilsen Eira</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>Mathis Nilsen Eira 12 Synnøve Søndergaard</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Synnøve Søndergaard 13 Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>Anders Somby jr.</p>
<p>Tor H. Mikkola</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren 14 Sandra Márjá West</p>
<p>Kåre Olli</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Sandra Márjá West 15 Arild Pettersen Inga</p>
<p>Kjellrun Wilhelmsen</p>
<p>Arild Pettersen Inga 16 Tor H. Mikkola</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Mikkel Eskil Mikkelsen</p>
<p>Tor H. Mikkola 17 Anne Henriette Reinås Nilut 18 Mikkel Eskil Mikkelsen 19 Lars Peder Dunfjeld 20 Kåre Olli 21 Berit Marie P. E. Eira 22 Maren Benedicte Storslett 23 Silje Karine Muotka 24 Henrik Olsen 48/112 25 Niko Valkeapää</p>
<p>Aili Keskitalo, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi váldá Sámediggeráđi doaibmadieđáhusa dán doaibmaáigodagas diehtun.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 07.03.2018 dii. 15.55</p>
<p>Ášši 003/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ođđa áššiid dieđiheapmi</p>
<p>Áššenr. 18/1021 - Evttohus 1: Áirras Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket</p>
<p>Čájet solidaritehta duohtavuođa- ja seanadankommišuvdnabarggus - Evttohus 2: Áirras Runar Myrnes Balto, NSR</p>
<p>Ortnet mii movttiidahttá loktet gelbbolašvuođa smávit sámegielain - Evttohus 3: Áirras Arthur Tørfoss, Ovddádusbellodat</p>
<p>Vuoigatvuođat dásseárvosaš ealgabivdui Finnmárkkus - Evttohus 4: Áirras Arthur Tørfoss, Ovddádusbellodat</p>
<p>Olles riika oktan válgabiiren sámediggeválggaide - Evttohus 5: Áirras Sandra Márjá West, NSR #SápmiMaid - Evttohus 6: Áirras Ann-Elise Finbog, SaB ja Árja</p>
<p>Seksuála loavkašuhttimat ja #meetoo - Evttohus 7: Áirras Cecilie Hansen, Guovddášbellodat</p>
<p>Ođđa boraspirepolitihkka - Evttohus 8: Áirras Nora Marie Bransfjell, NSR</p>
<p>St. Olav Hospitála pasieanttaide sámi gulahallanolmmoš - Evttohus 9: Áirras Inger Eline Eriksen Fjellgren, Árja</p>
<p>Buhtadusa internahtamánáide ja skuvllahismánáide - Evttohus 10: Áirras Márjá-Liissá Partapuoli, NSR</p>
<p>Sámedikkiluohti álggaheapmái ja jienasteapmái 49/112</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 003/18</p>
<p><em type="bold">Evttohus 1: Čájet solidaritehta duohtavuođa- ja seanadankommišuvdnabarggus </em></p>
<p><em type="bold">Kjellrun Wilhelmsen </em></p>
<p>Dáid beivviid lágiduvvojit álbmotčoahkkimat miehtá riika main bivdet sápmelaččaid ja kvenaid buktit cealkámušaid mandáhttii mii duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna mandáhtta sápmelaččaid ja kvenaid vuostá galgá leat.</p>
<p>Álbmotčoahkkimiid sámi diliid birra lágida Sámediggi, ja Norske Kveners forbund (Norgga Kvenaid searvi) lágida čoahkkimiid mas kvenat bivdojit buktit cealkámušaid.</p>
<p>Kvenaorganisašuvdna lea ohcan Stuoradikki presideantagottis ekonomalaš doarjaga lágidit álbmotčoahkkimiid, muhto ii leat ožžon juolluduvvot doarjaga.</p>
<p>Álbmotčoahkkimat leat dehálaš ovdabarggut kommišuvdnabargui. Dan suktii go Sámedikkis lea máŋga čuođi miljovnna bušeahtta ja sáhttá gokčat goluid iežas bušeahta bokte, de lea kvenaidservviin hui unnán ruhta. Dákkár eahpegovttolaš vuolggasadji ii leat ovttadássásaš vuolggasadji. Sámediggi sáhttá danin šaddat deháleamos premissadahkki, ja kvenaidorganisašuvnnat ožžot eanet vuollásaš rolla. Sámedikkis lea stuora bušeahtta, 458 miljovnna jahkásaččat ja vállje geavahit oasi das ovdabargguide, go fas kvenat dál čađahit čoahkkimiid maid eai oaččo gokčojuvvot. Dát lea árvvohis dilli.</p>
<p>Sámediggi berre čájehit solidaritehta kvenaid ektui, ja doarjut sin ruđalaččat. Dát lea stáhta ovddasvástádus, muhto go stáhta ii váldde dan ovddasvástádusa, de lea maid sámedikki beroštumis ahte šaddá ovttadássásaš meannudeapmi goappašiid álbmogiin. Dalle čájeha Sámediggi dehálašvuođa das ahte kommišuvdnabargu oažžu ovttaárvosaš vuolggasaji sihke sápmelaččaid ja kvenaid ektui, ja buot bealit dáruiduhttimis bohtet oidnosii. Muitet, ahte oallugat mis sápmelaččain leat maid kvenat ja ollu kvenat leat maid sápmelaččat. Sámediggi doarju dávjá álgoálbmogiid miehtá máilmmi, dál livččii maid áigi dasa ahte mii veahkehit ránnjáid ja doaibmat buorre verdden.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 2: Ortnet mii movttiidahttá loktet gelbbolašvuođa smávit sámegielain </em></p>
<p><em type="bold">Runar Myrnes Balto </em></p>
<p>NSR sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi ráhkkanahttit doarjjaortnega ásaheami mii movttiidahttá loktet gelbbolašvuođa <span type="quote">“smávit”</span> sámegielain main leat unnán giellageavaheaddjit. Dain gielain leat earenoamáš hástalusat go guoská olmmošlaš resurssaide, go lea oalle unna giellajovkkoš man sáhttá mobiliseret gielladoaimmaide. Danne lea dárbu earenoamáš doaimmaide movttiidahttit sámi nuoraid válljet bargat giellabargguiguin.</p>
<p>Rašes dilli lei duogážin go ásahedje earenoamáš ruhtadoarjaga nuortalaš-, lulli-, julev- ja márkosámi gielladoaimmaide, man hálddašeami Sámediggi válddii badjelasas 2018:s. Hálddašeami mielde čuovui 3,2 miljon ruvnno mii galgá adnot sámi minoritehtagielaid ja suopmaniid gáhttemii.</p>
<p>Áššis 27/17 Stipeanda alit ohppui ja 2018 bušeahta bokte lea Sámediggi sirdán stipeandadoarjaga oahpaheaddjiohppui, oažžundihte jođánit sadjái beaktilis ortnega mii sihkkarastá sámegieloahpaheddjiid oahpu gazzama. Heajut bealli dan sirdimis lea ahte smávit gielat šaddet rašibut dillái go studeanttat geat gazzet giellaoahpu eai oaččo movttiidahttinstipeandda.</p>
<p>Smávit gielaide leat dát dilli hástalussan danne go dávjá leat dat seamma resursaolbmot geat sihke gazzet giellaoahpu ja dan bokte ovddidit giela, geat maid leat stuorámus rekruterenjoavku sámegieloahpaheaddji bargui. Danne oaivvilda NSR sámediggejoavku ahte berre ásahit sierra ohcanvuđot ortnega smávit gielaid gelbbolašvuođaloktema várás mas vuoruhit fállat movttiidahttinstipeandda.</p>
<p>NSR sámediggejoavku bivdá ráđi čađahit ovdabarggu dakkár ortnegii ja buktit árvalusa Sámedikki dievasčoahkkimii.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 3: Vuoigatvuođat dásseárvosaš ealgabivdui Finnmárkkus </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em>50/112 </p>
<p>Manne sii geat eai oro Finnmárkkus, sáhte ohcat ealgabivdinlobi Finnmárkkus? Dát lea áigeguovdilis vealaheapmi mii guoská buot ealgabivdiide geat orrot olggobealde Finnmárkku. Dohkkeha go</p>
<p>Sámediggi dán vuogi, ahte bivdit Norggas vealahuvvojit ja ahte sidjiide lea eará meannudanvuohki?</p>
<p>Dát lea balddihahtti ja váidalahtti.</p>
<p>Vuoigatvuođat ealgabivdui olbmuide geat orrot olggobealde Finnmárkku fylkka bivdit</p>
<p>Finnmárkkuopmodaga eatnamiin lea ollu gerddiid váldon meannudeapmái Sámedikkis. Sámedikki mielas lea vealaheapmi ja eahpegovttolaš ahte norgalaččain geat orrot olggobealde fylkka eai leat seamma vuoigatvuođat go sis geat orrot siskkobealde fylkka.</p>
<p>Jagi 2020:s go Finnmárku ja Romsa šattaba okta fylkan, de lea dát vealaheapmi vel váddásit dohkkehit. 1. Danin áigu Sámediggi sihtat dievasčoahkkináirasa mii lea Finnmárkkuopmodat-stivrra áirras váldit dán meannudeapmái Finnmárkkuopmodagas, dainna ulbmiliin ahte sihkkut eret dán sierralágan meannudanvuogi. 2. Dat árvaluvvo ahte Sámediggi addá mearkkašumi Romssa ja Finnmárkku oktasašlávdegoddái bargat dáinna seamma áššečuolmmain.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 4: Olles riika oktan válgabiiren sámediggeválggaide </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Ovddádusbellodat áigu bivdit Sámedikki ovddidit ášši rievdadit válgabiriid. Duogáš evttohussii lea go dálá válgaortnet ii váikkut dasa ahte jienasteddjiid jienat ožžot dan demokráhtalaš váikkuheami mii boađášii jus buot jienat livčče ovttadássásaččat. Ovddádusbellodat oaidná deaŧalaš demokráhtalaš prinsihppan dat ahte buot jienain lea okta árvu.</p>
<p>Jus maŋimus válggain livččii dušše okta válgabiire, de livččii bellodagaid ovddasteapmi sámedikkis leamaš dákkár, dás sáhttet gal rehkenastinmeattáhusat:</p>
<p>Bellodat Okta Válgabiire Dálá</p>
<p><em type="bold">Evttohus 5: #SápmiMaid </em></p>
<p><em type="bold">Sandra Márjá West </em>#MeeToo-fáddagilkor lea álggahan govda ja dehálaš digaštallama servodagas, mii lea čalmmustahttán mo seksuala loavkašuhttimat lea struktuvrálaš váttisvuohtan servodagas mii čuohcá ollu olbmuide, beaivválaččat, juohke sajis servodagas. </p>
<p>Mii diehtit ahte unohis dáhpáhusat leat min servodagas maid. Iskkadeapmi man NRK Sápmi lea čađahan čájeha ahte Sámedikki čoahkkimiin ja čoahkkimiid oktavuođas leat unnimusat logis vásihan seksuála loavkašuhttimiid. Dákkár dilli ii leat dohkkálaš, ii Sámedikkis ii ge muđui servodagas.</p>
<p>Sámedikkis lea stuorra ovddasfástádus Sámi servodagaid ovdaneapmái, ja jus galgat dan nákcet de fertet maid ortnega doallat iežamet goađis. Mihttun ferte leat ahte buohkain galgá buorre ja dorvvolaš bargodilli, sihke politihkkáriin ja bargiin. Mis fertejit leat buorit bargovuogit mat dustejit unohis dáhpáhusaid, vai olmmoš dovdá oadjebassan dieđihit seksuála loavkašuhttimiid ja illástemiid.</p>
<p>Ođđa sámedikkeáigodagas lea vuogas ahte buot áirrasat besset čiekŋudit iežaset Sámedikki ehtálaš njuolggadusaide. Dievasčoahkkinjođihangoddi ferte maid árvvoštallat leatgo min dálá njuolggadusat doarvái buori ja makkár osiid galggašii buoridit.</p>
<p>Sámediggi galggaši ovttasbargat eará ásahusain Sámis go lea mávssolaš gullat mo earát barget ja smihttet dákkár áššiin. Min njuolggadusat ja bargovuogit fertejit heivehuvvot Sámi servvodahki ja kultuvri.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 6: Seksuála loavkašuhttimat ja #meetoo </em></p>
<p><em type="bold">Ann-Elise Finbog </em>51/112 </p>
<p>Seksuála loavkašuhttimat ja sávakeahtes seksuála fuomášupmi lea maid váttisvuohtan Sámis.</p>
<p>Muhtun jagiid áigi ođasmahtti Sámediggi iežas ehtalaš njuolggadusaid maŋŋel go dievasčoahkkinjođihangoddi oaččui dieđu ahte ovtta áirasis ledje njávkan bađa komiteačoahkkimis. Muhto Sámedikki áirasat eai diehtán manne meannudedje ehtalaš njuolggadusaid, ja seksuála loavkašuhttimiid birra ii oaba šaddange ságastallan. Mii leat maid oaidnán ahte seksuála loavkašuhttimat maid gevvet sámi organisašuvnnain ja institušuvnnain.</p>
<p>Mii leat vásihan ahte dieđut seksuála loavkašuhttimiid birra sámiid gaskkas mat leat boahtán ovdan mediain, eai váldo duođas ja čuovvuluvvo, eai Sámedikkis, sámi organisašuvnnain ja bellodagain eaige sámi medias.</p>
<p>Ođđajagisártnis namuhii presideantta Keskitalo dušše daid seksuála illástemiid mat ilbme</p>
<p>Divttasvuona ášši oktavuođas. Duohtavuohta lea ahte diet váttisvuohta guoská buot sámi álbmogii.</p>
<p>Dutkan čájeha ahte 22% sámi nissonolbmuin leat vásihan seksuálalaš givssideami, dan ektui go muđui 16% Norgga nissonolbmuin.</p>
<p>Sámediggi ferte leat buorre ovdamearkan sámi servodahkii go guoská eastadan bargui ja guottuidnuppástuhttimii. Mii gáibidit ahte seksuála loavkašuhttin šaddá áigeguovdilin Sámedikki beaivválaš politihkas. Sámediggi ferte geahččat iežas ehtalaš njuolggadusaid ja dieđihanvugiid.</p>
<p>Dieđihanáššiin leat dát dehálaččat: · Historjá gullá dieđiheaddjái. · Galget gávdnot dárkilis njuolggadusat vuoi dieđiheapmi šaddá álki sutnje gii lea loavkašuvvan. · Dieđiheaddji galgá váldot duođas ja su dieđut eai galgga duššin dahkkot. · Dieđiheaddji galgá oažžut dárbbašlaš veahki, sihke psyhkalaččat ja juridihkalaččat. · Dieđiheaddji galgá beassat leat anonyman. · Dilálašvuođat mat váruhuvvojit leat ráŋggáštusáššit, galget álo váidot.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 7: Ođđa boraspirepolitihkka </em></p>
<p><em type="bold">Cecilie Hansen </em></p>
<p>Dáinna vuođuin ovddiduvvo čuovvovaš cealkámuš Sámedikki dievasčoahkkimii. 1. Sámediggi bivdá ráđđehusa čilget guovtte oasát áigumuša boraspirehálddašemiin, vai šattašii čielggasin ahte dás leat guokte ovttadássásaš áigumuša Stuorradikki ovddeš mearrádusa mielde. 2. Sámediggi dáhttu ráđđehusa evttohit earremihtuid stuorra boraspiriid ektui. Dan oktavuođas dáhttut ráđđehusa guođđit geavahusa mas earremihtuid mearridit intervállain, ja lassin dasa eaktudit ahte dálá guohtunealáhus galgá bisuhuvvot. 3. Sámediggi dáhttu ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte boraspirelávdegottit ožžot duohta ovddasvástádusa hálddašeamis miehtá jagi. Fertešii rahpat lávdegottiide vejolašvuođa johtui bidjat evttolaš vahátbáhčima miehtá jagi. Lávdegottit fertejit maid buorebut beassat stivret liige báhčimiid mat dáhpáhuvvet Statens naturoppsyn olis. 4. Sámediggi bivdá ráđđehusa vuolggahit barggu mas boraspireeiseválddit vuoruhuvvon guohtonguovlluin bidjet johtui plánejuvvon boraspirebáhčimiid ovdal go elliid guohtumii luitet. Dáin guovlluin čađahuvvo plánejuvvon boraspirevákšon vai sáhtašii čađahit. Mihttomearrin lea ahte dákkár báhčin galgá dáhpáhuvvat luoddamuohttaga alde. 5. Sámediggi dáhttu ráđđehusa addit bistevaš lobi gumppiid báhčit mat mannet guovlluide mat leat guohtumin vuoruhuvvon ja guovlluide gos lea sámi boazodoallu 6. Sámediggi dáhttu ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte dat, go leat dilálašvuođat gos leat stuorát vahágat duođaštuvvon seamma guovllus máŋga jagi badjel, rahpá oppalaččat vejolašvuođa olles riikkas beassat báhčit goaskima ovdal go vahágahttá ja almmá akuhtta dili haga, go fal váruhuvvo ahte stuorra vahát sáhttá dáhpáhuvvat. 7. Sámediggi dáhttu ráđđehusa vuolggahit barggu rievdadit njuolggadusaid mat gusket stuorra 52/112 boraspiriid báhčimii mat vahágahttet, nu ahte báhčinjoavkkut beasašedje geavahit seamma vugiid go maid Statens naturoppsyn geavaha. 8. Sámediggi dáhttu ráđđehusa evttohit bistevaš lobi guohtonsesoŋggas báhčit boraspiriid go bohtet sihkkaris guohtonáiddiid siskkobeallai ja gilvojuvvon guohtoneatnamiidda. 9. Bargu čohkket, systematiseret ja implementeret árbevirolaš máhtu dan máhttovuđđui oassin mii hálddašeamis geavahuvvo, ferte álggahuvvot farggamus lági mielde. Dát lea hui viiddis bargu maid ferte vuoruhit, nu ahte hálddašeapmi čuovvu luonddu máŋggabealatvuođa lága (naturmangfoldloven) § 8, go mearrádus dahkkojuvvo. Sápmelaččaid árbevirolaš máhtu lasiheapmi, sáhtášii leat mielde gokčamin máŋga ráiggi dan máhttovuođus maid otne geavahit.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 8: St. Olav Hospitála pasieanttaide sámi gulahallanolmmoš </em></p>
<p><em type="bold">Nora Marie Bransfjell </em></p>
<p>St. Olav Hospitála Troanddimis lea stuorámus ja deháleamos dearvvašvuođaásahus lullisámi guovllus, Sáltoduoddaris davvin gitta Engerdalii Hedmárkkus lullin.</p>
<p>Sámi pasieanttat miehtá lullisámi guovllu ohcalit oktavuođa sápmelaččaiguin olggobealde ásahusa go dárbbašit veahki dahje ráđiid iešguđetlágan čuolmmaide go leat pasieanttat St. Olav Hospitálas.</p>
<p>Dan vuođul bivdá Sámediggi ahte váldojuvvo oktavuohta St. Olav Hospitálain árvvoštallan dihte sámi gulahallanolbmo sámi pasieanttaide.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 9: Buhtadusa internahtamánáide ja skuvllahismánáide </em></p>
<p><em type="bold">Inger Eline Eriksen Fjellgren </em></p>
<p>Stáhta dáruiduhttinpolitihka geažil leat ollu sápmelaččat massán vejolašvuođa váldit oahpu vuođđuskuvlla maŋŋil ja oahppat albmalahkai sihke sáme- ja dárogiela. Dat lea leamaš giksin daid sápmelaččaide olles eallimiid, ja ollugat rahčet ain odne ge giellaváttisvuođaiguin ja vuolitvuođadovdduin.</p>
<p>Árja oaivvilda ahte min vuorrasiid máhttu ja vásáhusat leat vuođđun sámi servvodagas. Sámediggi ferte vuoruhit áššiid mat sidjiide leat dehálačča.</p>
<p>Eallilan sápmelaččat leat guhkit áiggi juo bargan oažžut buhtadusa stáhtas, muhto odná beaivái eai leat muhtimat ožžon maidege. Sii leat juohkeláhkái viggan ovddidit ášši, sihke njuolga Norgga eiseválddiide ja Sámedikki bokte. Ollugat leat Árjai muitalan sii leat behtohallan danne go sin mielas ii oro oktage váldimin sin ášši duođas.</p>
<p>Dál leat álggaheamen duohtavuohtakommišuvnna, ja dán bárggus bohtet duođaštusat dasa mo stáhta skuvlla bokte lea vuortnuhan sámi mánáid nuppi máilbmisoađi maŋŋá buolvvaid. Dat lea aŋkke dehálaš ahte buhtadus mákso min vuorrasiidda jođáneamos lági mielde, beroškeahttá das goas kommišuvdna geargá bargguin. Dalá skuvlamánát leat vuoras olbmot dál, ja sis eai soaitte buohkat eallit dassá go kommušuvdna geargá bargguinis.</p>
<p>Árja bivdá Sámediggeráđi váldit oktavuođa internahtamáiguin ja skuvllahismánáiguin, ja singuin ovttasráđi bargat ráđđehusa ja Stuorradikki ektui vai dat ožžot buhtadusa stáhtas jođáneamos lági mielde.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 10: Sámedikkiluohti álggaheapmái ja jienasteapmái </em></p>
<p><em type="bold">Márjá-Liissá Partapuoli </em></p>
<p>Sámedikkis maid galggalii dieđihit go dievasčoahkin álgá ja go galgá jienastit. Danne orru vuogas jus sámedikkeluohti vuolgá bibliotehkas sámedikke-juoigiin ja go olle dievasčoahkin latnjii de álggáhuvvo čoahkin dahje jienasteapmi.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 16.10 53/112</p>
<p><em type="bold">Guovddášbellodaga árvalus: </em>- Ođđa ášši 7 bidjojuvvo áššelistui ja meannuduvvo dán dievasčoahkkimis. </p>
<p><em type="bold">Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus: </em>- Ođđa áššit 1 - 6 ja 8 - 10 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái. - Ođđá ášši 7 meannuduvvo bearjadaga maŋŋel borranbottu. </p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 33 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Guovddášbellodaga árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat · Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Elisabeth Erke, dievasčoahkkinjođiheaddji 2 Kjellrun Wilhelmsen</p>
<p>Márjá-Liissá Partapuoli</p>
<p>Arild Pettersen Inga</p>
<p>Kjellrun Wilhelmsen 3 Runar Myrnes Balto</p>
<p>Ronny Wilhelmsen</p>
<p>Runar Myrnes Balto 4 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Ann-Elise Finbog, čoahkkinortnegii</p>
<p>Runar Myrnes Balto, čoahkkinortnegii</p>
<p>Toril Bakken Kåven, čoahkkinortnegii 5 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Niko Valkeapää</p>
<p>Toril Bakken Kåven</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Arthur Johan Tørfoss 6 Cecilie Hansen</p>
<p>Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Anders Somby jr.</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Cecilie Hansen</p>
<p>Tor Gunnar Nystad, čoahkkinortnegii 7 Nora Marie Bransfjell</p>
<p>Kåre Olli</p>
<p>Nora Marie Bransfjell 8 Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Ann Karin Kvernmo</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Márjá-Liissá Partapuoli</p>
<p>Kåre Olli 54/112</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren 9 Márjá-Liissá Partapuoli 10 Sandra Márjá West</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Piera Heaika Muotka, čoahkkinortnegii 11 Ann-Elise Finbog</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Ronny Wilhelmsen</p>
<p>Ann-Elise Finbog</p>
<p>DC - Mearrádus: - Ođđa áššit 1 - 6 ja 8 - 10 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái. - Ođđá ášši 7 meannuduvvo bearjadaga maŋŋel borranbottu.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 07.03.2018 dii. 18.20</p>
<p>Ášši 004/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Gažaldagat Sámediggeráđđái</p>
<p>Áššenr. 18/1021 · Gažaldat 1: Áirras Tom Christer Sottinen, Bargiidbellodat · Gažaldat 2: Áirras Inger Eline Eriksen Fjellgren, Árja</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 004/18</p>
<p><em type="bold">Gažaldat 1: Gažaldat Sámediggeráđđái </em></p>
<p><em type="bold">Tom Christer Sottinen </em></p>
<p>Čujuhit sámediggeráđi vástádussii Bargiidbellodahkii, gažaldahkii boazodoalu birra Sámedikki čoahkkinortnega 21. § mielde. Vástádusas čuožžu earret eará ahte Sámediggi lea leamaš čielggas das ahte láhkamearrádusat fertejit rievdaduvvot dakko gokko lea boazologu vuolideami birra. Orru leame nu ahte ráđđi čujuha Sámedikki dievasčoahkkinmearrádussii, mearriduvvon čakčamánu 26.b.2006, mas Sámediggi doarjjui modealla mas ossosat main leat unnit go 200 bohcco galget suddjejuvvot jus boahtá boazologuvuolideapmi. Vástádusas ii boađe čielgasit ovdan ahte doarju go</p>
<p>Sámediggeráđđi dan ahte oažžut sadjái suddjennjuolggadusa, vai lea go jurddašan eará čovdosiid birra. Bargiidbellodat háliida danin ahte ráđđi čilge iežas oaivila, ja vástidit gažaldaga:</p>
<p>Doarju go sámediggeráđđi ásahit suddjennjuolggadusa nu go dievasčoahkkinmearrádusas bođii 55/112 ovdan 2006:s, vai leat go ráđis eará konkrehta árvalusat maiguin bargá?</p>
<p><em type="bold">Gažaldat 2: Vuoigatvuođat eatnamiidda ja čáziide </em></p>
<p><em type="bold">Inger Eline Eriksen Fjellgren </em></p>
<p>Maid lea sámediggeráđđi bargan maŋemus áiggiid sihkkarastin dihte sápmelaččaide vuoigatvuođaid eatnamiidda ja čáziide, earenoamážit go guoská meahcásteapmái, mohtorjohtalussii ja báikkálaš álbmoga vuoigatvuođaide?</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 18.25</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em></p>
<p>Dán áššis ii jienastuvvon.</p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Tom Sottinen</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>Tom Sottinen</p>
<p>Silje Karine Muotka 2 Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Silje Karine Muotka</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 07.03.2018 dii. 18.45</p>
<p>Ášši 005/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Sámediggeráđi čilgehus sámi giellaođastusa birra</p>
<p>Áššenr. 17/4825</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr. 56/112</p>
<p>Sámediggeráđđi 07.02.18</p>
<p>SR 55/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 05/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Sámediggi lea digaštallan Sámediggeráđi čilgehusa sámi giellaođastusa birra. Čilgehus lea mielddusin čoahkkingirjjis. <em type="bold">Sámediggeráđi čilgehus sámi giellaođastusa birra </em></p>
<p><em type="bold">Álgu </em>Sápmelaččaide, ja sápmelaččaide álbmogin, lea sámegiella okta sámi servodaga geađgejulggiin. </p>
<p>Sámi giellapolitihkas lea earret eará sáhka sihke rámmaeavttuin, láhkamuddemiiguin ja giellageavaheddjiid árgabeaivvis. Giella lea min gulahallan, min identitehta ja min árbi.</p>
<p>Sámegiella guoská buot servodatsurggiide, ja dat ferte boahtit ovdan buori giellapolitihkas.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte sámegielat gullojit, geavahuvvojit ja oidnojit servodagas, ja bidjá danne ođastusas deattu oainnusmahttimii, ovddideapmái, rekrutteremii ja gelbbolašvuođaloktemii buot dásiin. Erenoamážit galgá leat Áŋgiruššan galgá erenoamážit leat giellafálaldagaide mánáid ja nuoraid várás. Ođastus galgá maid leat mielde buorideamen sámegielaid rámmaeavttuid ja buoridit ovttasbarggu ja ovttasdoaibmama gaskal daid ásahusaid, orgánaid ja organisašuvnnaid mat barget sámegielaiguin. NAČ 201:18 Váibmogiela čielggadusa vuođul, maŋŋá čielggadusa viiddes gulaskuddama, ja</p>
<p>Sámedikki vásáhusaid vuođul, háliida Sámediggi ollislaš ja strategalaš áŋgiruššama sámegielaide. Dát čilgehus galgá leat vuođđun áššái sámi giellaođastusa birra mii ovddiduvvo dievasčoahkkimii juovlamánus 2018. <em type="bold">Duogáš Sámegielaid dilli </em>Buot sámegielat Norggas adnojuvvojit leat áitojuvvon dahje erenoamážit áitojuvvon gielat </p>
<p>UNESCO listtas áitojuvvon gielaid badjel. Finnmárkkus leat guokte suohkana gos sámegiella lea eanetlohkogiellan, muhto daid eará suohkaniin riikkas leat buot gielat unnitlohkodilis.</p>
<p>Bidumsámegiella, upmisámegiella ja nuortalaš giella leat árbevirolaččat geavahuvvon Norggas, muhto dain leat dál hui uhccán giellageavaheaddjit Norggas.</p>
<p>Dál gullet 11 suohkana gullet sámegiela hálddašanguvlui. Dáin suohkaniin galgá sámegiella ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat, ja dát suohkanat barget erenoamážit giellaovddidemiin.</p>
<p>Sámediggi juolluda njuolggadoarjaga 14 sámi giellaguovddážii, mat barget árjjalaččat giellakurssaiguin ja gielladoaibmabijuiguin iežaset doaibmaguovllus. Gielladilli molsašuvvá suohkanis suohkanii ja guovllus guvlui. Sihke davvi-, julev- ja lullisámi guovlluin leat olbmot geain lea sámegiella ruovttugiellan. Dáin olbmuin lea erenoamáš 57/112 gelbbolašvuohta sámegielas, sis lea sátneriggodat ja sámegiella geavahuvvo lunddolaččat beaivválaš dilis. Seammás leat olu guovlluin buot gielat ođđasis ealáskahttin proseassas ollu guovlluin gos deaddu ferte biddjojuvvot giellaoahpahussii ja eanet giellageavaheapmái. <em type="bold">NAČ 2016:18 Váibmogiella </em>Sámi giellalávdegoddi lea čielggadusas NAČ 2016:18 Váibmogiella čilgen sámegielaid dili, ja evttohan ođđa doaibmabijuid, ortnegiid ja njuolggadusaid mat galget váikkuhit giellaloktemii. Sámi giellalávdegoddi gávnnaha čielggadusastis ahte <span type="quote">“jus buot sámegielat galget ceavzit, ja Norga galgá sáhttit ollašuhttit iežas riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid, de dat gáibida garra áŋgiruššama stáhta ja buot guoskevaš almmolaš ja priváhta oassálastiid bealis”</span> (s. 49). </p>
<p>Čielggadus čájeha ahte lea stuorra dárbu áŋgiruššamii sámegielaiguin iešguđet servodatdásiin ja ahte ferte biddjot erenoamáš deaddu mánáid ja nuoraid giellavuoigatvuođaide. Čielggadus lea leamaš gulaskuddamis ja bohte badjel 100 gulaskuddancealkámušat. Olu gulaskuddancealkámušat moite go mandáhtta ii fátmmastan daid unnimus gielaid; ovdamearka dihte bidum, upmi ja nuortalaš sámegiela. Vaikke čielggadus ii evttot doaimmaid ja ortnegiid dáid gielaide, de áigu Sámediggi čuovvulan barggus maiddái dáid gielaide evttohit doaimmaid ja ortnegiid. <em type="bold">Sámegielat dakkár servodagas mii lea rievdamin Veahkadatovdáneapmi ja servodatrievdamat </em>Veahkadatstruktuvrra rievdan gáibida sámi giellapolitihka ođasmahttima. Sámi servodat r ievdá ja gielladoaibmabijut mat ovdal soite doaibman giellapolitihkas, sáhttet dál čájehuvvot uhccán ulbmillaččat. SED-guovllu veahkadatstruktuvra boahtá ovdan sámi statistihkas <em type="italic">Sámi logut muitalit </em>ja čájeha ahte SED-guovllu olmmošlohku lea njiedjan 16 proseanttain áigodagas 1990 – 2010. </p>
<p>Ahkečoahkkádus lea rievdan maŋimus 26 jagis, ja SED-guovllu álbmot lea boarrásat go ovdal (Rustad 2010). Fárren gávpogiidda dáhpáhuvvá maiddái sámi guovlluin ja leat eanaš nuorat geat fárrejit gávpogiidda (Broderstad, Sørlie 2012). Dát lassáneaddji fárren gávpogiidda ja čoahkkebáikkiide miehtá riikka dagaha ahte eanebut jearahit sámi sisdoalu, sámegieloahpahusa skuvllain ja mánáidgárddiin ja eanet sámi kulturovdanbuktimiid/kultuvrralaš vásáhusaid ja arenaid. Sámegielat siviilaservodagas</p>
<p>Sámegielat leat unnitlohkodilis dan njealji riikkas gos sápmelaččat árbevirolaččat leat ássan. Dat boahtá oidnosii eanaš báikegottiin. Sámegielain ii leat seamma lunddolaš sadji almmolašvuođa go eanetlohkogielas. Sámepolitihka ovdáneami oktavuođas leat olu sámi ásahusat vuođđuduvvon maŋimus 25-30 jagis. Dat lea dagahan ahte ollu sámi ásahusat ja orgánat leat vuođđuduvvon, muhto maiddái ahte ollu ásahusat lea ožžon ovddasvástádusa sámegielain. Leat maid vuođđuduvvon muhtun ođđa fitnodagat mat fállet bálvalusaid, vuvdet gálvvuid maid vuođđun lea sámi kultuvra dahje dain lea eará čatnaseapmi sámevuhtii. Sámi vuođđoealáhusat leat maiddái dakkár deaŧalaš arenat gos sámegielat dávjá geavahuvvojit. Sámediggi juolluda dál sihke njuolggadoarjaga ja prošeaktaruđaid iešguđet oassálastiide ja ásahusaide servodagas. Dán rádjai ii leat juolludemiide leamaš čadnojuvvon makkárge giellagáibádusaid. Ollu almmolaš ásahusat, erenoamážit dat geaidda sámelága giellanjuolggadusat gustojit, leat galben sámegillii. Dattetge lea buoridanvejolašvuohta go guoská báikenamaid, busseorustagaid, gáhtaid ja mátkkiid galbemii. Sámediggi oaidná ahte sihke siskkáldasat priváhta márkanis ja almmolaš orgánain leat sihke ovttaskas olbmot ja fágabirrasat main lea gelbbolašvuohta sámegielain. Dat addá vejolašvuođa lokte ja oažžut oidnosii sámegielaid iešguđet arenain. <em type="bold">Giellaarenat ja gielladoaibmabijut </em>Ollu guovlluin láhčet giellaguovddážat sámi giellaarenaide. Seammás servet ollu mánát ja nuorat iešguđet eará astoáiggedoaimmaide. Giela stáhtusii ja ovdáneapmái lea deaŧalaš ahte sámegielat gullojit, oidnojit ja geavahuvvojit dakkár arenain. Giellaarenat leat maiddái deaŧalaččat sámegieloahpahussii, ja dasa ahte mánát šaddet doaibmi sámegielagin. 58/112 </p>
<p>Teknologiija lea maŋimus 20 jagis ovdánan mealgat. Dáhta, interneahtta ja teknologalaš reaiddut leat olámuttus dadjat buot ássiide, ja gullet min eatnašiid beaivválaš eallimii. Teknologalaš ovdáneapmi rahpá áibbaš ođđa arenaid giellageavaheapmái ja giellaovddideapmái. Sosiála mediat, interneahtta, applikašuvnnat ja spillat sáhttet juksat buot ulbmiljoavkkuide beroškeahttá geográfalaš gaskkain. IKT ja teknologiija addet stuorra vejolašvuođat ja mii diehtit ahte erenoamážit mánát ja nuorat geavahit ollu dakkár čovdosiid. Erenoamážit sámi mánáidgárdefálaldaga ja vuođđoskuvlaoahpahusa birra</p>
<p>Sámegielfálaldat mánáidgárddis lea mearrideaddjin dasa ahte galget šaddet eanet sámi giellageavaheaddjit. Sámi mánáidgárdefálaldat lea mielde addimin oadjebas bajásšaddama daidda sámi mánáide geain lea sámegiella ruovttugiellan nu ahte sii sáhttet gulahallat ja ieža maiddái ipmirdit dan giela mii geavahuvvo mánáidgárddis. Mánáidgárddit leat maid deaŧalaččat sámegielaid ođđasis ealáskahttimii go sámegielat mánáidgárdefálaldat sáhttá addit sámi mánáide gielaset ruovttoluotta, vaikke vel sámegiella ii leat ge ruovttugiellan. Sámediggi lea NAČ 2016:18 Váibmogiela čuovvuleapmin álggahan prošeavtta mii gohčoduvvo <span type="quote">“Sámi mánát ođđa searvelanjain”</span>. Prošeavtta ulbmil lea loktet sámi mánáidgárddiid kvalitehta.</p>
<p>NAČ 2016:18 Váibmogiella evttoha nannet sámi mánáid vuoigatvuođa sámi mánáidgárdefálaldahkii, ja evttoha láhkarievdadusa mánáidgárdelágas vai suohkaniin lea geatnegasvuohta fállat sámi mánáide sámegielat mánáidgárdefálaldaga nana giellamodealla vuođul. Mánát geain dál lea sámegiella ruovttugiellan ja geat ožžot sámegieloahpahusa, leat boahtteáiggi giellaguoddit. Danne lea gielaid boahtteáiggi sihkkarastimii dárbu bisuhit ja eanedit daid mánáid logu geain lea oahpahus sámegielas ja sámegillii. Ferte maid heivehit lágaid nu ahte dain mánáin geain sáhttet leat guokte dahje eanet sámegielat, lea vuoigatvuohta oahpahussii máŋgga sámegielas. NAČ 2016: Váibmogiella evttoha rievdadit oahpahuslága go guoská vuoigatvuhtii sámegieloahpahussii nu ahte dálá gáibádus ahte galget leat uhcimusat 1ogi oahppi, vuoliduvvo golmma oahppái. Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte nannet sámi mánáid vuoigatvuođaid mánáidgárddis ja vuođđooahpahusas. Sámedikkis lea dál ovddasvástádus sámi oahpponeavvuid ráhkadeamis davvi-, julev- ja lullisámegielas ja oaidná dárbun rekrutteret oahpponeavvočálliid buot sámegielain. Sámediggi áigu maiddái bargat dan ala ahte rámmadoarjja sámi oahpponeavvuid ráhkadeapmái ja heiveheapmái ferte lasihuvvot.</p>
<p>Dárbu fágaolbmuide geain lea gelbbolašvuohta sámi gielain ja kultuvrras</p>
<p>Ollu fágasurggiin dárbbašuvvojit fágaolbmot geain lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras.</p>
<p>Earret eará čájeha Sámi logut muitalit 9 (Johansen 2016) ahte oahpaheaddjidilli julevsámegielas lea hui eahpesihkar. Oahpaheddjiid ahkečoahkkádus buot gielain čájeha ahte muhtun logijagi geahčen lea oahpaheddjiid váili ain stuorát. Sámediggi juohká stipeanddaid daidda studeanttaide geat váldet mánáidgárdeoahpaheaddjioahpu ja vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu. Dattetge lea deaŧalaš vuoruhit eanet rekrutterendoaibmabijuid sámegielat mánáidgárde- ja vuođđoskuvlaoahpaheddjiid várás. NAČ 2016:18 Váibmogiella oažžu ovdan dárbbu dakkár bargiide geain lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras dearvvašvuođasuorggis, mánáidgárddis, oahpahusas, politiijas ja riektelágádusas. Maiddái dat suohkanat mat galget fállat bálvalusaid sámegillii, dárbbašit eanet fágaolbmuid geain lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras. Dearvvašvuođabargiid váilevaš gelbbolašvuođa geažil sámegielas geavahuvvo dál dulka dárbbu mielde, muhto ortnet sáhttá buoriduvvot. Dulkadárbu lea stuoris sámegielain, ja máhtolaš dulkkat dárbbašuvvojit máŋgga suorggis, nu go riektelágádusas, ja danne ferte nannet dulkaoahpu sámegielain. <em type="bold">Ovddasvástádusjuohku sámegielain </em>Ovddasvástádus sámegielain lea juogaduvvon gaskal iešguđet departemeanttaid, Sámedikki, regionála ja suohkanlaš orgánaid ja báikkálaš ásahusaid. NAČ 2016:18 Váibmogiella gieđahallá headjuvuođaid dálá njuolggadusaid, váilevaš resurssaid, organiseren ja ovddasvástádusjuogu sámegielaid ektui. Lávdegoddi evttoha nannet Sámedikki rolla sámegielaid ektui ja sii evttohit 59/112 vuođđudit máŋga ođđa ásahusa. Lávdegoddi evttoha maiddái čielggadit bearráigeahččanovddasvástádusa ja ásahit áittardeaddji geas lea erenoamáš ovddasvástádus sámelágas. Sámegielat geavahuvvojit riikarájáid rastá ja sámegielaid nannen čađahuvvo uhcit eanet buot njealji riikkas. Buorebut ovttasbargu sáhtášii beavttálmahttit giellabarggu. Muhtun sajiin lea juo ovttasbargu, ovdamearka dihte muhtun oahpahusásahusain. Sámediggi oaidná ahte ásahuvvon ovttasbargu riikarájáid badjel sáhttá ovddiduvvot viidáseappot ja ahte berre láhččojuvvot dasa ahte ásahit eanet ovttasbargoprošeavttaid ja koordineret gielladoaibmabijuid riikarájáid badjel. <em type="bold">Sámegielaid rámmaeavttut </em>Njuolggadusat, vejolašvuohta fidnet bargiid geain lea rivttes gelbbolašvuohta, hálddašeami organiseren ja ekonomalaš rámmaeavttut váikkuhit sámegielaid nannemii ja ovddideapmái. </p>
<p>Sámeláhka bođii fápmui 1992, ii ge dat leat ollislaččat ođasmahttojuvvon dan rájes. NAČ 2016:18</p>
<p>Váibmogiella evttoha rievdadit ja ođasmahttit sámelága ja eará guoskevaš lágaid.</p>
<p>Láhkarievdadeamit galget váikkuhit eanet differensierejuvvon giellaguovlluid ja ahte sámi giellavuoigatvuođat nannejuvvojit. NAČ 2016:18 Váibmogiella oainnusmahttá maiddái dá rbbu čielggasmahttit njuolggadusaid bearráigeahččama oktavuođas ja evttoha maiddái ásahit áittardeaddji. <em type="bold">Sámedikki giellaođastus Mihttomearri </em>Sámedikki váldomihttomearri sámegielaid várás lea ahte sámegiella ja dárogiella galget lea ovttaárvosaš gielat. Dat mearkkaša seamma vuoigatvuohta geavahit sámegielaid, seamma ovdánanvejolašvuođat ja ovttaárvosaš bálvalusat. Áigumuš giellaođastusain lea oažžut bistevaččat rievdaduvvot ortnegiid, bargovugiid ja rámmaid sámegielaid várás Norggas. </p>
<p>Sámedikki višuvdna lea ahte váibmogiella galgá buorebut gullot, geavahuvvot ja oidnot buot servodatsurggiin. Juksan dihtii mihttomeari lea dárbu organiseret, beavttálmahttit ja oktiiordnet doaibmabijuid buot servodatdásiin. Doaibmabijut dárbbašuvvojit sihke geavaheaddjidássái, báikegottiide ja stuorraservodahkii. Dat mearkkaša ahte ferte earuhit doaibmabijuid dan vuođul guđe sámegielas lea sáhka, guđe suohkanis ássá ja mo guoskevaš suohkana/regiovnna gielladilli lea. <em type="bold">Ulbmiljoavkkut </em>Giellaođastusa ulbmiljoavkun leat erenoamážit mánát ja nuorat, muhto maiddái rávisolbmot ja vejolaš boahttevaš giellageavaheaddjit. Sámi ásahusat, sámi vuođđoealáhusat, priváhta oassálastit ja iešguđet almmolaš ásahusat leat guovdilis ovttasbargoguoimmit. Giellaođastusa oktavuođas lea geahčadit lagabui mo sámi ásahusat buorebut sáhttet geavahišgoahtit eambbo sámegiela, čalmmustahttigoahttit sámegiela dahje geavahišgoahtit sámegiela váldogiellan. </p>
<p>Doaibmabijut álggahuvvojit oktanaga iešguđet servodatsurggiin ja iešguđet dásiin, nu ahte dan láhkai álggahit proseassaid mat lunddolaččat gullet oktii. Sámediggi háliida ollislaš ja ulbmillaš giellaloktema mii galgá leat mielde rievdadeamen gielladili olles servodagas. Giellaođastus álggahuvvo lagas ovttasbarggus eará guovdilis ásahusaiguin ja organisašuvnnaiguin, ja gulahallamiin ráđđehusain. <em type="bold">Áŋgiruššansuorggit </em>Juksan dihtii giellaođastusa mihttomeriid, ovddiduvvojit čuovvovaš áŋgiruššansuorggit: ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 1: Čalmmustahttin ja ovddideapmi </p>
<p>ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 2: Sámi giellafálaldat mánáide ja nuoraide</p>
<p>ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 3: Gelbbolašvuođalokten ja rekrutteren</p>
<p>ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 4: Ovttasbargu ja rámmaeavttut 60/112</p>
<p><em type="bold">ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 1: Čalmmustahttin ja ovddideapmi </em>Sámegielaid Čalmmustahttin almmolaš sajiin sáhttá leat mielde loktemin giela stáhtusa ja máhtu sámegielaid birra. Sámegiella lea eanaš oktavuođain unnitlohkogiella. Nannen dihtii sámegiela stáhtusa fertejit eanebut geavahit, gullat ja oaidnit giela juohkebeaivválaš dilis. Sámediggi háliida ovttasbarggu bokte eará guoskevaš aktevrrain deattuhit sámegiela čalmmustahttima servodagas. </p>
<p>Mihttomearrin lea oažžut sámegielaid oidnosii eanet ásahusain ja organisašuvnnain mat ožžot doarjaga Sámedikkis, priváhta fitnodagain ja aktevrrain, ja kulturlágidemiin ja astoáiggedoaimmain.</p>
<p>Galben ja diehtojuohkin sámegillii loktešii sámegiela stáhtusa. Sámi báikenamaid Čalmmustahttin livččii deaŧalaš bargu oažžumis sámegielaid oidnot servodagas, ja dárbu lea duođaštit eanet báikenamaid ja daid váldit atnui. Sámegielaid Čalmmustahttin berre dáhpáhuvvat sihke báikkálaččat ja nationála dásis. Sámegielain lea rikkis terminologiija erenoamážit dakkár árbevirolaš fágasurggiin go meahcásteamis, boazodoalus ja duojis, muhto teknologiija ja IKT surggiin fas sáhttá váilot fágaterminologiija. Sámegielaid ovddideapmái gullá sihke dan fágaterminologiija čalmmustahttin ja geavaheapmi fágasurggiin nu go meahcásteamis, boazodoalus ja duojis, muhto maiddái ođđa terminologiija ovddideapmi ja sámi čállingiela normeren. Danne lea deaŧalaš ahte dát bargu organiserejuvvo dakkár bistevaš orgána bokte mas leat doarvái resurssat.</p>
<p>Dakkár sámegielat go bidumsámegiella, upmisámegiella ja nuortalašgiella leat ovdal leamaš juohkebeaivválaš giellan árbevirolaš giellaguovlluin Norggas. Sámediggi áigu álggahit doaibmabijuid ealáskahttin dihtii dáid gielaid Norggas. Dat galgá dahkkojuvvot lagas ovttasbarggus dáid ásahusaiguin ja fágabirrasiiguin main lea gelbbolašvuohta dáin gielain. <em type="bold">ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 2: Sámi giellafálaldat mánáide ja nuoraide </em>Vai sámegielat galget sáhttit ovdánit ja ain geavahuvvot ođđaáiggi servodagas, áigu Sámediggi bargat dan ala ahte buvttaduvvojit eanet iešguđetlágan mediafálaldagat ja teknologalaš reaiddut sámegillii. Gielladoaibmabijuide sáhttá maid gullat digitála vuođđolávddit, applikašuvnnat ja spillaid ovddideapmi, go dain lea stuorra mearkkašupmi mánáid giellaovdáneapmái. Ferte ovddidit sámi mediafálaldagaid ja sámegielat galget oidnot ja gullot eanet mediain. Eará mediat, nu go YouTube, mearkkašit maid ollu mánáid giellaovdáneapmái ja leat seammás identitehtaduddjojeaddjit. Sámediggi ferte eanet áŋgiruššat sámegielaiguin IKT-oktavuođas, nu go prográmmagálvvuid ovddideamis ja ávkkálaš teknologalaš reaidduid ovddideamis. Giellaarenat leat deaŧalaččat giela stáhtusii ja giellaoahpahussii. Ahte sámegielat gullet lunddolaččat dakkár surggiide go lávlumii, teáhterii, musihkkii ja girjjálašvuhtii, sáhttá maid leat mielde nannemin sámegieloahpahusa. Sámediggi áigu viidáseappot ovddidit dálá giellaarenaid ja láhčit dasa ahte sámegielat geavahuvvojit ja leat oidnosis eará astoáiggedoaimmain mat fállojuvvojit mánáide ja nuoraide. <em type="bold">ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 3: Gelbbolašvuođalokten ja rekrutteren </em>Ferte nannet fágabargiid gelbbolašvuođa sámi gielas ja kultuvrras. Gelbbolašvuođa ja resurssaid váili suohkanhálddahusain dagahit váilevaš fálaldagaid sámegielat geavaheddjiide. Oahpahusas dárbbašuvvojit eanet sámegielat pedagogat ja mánáidgárdepedagogat. Seammás dárbbašuvvojit eanet sámegielat bargit earret eará dearvvašvuođasuorggis, riektelágádusas ja sámi mediain. </p>
<p>Sámediggi áigu bargat dainna ulbmiliin ahte rekrutterejuvvojit nuorat mat válljejit sámegielaid joatkkaoahpahusas, ja oažžut eanebuid lohkat sámegielaid ja rekrutteret sámegielagiid pedagogalaš oahpuide ja eará guovdilis fágaoahpuide gos dárbbašuvvo gelbbolašvuohta sámegielas. <em type="bold">ÁŊGIRUŠŠANSUORGI 4: Ovttasbargu ja rámmaeavttut </em>Ovttasbargu gielladoaibmabijuiguin ja daid oktiiordnen servodagas lea deaŧalaš dasa ahte ovddidit ollislaš fálaldagaid álbmogii. Sámegielat leat rádjerasttideaddjit, ja beaktilis giellapolitihkka mearkkaša buori ja konstruktiivva ovttasbarggu riikarájáid badjel. Dálá 61/112 prošeavttaid ja ovttasdoaibmama rastá riikarájáid berre ovddidit viidáseappot ja Sámediggi áigu váldit álgaga oažžun dihtii lagat ovttasbarggu giellahálddašeamis ja politihkas. Giellaođastusa oktavuođas áigu Sámediggi geahčadit lagabui mo sámi ásahusat sáhttet geavahit sámegiela eanet, oainnusmahttit sámegiela ja geavahit sámegiela váldogiellan. Sámediggi áigu deattuhit koordinerema ja bovdet ovttasbargui gaskal daid iešguđet ásahusaid mat barget sámegielaiguin. NOU 2016: Váibmogiella identifisere dárbbu ođasmahttit máŋga sámegillii guoski lága. Buorit rámmaeavttut, nu go lágat, ekonomiija ja ortnegat, leat eaktun dasa ahte sámegielaid sáhttá nannet ja viidáseappot ovddit. Deaŧalaš oassi giellaođastusas lea bargat dan ala ahte ođasmahttit lágaid, nannet ja beavttálmahttit ekonomalaš resurssaid geavaheami ja ođasmahttit ja beavttálmahttit sámegielaid dálá ortnegiid. Sámediggi áigu erenoamážit bargat dan ala ahte ásahuvvo bearráigeahččan ja áittardeaddjidoaibma. Dárbu lea maiddái geahčadit rolla- ja ovddasvástádusjuogu sámegielain. Dat mearkkaša maiddái dálá giellaásahusaid viidáseappot ovddideapmi ja/dahje ođđa giellaásahusaid ásaheapmi. <em type="bold">Viidásat čuovvuleapmi </em>Giellaođastusa bokte áigu Sámediggi vuđolaččat guorahallat dálá gielladoaibmabijuid ja álggahit ođđa doaibmabijuid. Beavttálmahttin dihtii giellapolitihka áigu Sámediggi implementeret sámegielaid buot fágasurggiide Sámedikkis. Sámediggi áigu čađahit ollislaš giellaloktema fágasurggiid ja dásiid rastá vai doaibmabijut leat čadnojuvvon oktii ollašuhttet nuppi nubbi. Giellaođastusášši mas leat konkrehta doaibmabijuiguin ja vuoruhemiiguin, ja hálddahuslaš ja ekonomalaš váikkuhusaiguin, ovddiduvvo dievasčoahkkima meannudeapmái juovlamánus 2018. </p>
<p>Gulaskuddanseminárat galget lágiduvvo ovdal dievasčoahkkin meannudeami oažžun dihtii sámi servodaga ja giellageavaheddjiid searvat ja buktit cealkámušaid mat veahkehivčče sámegiela oidnot, gullot ja geavahuvvot servodagas. Dasa lassin giellaođastussii áigi sámediggeráđđi loktet eambbo áššiid dán áigodagas mat gullet Váibmogiela čuovvoleapmái dievasčoahkkimii.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 005/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 18.45</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em></p>
<p>Dán áššis ii jienastuvvon.</p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Aili Keskitalo, áššejođiheaddji 2 Aili Keskitalo 3 Anne Henriette Reinås Nilut 4 Ann Karin Kvernmo 5 Ann-Elise Finbog</p>
<p>Nils Ante Oskal Eira</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Ann-Elise Finbog 62/112 6 Ronny Wilhelmsen 7 Nils Mikkelsen Utsi 8 Nils Ante Oskal Eira</p>
<p>Cecilie Hansen</p>
<p>Márjá-Liissá Partapuoli</p>
<p>Anne Henriette Reinås Nilut</p>
<p>Nils Ante Oskal Eira 9 Niko Valkeapää 10 Kåre Olli 11 Per Mathis Oskal 12 Tor H. Mikkola 13 Márjá-Liissá Partapuoli 14 Aili Keskitalo, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi lea digaštallan Sámediggeráđi čilgehusa sámi giellaođastusa birra. Čilgehus lea mielddusin čoahkkingirjjis.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 10.00</p>
<p>Ášši 006/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ohcan luvvejuvvot doaimmas sámediggeáirrasin - Bjørn Inge Mo</p>
<p>Áššenr. 18/509</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi 05.02.18</p>
<p>DCJ 008/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 06/18</p>
<p>Mildosat63/112</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Dievasčoahkkinjođihangotti mearrádusárvalus: </em>Bjørn Inge Mo luvvejuvvo doaimmas sámediggeáirrasin áigodagas 01.12.17 – 01.12.18. </p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 006/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 19.00</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 34 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Elisabeth Erke, dievasčoahkkinjođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Bjørn Inge Mo luvvejuvvo doaimmas sámediggeáirrasin áigodagas 01.12.17 – 01.12.18</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 07.03.2018 dii. 19.05</p>
<p>Ášši 007/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 001/18</p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Ovttasbargošiehtadus gaskkal Sámedikki ja Davvi Dearvvašvuohta RHF</p>
<p>Áššenr. 17/2788 64/112</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi</p>
<p>SR</p>
<p>Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>BFOL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 07/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus: Sámediggeráđđi oaidná šiehtadusa Davvi Dearvvašvuođain dehálažžan ovddidan dihte ovttadássásaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid mat leat heivehuvvon sámi pasieanttaid giella- ja kulturduogážii.</p>
<p>Sámediggeráđđi dohkkeha šiehtadusa Davvi Dearvvašvuođain mii lea mielddusin.</p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi - 001/18</p>
<p><em type="bold">Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti árvalus </em></p>
<p><em type="bold">Álggahus </em></p>
<p>Sámedikki BFO-lávdegoddi lea meannudan ášši 07/18 - Ovttasbargošiehtadus gaskkal Sámedikki ja</p>
<p>Davvi Dearvvašvuohta RHF. Lávdegoddi ovddida čuovvovaš evttohusa:</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi </em></p>
<p><em type="italic">Mearkkašupmi ovddiduvvon Bargiidbellodaga (BB) Kåre Ivar Olli bokte. Bargiidbellodaga (BB) Jørn </em></p>
<p><em type="italic">Are Gaski ja Elisabeth Erke, ja Sámeálbmotbellodaga Ann-Elise Finbog dorjot: </em></p>
<p>Ovttasbargošiehtadus gaskkal Sámedikki ja Davvi Dearvvašvuođa RHF</p>
<p>Dáid láhttuid mielas lea hui buorre go hábmejuvvo ovttasbargošiehtadus gaskkal Sámedikki ja Davvi</p>
<p>Dearvvašvuohta. Dát lahttut aŋkke vurdet ahte hábmejuvvojit maid ovttasbargošiehtadusat eará dearvvašvuođaásahusaiguin Norggas. Sápmelaččat orrot miehtá Norgga, ja fálaldagat sámi divššohasaide fertejit vuhtiiváldot dearvvašvuođaregiovnnain, ja dán ovddasvástádusa sáhttá čalmmustahttit dákkár ovttasbargošiehtadusaiguin. 65/112</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit ja evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>BFOL - Mearrádus:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 007/18</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi: Ovttasbargošiehtadus gaskal Davvi dearvvašvuođa RHF ja Sámedikki </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Ovddádusbellodat čujuha ahte ovttasbargošiehtadus gaskal Davvi dearvvašvuođa RHF ja Sámedikki galgá ovddidit ovdáneami spesialistadearvvašvuođabálvalusas, mii sihkkarastá sámi álbmogii rievtti oažžut ovttaárvosaš dearvvašvuođabálvalusaid.</p>
<p>Ovddádusbellodat doarju šiehtadusa, ja doarju sámegiela, kultuvrra ja historjjá geavaheami ja seailluheami, ja ovddasvástádus váikkuhit dása lea almmolaš eiseválddiin.</p>
<p>Ovddádusbellodat doarjju Norgga modealla, gos buot ássit miehtá riika ožžot dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalusa. Ovddádusbellodat áigu lihka deattuhit ahte dárogiella lea min oktasaš giella, ja go Norgga stáhtaborgár váldá oktavuođa almmolaš bálvalusaiguin, de ferte vuordit ahte gulahallá dárogielain doarvái bures.</p>
<p>Dat buot buoremus vuohki sihkkarastit buori ja rievttes divššu pasieanttaide Norggas, lea ahte máhtát dárogiela dan meare bures ahte du ipmirdit ja ahte don ipmirdat maid dearvvašvuođabargi oaivvilda.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 08.03.2018 dii. 09.05</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegotti ráva mearriduvvui ovttajienalaččat. </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Nils Mikkelsen Utsi, áššejođiheaddji 2 Kåre Olli</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Niko Valkeapää</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Kåre Olli 3 Jørn Are Gaski 4 Anders Somby jr.</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Anders Somby jr. 5 Nora Marie Bransfjell</p>
<p>Jørn Are Gaski</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Nora Marie Bransfjell 66/112 6 Piera Heaika Muotka 7 Gunn Anita Jacobsen 8 Márjá-Liissá Partapuoli 9 Arthur Johan Tørfoss 10 Kjellrun Wilhelmsen 11 Ann-Elise Finbog 12 Ellinor Marita Jåma 13 Mikkel Eskil Mikkelsen 14 Jørn Are Gaski 15 Elisabeth Erke 16 Nils Ante Oskal Eira 17 Márjá-Liissá Partapuoli 18 Nils Mikkelsen Utsi, áššejođiheaddji</p>
<p>Jørn Are Gaski, čoahkkinortnegii</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggeráđđi oaidná šiehtadusa Davvi Dearvvašvuođain dehálažžan ovddidan dihte ovttadássásaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid mat leat heivehuvvon sámi pasieanttaid giella- ja kulturduogážii.</p>
<p>Sámediggeráđđi dohkkeha šiehtadusa Davvi Dearvvašvuođain mii lea mielddusin.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 08.03.2018 dii. 10.20</p>
<p>Ášši 008/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 001/18</p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Sámedikki jáhkedieđáhus 2017</p>
<p>Áššenr. 17/5160</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi</p>
<p>SR</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>PFL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 08/18 67/112</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Sámedikki jáhkedieđáhus 2017 lea dohkkehovvon mildosa 1 vuođul. </p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi - 001/18</p>
<p>PFL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Álggahus: </em></p>
<p>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi lea meannudan ášši 08/18 Sámedikki jahkedieđáhus 2017.</p>
<p>Lávdegoddi ovddida čuovvovaš árvalusa.</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva: </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Sámediggi doarju Sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 008/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 08.03.2018 dii. 10.45</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 36 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Plána ja finansalávdegotti ráva mearriduvvui ovttajienalaččat. </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Cecilie Hansen, áššejođiheaddji 68/112 2 Henrik Olsen 3 Ronny Wilhelmsen 4 Cecilie Hansen 5 Arild Pettersen Inga</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Arild Pettersen Inga 6 Runar Myrnes Balto</p>
<p>Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Runar Myrnes Balto 7 Synnøve Søndergaard</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Synnøve Søndergaard 8 Sandra Márjá West 9 Per Mathis Oskal 10 Tor Gunnar Nystad 11 Cecilie Hansen, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámedikki jáhkedieđáhus 2017 lea dohkkehovvon mildosa 1 vuođul.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 08.03.2018 dii. 11.35</p>
<p>Ášši 009/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 001/18</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Sámedikki cealkámuš 2018 eanadoallošiehtadallamiidda</p>
<p>Áššenr. 17/5509</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 01.02.18</p>
<p>SR 044/18</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>EKL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>SP 09/18</p>
<p>Mildosat69/112</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Eanadoallu lea deaŧalaš vuođđun barggolašvuhtii, árvoháhkamii, borramušgálvvuid buvttadeapmái ja vuođđun ássamii sámi guovlluin. Eanadoallu lea deaŧalaš maiddái sámi giela ja kulturárbevieruid viidásat fievrrideapmai. Sámediggái lea deaŧalaš ahte eanadoalus leat buorit rámmaeavttut doaibmasis ja ahtanuššamii. </p>
<p>Ealli gilit dáhkidit buoremusat sámi kultuvrra ja giela sihkkaris boahtteáiggi. Dáláš doallostruktuvra sihkkarastin ja barggolašvuođa bisuheapmi eanadoalus ja gánnáhahttivuođa buorideapmi leat vealtameahttun deaŧalaččat ealli giliid bisuheapmái. Danne lea Sámediggái deaŧalaš ahte sámi eanadoalu doaibmavuođu nanosmahttojuvvo. Sámedikki guhkes áiggi mihttomearrin lea buoridit barggolašvuođa ja buvttadeami ealáhusas.</p>
<p>Sámediggái lea deaŧalaš ahte dat váikkuhangaskaoamit mat dál leat eanadoallošiehtadusas jotkojuvvojit ja nannejuvvojit. Eanadoallopolitihkka ferte leat einnostahtti danne go investeremat mat dahkkojuvvot eanadoalus gustojit ollu logijagiid ovddasguvlui. Stuorra rievdadusat eanadoallopolitihkas eai sihkkarastte dán einnostahttivuođa, ja dagahit eahpesihkkaris dili daidda guovlluide maidda dakkár rievdadusat gusket.</p>
<p>Doallolohku sámi guovlluin lea njiedjan jagis jahkái. Doallologu njiedjan addá siva fuolastuvvat vel eanet danne go eanadoallobirrasat juo leat unnit go buohtastahttá eanadoaluin riikadásis.</p>
<p>Njiedjamis leat fuones váikkuhusat biebmobuvttadeapmái, meieriijaide, njuovahagaide, viidáset nállašuhttin rusttegiidda ja gávpejasaide sámi ássanguovlluin. Eanadoalu eanet njiedjan addá danne hástalusaid sámi ealáhuseallimii ja áitá ealáhusa mearkkašahtti kultur- ja giellaarenan.</p>
<p>Statistihkalaš guovddášdoaimmahaga logut čájehit ahte ain leat eanet almmáiolbmot eanadoalus.</p>
<p>Riikkas ollislaččat čađahedje nissonolbmot 21 % barggus 2016:s, Romssas 24 % ja Finnmárkkus 28 %. Earret eará dagaha čálgoortnet ahte nissonolbmot válljejit bargat eanadoalus. Eará bealit mat leat deaŧalaččat dásseárvui eanadoalus lea ahte lasihit nissonolbmuid searvama eanadoalus ja sihkkarastit ahte eanet nissonolbmot váldet badjelasaset giddodagaid eanadoalus. Muđui ferte dásseárvodoaibmabijuid eanadoallošiehtadusas ain bisuhit.</p>
<p>Finnmárkku ja Romssa ovttastahttin ferte buvttihit heajut eavttuid bargat eanadoaluin dáin fylkkain. Ráđđehusas leat leamaš máŋga evttohusa avádagaid ovttastahttimis eanadoalu iešguđege doarjjaortnegiid várás. Dákkár oktavuođain goas šaddet stuorát regiovnnat dagaha ahte eanandoallu dálkkádagaid dáfus fuones guovlluin ii nagot gilvalit guovlluiguin main leat buoret dálkkádagat. Eanaš sámi eanandoallu lea juste dán lágan guovlluin. Mii oaidnit dál ahte ovdamearkka dihtii šibitdoavttergolut leat divron sakka doaresbeale guovlluin. Dákkár oktavuođain ferte biddjojuvvot bajit rádji man divrasat dán lágan mátkkit sáhttet leat.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte mihttomearri Stuorradiggedieđáhusas nr 11 (2016 – 2017) Endring og utvikling En fremtidsrettet jordbruksproduksjon ain galgá bissut. Sámediggi lea ovttaoaivilis</p>
<p>Ráđđehusain ahte galgá ain leat nana ja gilvvohallan gievra eanandoallu buot guovlluin riikkas.</p>
<p>Sámediggi ovddida čuovvovaš cealkámuša jagi 2017 eanadoallošiehtadallamiidda: 70/112 1. Sámedikki rolla eanadoallopolitihkas</p>
<p>Sámediggi háliida leat deaŧalaš eavttuidbiddjin eanadoalu rámmaeavttuid sihkkarastimis ja nannemis sámi guovlluin. Sámediggi háliida eanet searvat iešguđege proseassaide nugo dieđáhusbargui, gulaskuddamiidda ja stuorát prinsihpalaš áššiide.</p>
<p>Konsultašuvdnašiehtadus lea deaŧalaš váikkuhangaskaoapmi dán oktavuođas. Konsultašuvdna geatnegasvuohta Konsultašuvdnašiehtadusa mielde guoská doaibmabijuide mat sáhttet guoskat sámi álbmogii. Sámediggi háliida oažžut vejolašvuođa váikkuhit dasa ahte eanadoalu rámmaeavttut sihkkarastojuvvojit ja nannejuvvojit. Dainna lágiin sáhttá Sámediggi čuovvolit iežamet geatnegasvuođaid ealáhussii, earret eará dan ovddasvástádusa mii Sámedikkis lea ealli sámi giliid ektui. 2. Gánnáhahttivuohta</p>
<p>Sámedikkis lea beroštupmi bisuhit buvttadanlasáhusaid otná dásis. Vuođđoeaktun eanadoalu bissumii ja ovddideapmái lea ahte gánnáhahttivuohta eanadoalus lea buorre ja ahte dat nagoda gilvalit eará ámmátjoavkkuiguin nu bures go lea vejolaš. Nie ii leat dál dađi bahábut. Dan geažil oaidnit ahte ealáhusas heitet oppa áiggi doaluiguin ja rekrutteren váilu. Jos boandan galg gašii leat árjjalaš ja miellagiddevaš álgit, de dat eaktuda ekonomalaš gánnáhahttivuođa. Danne ferte dat stuorra dienaserohus eanandoalu ja eará ealáhusaid gaskka unniduvvot.</p>
<p>Sadjásašdoarjjaortnet luomu ja asttuáiggi várás ferte bisuhuvvot Dálá ortnet sihkkarastá bondii luomu ja astoáiggi mii lea erenoamáš deaŧalaš nuoraid rekrutteremii eanadollui. Seammás sadjásašortnet deaŧalaš dásseárvvu vuhtiiváldimii vai šaddá eanadoallu váldofidnun eanet geasuheaddji nissonolbmuide.</p>
<p>Dálut sturrot jagis jahkái. Sámi guovlluid eanadoalus leat lávdaduvvon areálat ja ollu opmodagat leat smávvát. Dat dagaha váttisin lasihit dálu buvttadeami. Geografiija ja opmodatstruktuvra hehtte dávjá unnimus doaluid lasiheamis buvttadeami. Sámediggi háliida eanet buvttadandoarjaga uhcimus doaluide sihkkarastin dihtii sin gánnáhahttivuođa ovddideami.</p>
<p>Sámedikki mielas lea hui deaŧalaš bisuhit oktasaš fidnuid lávdaeanadoalu dihte ja dan dihte ahte mis lea eanadoallu miehtá riikka. Oktasaš fidnuid márkanmuddejeaddji rolla geahnohuhttin dagaha váddáseabbon biireeanadollui birget. Sámediggi oaidná ahte Stuorradiggedieđáhusas nr 11 lea biddjojuvvon vuođđun ahte márkanfámut ožžot friija ráđđejumi. Fitnuin lea dál vuostáiváldingeatnegasvuohta ja dieinna lágiin sihkkarastet buktagiid jođu ovttaskas dálolaččas beroškeahttá das man guhkki dat lea viidásat ráhkadeami rusttegiidda. Boanddat ožžot eanet dássidis ja einnostanvejolaš rámmaeavttuid. Ovttasdoaibmaorganiseren dagaha ahte boanddat ožžot dáhkiduvvon hatti iežaset buktagiin. Dat sihkkarastá maiddái seamma kvalitehta buot buvttadeddjiide beroškeahttá sturrodagas ja gaskkain njuovahagaide ja meieriijaide.</p>
<p>Roavvafuođarvuđot buvttadeapmi ferte vuoruhuvvot. Mielkebuvttadeapmi ja sávzadoallu guddet eanadoalu sámi guovlluin. Sávzadoallu ávkkástallá bures mehciin, ja ferte sihkkarastojuvvot buorre ekonomalaš ahtanuššama. Buvttadandoarjja lea vealtameahttun deaŧalaš gánnáhahttivuhtii. Vaikko guovlluin Romssas ja Finnmárkkus lea alit máksomearit go muđui riikkas, de heaittihuvvojit eanet ja eanet doalut. Buorre gánnáhahttivuohta geasuha buorebut eanadollui. Guohtondoarjja ja areála- ja kultureanadatdoarjja ferte bisuhuvvot.</p>
<p>Doarjjarievdadeapmi eret biireprofiillas dakkár doarjagii mas hivvodatbuvttadeapmi vuoruhuvvo, 71/112 mielddisbuktá eanadoallobuvttadeami guovduluvvama Norggas.</p>
<p>Dálvebadjevahátortnet lea loahpahuvvon. Sámediggi oaidná ahte ortnet attii ekonomalaš sihkarvuođa ovdal heaittiheami, ja oaivvilda ahte dat berre fas váldojuvvon atnui álgoálgosaš hámis. Das lea oktavuohta dálkkádatrievdamiiguin, mat dál dávjá bohtet davvin gos sakŋan ja jiekŋun dagahit eanet vahágiid go ovdal. 3. Mielkebuvttadeapmi</p>
<p>Jagi 2034 rájes ii leat šat hiŋggalnávet šat lobálaš. Romssa fylkkas lea sullii 25 % mielkebuvttadeddjiin luovosdoallu. Dat mearkkaša ahte Romssa fylkkas fertejit 75 % doalu rievdaduvvot hiŋggalnávehis luovosdollui. Finnmárkkus lea bealli luovosdoallu. Lea hoahppu rievdadit hiŋggalnávehis luovosdoallonávehii. Dat eaktuda erenoamáš áŋgiruššama luovosdoallonávehiid huksemiin. Dálá investerenrámmaiguin ii leat doarvái ruhta rievdadit doalu.</p>
<p>Regionála váikkuhangaskaomiid ferte lasihit vai Innovašuvdna Norggas leat návccat ruhtadit doallohuksemiid sámi guovlluin. Proseantamearri bajiduvvui 33 proseanttas 35 prosentii 2017:s ja bajimuš ruhtadanrádji sihkkojuvvui maiddái Romssas. Rekruttere vuhtii váldima dihtii eanandollui ferte doarjjaoasi nuoraide bajidit nu ahte dat lea 10 % stuorát sámi guovlluin dan ektui mii dál lea.</p>
<p>Das lea erenoamáš mearkkašupmi nuorra ásaheddjiide geat dávjá eai leat nagodan gártadit iežas kapitála.</p>
<p>Sámi guovlluid eanadoallu lea marginála šaddoguovlluin. Šaddanáigi lea oanehaš, ja šaddu sorjá buori muddui dálkkádagas Sihke Finnmárkkus (52%) ja Romssas (58 %) lea muđui eanet láigoeana go muđui riikkas (42 %). Dát buktá hástalusaid areálaid geavaheamis.</p>
<p>Mielkebuvttadeapmi lea deaŧalaš sámi guovlluid eanadollui, ja stuorra oassi buvttadeamis sorjá buori suoidnešattus. Buvttadanlasáhusat fertejit bisuhuvvot ja smávva ja gaska sturrosaš doalut fertejit oažžut eanet doarjagiid.. 4. Sávzadoallu</p>
<p>Sávzadoallu lea lassin mielkebuvttadeapmái okta sámi guovlluid eanadoalu vuođđoealáhusain.</p>
<p>Meahci geavaheapmi lea áibbas vealtameahttun ealáhusa ekonomalaš bohtosii.</p>
<p>Guohtundoarjaga rievdamis leat váikkuhusat ekonomiijii. Dán doarjaga lasiheapmi sihkkar asttášii sihke sávzadoalu ekonomiija ja lasihivččii meahcceguohtuma. Lábbábierggu liigebuvttadeapmi</p>
<p>Norggas 2017:s dagahii ahte sávzaboanda oažžu heajut biergohatti 2018:s. Sihke Finnmárkkus ja Romssas lea vánis lábbábiergu. Sámedikki mielas ii leat riekta ahte dát fylkkat galget leat mielde máksimin liigebuvttadusa goluid eará osiin riikkas.</p>
<p>Sámediggi registrere ahte sávzadoalu ovdáneami mihtilmasvuohtan lea ahte boraspiret vahágahttet sávzadoalu hui ollu. Sámediggi árvida ahte go muhtumat válljejit heaitit sávzzaiguin, de leat boraspirevahágat váikkuhan dán válljemii. Vaikke vel boraspiret eai leat ge mielde šiehtadallanfáddán dán oktavuođas, de lea boraspirepolitihkas stuorra mearkkašupmi sávzadoalu ekonomiijii. Boraspiresoahpamuš lea ain fámus. Guohtunguovlluin galgá guohtunelliin leat ovdasadji ii ge galgga leat nu váttis oažžut lobi báhčit boraspiriid. 5. Sámedikki doarjjaortnegat ealáhusovddideami várás</p>
<p>Šiehtadusbealit heite addimis 2,0 miljon ru Sámediggái jagi 2015 rájes. Dáid ruđaid ferte ođđasis váldit geavahussii ja seammás lasihit daid ovddidan dihtii árktalaš eanadoalu. Árktalaš eanadoalu buktagiin lea stuorra vejolašvuohta sihke go jurddašit kvalitehta ja árktalaš guovlluid 72/112 mearkagálvun. Árktalaš dálkkádat lea sihke buorrin ja ovdun. Buorrin lea go árktalaš buktagat máistojit buorebut go buktagat mat leat buvttaduvvon máddelis. Dát guoská erenoamážit ruotnasiidda ja lábbábirgui. Ferte láhčit diliid nu ahte árktalaš eanadoalu sáhttá profileret ja vuovdalit</p>
<p>Ruđaiguin sáhtášii nannet báikkálaš biebmobuvttadusa sámi guovlluin. Dat buoridivčče árvoháhkama doaluin, ja dieinna lágiin sihkkarasttášedje barggolašvuođa eanadoalus. Dáiguin ruđaiguin sáhttá Sámediggi áŋgiruššat ain báikkálaš biepmu ektui.</p>
<p>Sámedikki ruđat leat ollu áššiin leamaš vealtameahttumat dasa go boanddat válljejedje stuoridit doaluset. Dán ortnega čađaheapmi lea maid oassin áŋgiruššamis davviguovlluiguin.</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi - 001/18</p>
<p>EKL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Álggahus </em></p>
<p>Sámedikki ealáhus- ja kulturlávdegoddi lea meannudan ášši 09/18 Sámedikki cealkámuš 2018 eanadoallošiehtadallamiidda.</p>
<p><em type="bold">Mearkkašumit </em></p>
<p><em type="italic">Bargiidbellodaga lahttu, Arild P. Inga, ovddidii mearkkašumi áššái. Bargiidbellodaga lahttut Per Mathis </em></p>
<p><em type="italic">Oskal ja John Kappfjell ja Nordkalottfolket lahttu, Tor H. Mikkola, dorjo mearkkašumi. </em></p>
<p>Gulaskuddanvuorus leat dušše Romssa ja Finnmárkku fylkkaid smávvadáluid- ja boanddaidsearvvit bovdejuvvon buktit cealkámušaid eanadoallošiehtadussii. Sámediggi mearkkaša ahte eará fylkkaid eará smávvadáluid- ja boanddaid searvvit galget beassat mielde gulaskuddanprosessii.</p>
<p><em type="bold">Evttohusat </em></p>
<p><em type="italic">Bargiidbellodaga lahttu, Arild P. Inga, ovddidii evttohusa áššái. Bargiidbellodaga lahttut Per Mathis </em></p>
<p><em type="italic">Oskal ja John Kappfjell doarjjuiga mearkkašumi. </em></p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Lasáhus ráđi álggaheapmái 2. teakstaoasis:</p>
<p>Sámediggi háliida ahte báikkálaš biebmobuvttadeapmi lassána, dat livččii mielde lasiheamen biebmosihkarvuođa, oassin davveguovlopolitihkas. 73/112</p>
<p>Lasáhus ráđi álggaheapmái 4. teakstaoasis:</p>
<p>Dárbu lea čađahit rievdadusa mii nannešii eanadoalu sámi ássanguovlluin. Muhtun giliin lea olles eanadoallobiras dadjat jávkaduvvon.</p>
<p>Sivvan doaluid logu njiedjamii lea eanaš dat rievdan ahte šaddet stuorát ja stuorát ja beaktilat doalut, mii gáibida ollu kapitála ja spesialiserema. Dat heive heajut ollu sámi giliin go eanadoallu dávjá lea doaimmahuvvon lotnolasat eará ealáhusaiguin ja eará bargguiguin. Dat guoská erenoamážit sávzadollui. Maiddái uhcit doarjja šibitdoavttermátkkiide, divrasat doallobiergasat, stuorát huksen- ja fievrridangolut jna. hedjonahttet gánnáheami.</p>
<p>Lasáhus čuoggái 2 Gánnáheapmi:</p>
<p>Eanadoallošiehtadusas ii leat sáhka dušše eanadoalus. Eanadoallošiehtadus ferte vuhtiiváldit vejolašvuođa láhčit lotnolasealáhusaide. Nu sáhtášii bisuhit govddit eanadoalu sihke stuorát ja smávit doalloovttadagaiguin.</p>
<p>Meahcásteapmi, lotnolasealáhusat ja guolásteapmi, mearkkašit hui ollu eanadoalu resursavuđđui.</p>
<p>Lotnolasealáhusaid doaimmaheapmi ferte maid leat vuođđun dasa ahte beassá searvat gonagasreabbábivdui. Árbevirolaš luonddugeavaheapmi ferte deattuhuvvot eanet eanadoallošiehtadallamiin.</p>
<p>Dárbu lea čađahit rievdadusaid mat nannejit eanadoalu sámi ássanguovlluin.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte šibitdoarjja lasihuvvo, erenoamážit smávva ja gaskasturrosaš doaluide, seammás go lasihuvvo doarjja areálaide ja kultureanadagaide. Dat livččii deaŧalaš veahkkin dasa ahte bisuhit árjjalaš eanadoalu.</p>
<p>Seammás gáibiduvvo doallováttisvuođalasáhus daidda doaluide mat doaimmahuvvojit dálkkádatlaš dahje areálaid dáfus hástaleaddji diliin (ceakkoeatnamiin, smávva eanamihtuiguin, boaittobealeatnamat jna.). Lassi guohtundoarjja mehciin buoridivččii ávkkástallama guohtuneatnamiiguin, ja doalahivččii kultureanadaga rabasin.</p>
<p>Lasáhus čuoggái 5 Sámedikki doarjjaortnegat ealáhusovddideapmái:</p>
<p>Oažžun dihtii olles ávkki Sámedikki ruđain lea deaŧalaš ráhkadit plána dasa mo juolluduvvon ruđat galget geavahuvvot. Lotnolasealáhusprošeavttat livčče ávkkálaččat, vejolaččat strategiija dahje ovttasbargogeahččaleapmi vuođđoealáhusaid gaskkas.</p>
<p>Ođđa lassečuokkis 6 Riidoeastadeaddji doaibmabijut:</p>
<p>Sámediggi áigu joatkit ortnega riidoeastadeaddji doaibmabijuiguin ruhtaduvvon eanadoallo- ja boazodoallošiehtadusa bokte.</p>
<p><em type="italic">Nordkalottfolket, Tor H. Mikkola, ovddidii evttohusa áššái. Árja lahttu, Inger Eline Eriksen Fjellgren, doarjjui evttohusa. </em></p>
<p>Evttohus 2</p>
<p>Álggahus: 2. teakstaoasi vuosttaš cealkka doalahuvvo, dan maŋŋá boahtá dát: 74/112</p>
<p>Lassánan barggolašvuohta ja lassánan gánnáheapmi eanadoalus lea hui deaŧalaš dasa ahte bisuhit ealli giliid sámi guovlluin. Danne lea deaŧalaš ahte Sámedikkis leat guhkesáiggi mihttomearit dasa ahte viidáseappot ovddidit eanadoalu dainna lágiin ahte lasihit barggolašvuođa, lasihit gánnáheami ja nannet eanadoalu stáhtusa deaŧalaš ealáhussan sámi kultuvrii.</p>
<p>Čuoggái árvalusat eanadoallošiehtadallamiidda</p>
<p>Čuokkis 2 Vuosttaš cealkaga sadjái boahtá:</p>
<p>Sámediggái lea deaŧalaš nannet buvttadandoarjagiid sámi guovlluid eanadoalus.</p>
<p>Ođđa čuokkis – čuokkis 6 Sierra ortnegat smávvileanadollui sámi guovlluin</p>
<p>Sámi guovlluin, ja eará guovlluin gos smávvileanadoalus lea erenoamáš kultuvrralaš árvu, berrejit leat sierra ortnegat mat fuolahit dakkár doalu.</p>
<p>Dáin guovlluin lea dábálaš doallat šibihiid iežas atnui ja vuovdimii, muhto uhccán ráhkaduvvon eatnamiid geažil, ii leat vejolaš doaimmahit stuorit eanandoalu. Danne gártá veadjemeahttun ollašuhttit buvttadandoarjjagáibádusaid. Dakkár doalu árvu ii galgga vuosttažettiin leat nu ahte dat galgá váikkuhit lassánan biebmobuvttadeapmái nationála dásis. Dan árvu lea baicce nannejuvvon kultuvra, nannejuvvon ássan doaresbealde guovlluin, kultureatnamiid fuolaheapmi ja vásáhusvuđot máhtu viidáseappot fievrrideapmi.</p>
<p>Berre ásahit sierra ortnegiid dakká eanadollui man eavttut sáhttet leat ná. · Guoská eanadollui mas leat uhcit go 50 sávzza, 50 gáicca, 5 mielkegusa, 100 vuoncá, vuollel 30 mihtu gilvvehahtti eatnamat dahje bibmobuvttadeapmi mas eanadoallobuktagiid brutto gávpejorru lea uhcit go 100 000 ru. Doarjja ii leat váldojuvvon mielde. · Doalus ii dárbbaš leat geatnegahttojuvvon lasseárvodivat · Buvttadandoarjja gusto vuosttaš vuvdojuvvon buktaga rájes · 30 000 ruvdnosaš lassidoarjja kulturdoarjjan · Háššendoarjja ja niittuid gilvin berrešii maid gullat dán ortnegii</p>
<p>Dát ortnet attášii sámi guovlluin ja eará guovlluin gos eanadoalus lea erenoamáš kulturárvu, buoret vuođu viidáseappot ovddidit dakkár eanadoalu mii nanne kultuvrra. Šaddá vejolaš gullat buvttadandoarjjaortnegii juo vuosttaš duođaštuvvon buvttavuovdima rájes, ja dasa lassin gártá vejolažžan oažžut lassidoarjaga.</p>
<p>Erenoamážit mearrasámi guovlluin veahkehivčče dakkár ortnegat nannet dan boares kultuvrra mas lea eanadoallu/guolásteapmi lotnolasealáhussan.</p>
<p><em type="italic">Árja lahttu, Inger Eline Eriksen Fjellgren, ovddidii evttohusa áššái. Nordkalottfolket lahttu, Tor H. </em></p>
<p><em type="italic">Mikkola, doarjjui evttohusa. </em>75/112 </p>
<p>Evttohus 3</p>
<p>Ođđa teakstaoassi maŋŋá 2. teakstaoasi</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte eanadoallu sámi guovlluin lea árbevirolaš sámi ealáhus ja das lea dan geažil ávnnaslaš suodjalus álbmotrievtti vuođul mii guoská sápmelaččaide álgoálbmogin, dás maiddái ON siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid konvenšuvnna artihkkala 27, ILO-konvenšuvnna nr 169 ja ON álgoálbmojulggaštusa vuođul.</p>
<p>Ođđa teakstaoassi maŋŋá 4. teakstaoasi. 5. Lotnolasealáhusat</p>
<p>Sámi guovlluin gos leat birzzehis eavttut doaimmahit eanadoalu, leat lotnolasealáhusat álo leamaš deaŧalaččat. Sámi guovlluin ii leat eahpedábálaš ahte eanadoallu doaimmahuvvo lotnolasat meahcástemiin, mearraluossabivdduin, vuotnaguolástemiin ja/dahje turismmain. Árbevirolaš sámi ávkkástallan luondduriggudáiguin lea ain deaŧalaš lassedienas seammás go fidne lagasborramuša iežas atnui ja eará geavaheddjiide. Dáin guovlluin lea maid dábálaš doaimmahit eanadoalu lotnolasat eará fidnuiguin sekundára- ja tertiálaealáhusain.</p>
<p>Dán oktavuođas lea deaŧalaš čujuhit ahte sámi eanadoalu rámmaeavttuid nannen maiddái mearkkaša árbevirolaš sámi lotnolasealáhusaid viidáseappot fievrrideapmi, ja daid smávvadoaluid nannen mat doaimmahuvvojit lotnolasat eará fidnuiguin.</p>
<p><em type="italic">Ovddádusbellodaga lahttu, Arthur Tørfoss, ovddidii evttohusa áššái: </em></p>
<p>Boahtá sámediggeráđi árvalusa sadjái:</p>
<p>Evttohus 4</p>
<p>Eanadoallošiehtadusortnet lea doaibman 1950 logu rájes.</p>
<p>Eanadoallošiehtadus mudde earret eará · dakkár álgoávdnasiid mihttomearrehattiid, go gortni, mielkki, moniid ja spiidne- ja lábbábierggu · avádatjuogadeami buvttadandoarjaga várás · boanddaid dietnasa ja buvttadanmihttomeriid</p>
<p>Juohke jagi heaittihuvvojit lagabui 1 000 eanadoalu (lagabui 2-3 eanadoalu beaivválaččat), ja badjel 36 000 doalu eai leat doaimmas. Badjelaš 44 000 eanadoalu ohce buvttadandoarjaga 2011:s, 2015:s dát lohku lei veaháš badjel 41 000. Dattetge lea váile 13-14 proseantta dain mat duođai doaimmahit eanadoalu ollesáiggi, ja 2/3 viežžá váldodietnasa olggobealde ealáhusa.</p>
<p>Dat addá dakkár gova ahte mii leat buvttadan borramuša Norggas veahkkálasbarggus.</p>
<p>Mii doaimmahit dál dakkár vuogádaga mii sihkkarastá midjiide Norgga eanadoalus váile 41-44 proseantta dain vuođđoávdnasiin maid mii dárbbašit. Ja dan seammás go mii sirdit 18 miljárdda jahkásaččat eanadollui. Sullii 61 proseantta boanddaid jahkedietnasis adnojuvvo leat almmolaš ruhtasirdimat.</p>
<p>Mis lea dál lagabui 11 miljárdda ruvdnosaš gávpesuođđan jahkásaččat Ruŧŧii SSB loguid mielde, mas sullii ½ guoská borramušgálvvuide. Dát čuohcá erenoamážit Østlandet guovllu eanadoallo- ja 76/112 biebmoávnnasindustriijii.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte deaŧaleamos ferte leat láhčit gánnáhahtti eanadollui ja baicce uhcidit guovllupolitihkalaš vuhtiiváldima dainna ákkain ahte sihkkarastit ássama duoppe dáppe.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte juksan dihtii dáid mihttomeriid, ferte uhcidit eanadoalu muddema vai sihkkarastojuvvo ealáhusdoaimmaheddjiide duohta ja juridihkalaš váldi iežaset opmodaga badjel ja ain eanet loahpahit gáržžidemiid buvttadeamis.</p>
<p>Jus mis Norggas galgá leat gánnáhahtti eanadoallu mii sáhttá gilvalit min lagamus ránnjáriikkaiguin, de ferte rievdadit eanadoallopolitihka nu mo ráđđehusa áigumuš lea, ja rievdadeami ferte čavget ain eanet.</p>
<p>Norgga eanadoalu árvoviđjji ferte buorebut heivehit eanet gilvvohallamii boahtteáiggis: Beaktilis ealáhus mii buvttada dan maid olbmot jearahit ja mii vuhtiiváldá eanet ja eanet gáibideaddji riikkaidgaskasaš márkana. Dat lea eaktun ceavzilis ja eanet borramušbuvttadeapmái Norggas ja dasa ahte ain galgá leat máŋggabealat eanadoallu miehtá riikka. Norgga eanadoalus leat máŋga gilvalanovddu ja buorre vuođđu gilvonávccalaš kvalitehtabuktagiid buvttadeapmái. Dasa gáibiduvvo boahtteáiggediđolaš eanadoallu mii lea uhcit politihkalaččat stivrejuvvon ja eanet geavaheaddji- ja márkandiđolaš. Álkit váikkuhangaskaoapmestruktuvra álkiduvvon ortnegiiguin, uhcit almmolaš muddemiiguin ealáhusdoaimmas, eanet gilvvohallamiin márkandássideami rievdadusaid bokte ja eanet márkanheivehemiin buvttadusas, lea guovddážis ráđđehusa eanadoallopolitihkas.</p>
<p>Sámediggi lea ilus go Ráđđehus lea juo čađahan máŋga deaŧalaš rievdadusa eanadoallopolitihkas sihke jahkásaš eanadoallošiehtadusaid ja eará proseassaid bokte. Jagi 2014 eanadoallošiehtadusa rájes leat čađahuvvon oktiibuot 40 álkidahttima. Rievdadusat leat addán ovttaskas bondii stuorát friijavuođa ja vejolašvuođaid ovddidit doalu ja eanedit buvttadeami. Sámediggi oaidná ahte ráđđehus áigu nannet eanadoalu ja danne lea rievdadan earreráddjemiid ja konsešuvdnarájáid mat lea hehtten eaŋkildoaluid ávkkástallat vejolašvuođaiguin ja čađahit oktasašdoaimmaid. Jagi 2014 eanadoallošiehtadusas loktejuvvui mielkebuvttadeami buvttadanrádjá 900 000 lihttarii ja oktasašdoaimmaid erenoamáš njuolggadusat loahpahuvvojedje. Seamma eanadoallošiehtadusas duppalastojuvvui doarjjarádjá šibihiidda ja doarjja ásahuvvui buot elliid várás, beroškeahttá doalu elliidlogus. Konsešuvdnarájáid lokten addá stuorát ovttadagaid beaktilat buvttademiin, ja addá vuođu ollesáiggi vuoncáčivga- ja gálkonbuvttadeapmái. Sámediggi doarju dan.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda ahte buoremussan eanadollui olles Norggas, maiddái árktalaš guovlluin, lea ahte hálddašeapmi jotkojuvvo nu mo dál, almmá seaguhemiiguin Sámedikki bealis.</p>
<p>Evttohus 5</p>
<p>Sámediggi háliida ahte Norggas galgá leat máŋggadáfot šaddogeardi ja fauna. Berre geahččalit doalahit goaskin-, geatke-, guovža- ja albbasmáddodagaid. Dan hálddašeapmi ferte čađahuvvot báikkálaččat go doppe lea máhttu árvvoštallat dili, ja danne ferte vuoruhit boraspireavádagaid loahpaheami.</p>
<p>Dat heahtegádjunvuoigatvuohta mii dál guoská beatnagiid falleheapmái, berre dasa lassin guoskat boraspiriide go dat bohtet gittiide ii ge daid leat vejolaš ádjit eret. Berre bidjat vuođđun seamma dulkoma heahtegádjunvuoigatvuođa geavaheapmái guovžža oktavuođas go eará boraspiriid oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">Sámediggi bivdá Stuorradikki: </em>· Loahpahit guovddášguovlluid boraspiriid várás · Bisuhit boraspiriid báikkálaš hálddašeami · Addit báikkálaš eiseválddiide ovddasvástádusa boraspirehálddašeamis · Geahččat bearrái ahte rádjarasttideaddji boraspiret lohkkojuvvot mielde Norgga máddodatmihttui · Geahččat bearrái ahte addojuvvo dievaslaš buhtadus eanaeaiggádiidda, ealáhusdoaimmaheddjiide dahje earáide geat gillájit vahága stáhta bajimus 77/112 boraspirehálddašeami geažil </p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 009/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 08.03.2018 dii. 10.45</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 4 hilgojuvvui 34 jienain 1 jiena vuostá · Evttohus 5 hilgojuvvui 34 jienain 1 jiena vuostá · Evttohus 3 hilgojuvvui 23 jienain 12 jiena vuostá · Evttohus 2 hilgojuvvui 31 jienain 4 jiena vuostá · Evttohus 1 hilgojuvvui 27 jienain 8 jiena vuostá · Ealáhus- ja kulturlávdegotti ráva mearriduvvui 34 jienain 1 jiena vuostá </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Tor H. Mikkola, áššejođiheaddji</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>John Kappfjell</p>
<p>Tor H. Mikkola 2 Jovna Vars Smuk 3 Sandra Márjá West 4 Arild Pettersen Inga</p>
<p>Cecilie Hansen</p>
<p>Mathis Nilsen Eira</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Arild Pettersen Inga 5 Silje Karine Muotka 6 Cecilie Hansen</p>
<p>Kåre Olli</p>
<p>Cecilie Hansen 7 Anders Somby jr.</p>
<p>Arild Pettersen Inga</p>
<p>Cecilie Hansen</p>
<p>Anders Somby jr. 8 Nora Marie Bransfjell 9 Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Arild Pettersen Inga</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>John Kappfjell 78/112</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren 10 Tor H. Mikkola</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Tor H. Mikkola 11 Arthur Johan Tørfoss 12 Mathis Nilsen Eira 13 Per Mathis Oskal 14 John Kappfjell 15 Kåre Olli 16 Ann Karin Kvernmo 17 Sandra Márjá West 18 Tor H. Mikkola</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Eanadoallu lea deaŧalaš vuođđun barggolašvuhtii, árvoháhkamii, borramušgálvvuid buvttadeapmái ja vuođđun ássamii sámi guovlluin. Eanadoallu lea deaŧalaš maiddái sámi giela ja kulturárbevieruid viidásat fievrrideapmai. Sámediggái lea deaŧalaš ahte eanadoalus leat buorit rámmaeavttut doaibmasis ja ahtanuššamii.</p>
<p>Ealli gilit dáhkidit buoremusat sámi kultuvrra ja giela sihkkaris boahtteáiggi. Dáláš doallostruktuvra sihkkarastin ja barggolašvuođa bisuheapmi eanadoalus ja gánnáhahttivuođa buorideapmi leat vealtameahttun deaŧalaččat ealli giliid bisuheapmái. Danne lea Sámediggái deaŧalaš ahte sámi eanadoalu doaibmavuođu nanosmahttojuvvo. Sámedikki guhkes áiggi mihttomearrin lea buoridit barggolašvuođa ja buvttadeami ealáhusas.</p>
<p>Sámediggái lea deaŧalaš ahte dat váikkuhangaskaoamit mat dál leat eanadoallošiehtadusas jotkojuvvojit ja nannejuvvojit. Eanadoallopolitihkka ferte leat einnostahtti danne go investeremat mat dahkkojuvvot eanadoalus gustojit ollu logijagiid ovddasguvlui. Stuorra rievdadusat eanadoallopolitihkas eai sihkkarastte dán einnostahttivuođa, ja dagahit eahpesihkkaris dili daidda guovlluide maidda dakkár rievdadusat gusket.</p>
<p>Doallolohku sámi guovlluin lea njiedjan jagis jahkái. Doallologu njiedjan addá siva fuolastuvvat vel eanet danne go eanadoallobirrasat juo leat unnit go buohtastahttá eanadoaluin riikadásis.</p>
<p>Njiedjamis leat fuones váikkuhusat biebmobuvttadeapmái, meieriijaide, njuovahagaide, viidáset nállašuhttin rusttegiidda ja gávpejasaide sámi ássanguovlluin. Eanadoalu eanet njiedjan addá danne hástalusaid sámi ealáhuseallimii ja áitá ealáhusa mearkkašahtti kultur- ja giellaarenan.</p>
<p>Statistihkalaš guovddášdoaimmahaga logut čájehit ahte ain leat eanet almmáiolbmot eanadoalus.</p>
<p>Riikkas ollislaččat čađahedje nissonolbmot 21 % barggus 2016:s, Romssas 24 % ja Finnmárkkus 28 %. Earret eará dagaha čálgoortnet ahte nissonolbmot válljejit bargat eanadoalus. Eará bealit mat leat deaŧalaččat dásseárvui eanadoalus lea ahte lasihit nissonolbmuid searvama eanadoalus ja sihkkarastit ahte eanet nissonolbmot váldet badjelasaset giddodagaid eanadoalus. Muđui ferte dásseárvodoaibmabijuid eanadoallošiehtadusas ain bisuhit.</p>
<p>Finnmárkku ja Romssa ovttastahttin ferte buvttihit heajut eavttuid bargat eanadoaluin dáin fylkkain. Ráđđehusas leat leamaš máŋga evttohusa avádagaid ovttastahttimis eanadoalu iešguđege doarjjaortnegiid várás. Dákkár oktavuođain goas šaddet stuorát regiovnnat dagaha ahte eanandoallu dálkkádagaid dáfus fuones guovlluin ii nagot gilvalit guovlluiguin main leat buoret dálkkádagat. Eanaš sámi eanandoallu lea juste dán lágan guovlluin. Mii oaidnit dál ahte ovdamearkka dihtii šibitdoavttergolut leat divron sakka doaresbeale guovlluin. Dákkár 79/112 oktavuođain ferte biddjojuvvot bajit rádji man divrasat dán lágan mátkkit sáhttet leat.</p>
<p>Sámediggi háliida ahte mihttomearri Stuorradiggedieđáhusas nr 11 (2016 – 2017) Endring og utvikling En fremtidsrettet jordbruksproduksjon ain galgá bissut. Sámediggi lea ovttaoaivilis</p>
<p>Ráđđehusain ahte galgá ain leat nana ja gilvvohallan gievra eanandoallu buot guovlluin riikkas.</p>
<p>Sámediggi ovddida čuovvovaš cealkámuša jagi 2017 eanadoallošiehtadallamiidda: 1. Sámedikki rolla eanadoallopolitihkas</p>
<p>Sámediggi háliida leat deaŧalaš eavttuidbiddjin eanadoalu rámmaeavttuid sihkkarastimis ja nannemis sámi guovlluin. Sámediggi háliida eanet searvat iešguđege proseassaide nugo dieđáhusbargui, gulaskuddamiidda ja stuorát prinsihpalaš áššiide.</p>
<p>Konsultašuvdnašiehtadus lea deaŧalaš váikkuhangaskaoapmi dán oktavuođas. Konsultašuvdna geatnegasvuohta Konsultašuvdnašiehtadusa mielde guoská doaibmabijuide mat sáhttet guoskat sámi álbmogii. Sámediggi háliida oažžut vejolašvuođa váikkuhit dasa ahte eanadoalu rámmaeavttut sihkkarastojuvvojit ja nannejuvvojit. Dainna lágiin sáhttá Sámediggi čuovvolit iežamet geatnegasvuođaid ealáhussii, earret eará dan ovddasvástádusa mii Sámedikkis lea ealli sámi giliid ektui. 2. Gánnáhahttivuohta</p>
<p>Sámedikkis lea beroštupmi bisuhit buvttadanlasáhusaid otná dásis. Vuođđoeaktun eanadoalu bissumii ja ovddideapmái lea ahte gánnáhahttivuohta eanadoalus lea buorre ja ahte dat nagoda gilvalit eará ámmátjoavkkuiguin nu bures go lea vejolaš. Nie ii leat dál dađi bahábut. Dan geažil oaidnit ahte ealáhusas heitet oppa áiggi doaluiguin ja rekrutteren váilu. Jos boandan galggašii leat árjjalaš ja miellagiddevaš álgit, de dat eaktuda ekonomalaš gánnáhahttivuođa. Danne ferte dat stuorra dienaserohus eanandoalu ja eará ealáhusaid gaskka unniduvvot.</p>
<p>Sadjásašdoarjjaortnet luomu ja asttuáiggi várás ferte bisuhuvvot Dálá ortnet sihkkarastá bondii luomu ja astoáiggi mii lea erenoamáš deaŧalaš nuoraid rekrutteremii eanadollui. Seammás sadjásašortnet deaŧalaš dásseárvvu vuhtiiváldimii vai šaddá eanadoallu váldofidnun eanet geasuheaddji nissonolbmuide.</p>
<p>Dálut sturrot jagis jahkái. Sámi guovlluid eanadoalus leat lávdaduvvon areálat ja ollu opmodagat leat smávvát. Dat dagaha váttisin lasihit dálu buvttadeami. Geografiija ja opmodatstruktuvra hehtte dávjá unnimus doaluid lasiheamis buvttadeami. Sámediggi háliida eanet buvttadandoarjaga uhcimus doaluide sihkkarastin dihtii sin gánnáhahttivuođa ovddideami.</p>
<p>Sámedikki mielas lea hui deaŧalaš bisuhit oktasaš fidnuid lávdaeanadoalu dihte ja dan dihte ahte mis lea eanadoallu miehtá riikka. Oktasaš fidnuid márkanmuddejeaddji rolla geahnohuhttin dagaha váddáseabbon biireeanadollui birget. Sámediggi oaidná ahte Stuorradiggedieđáhusas nr 11 lea biddjojuvvon vuođđun ahte márkanfámut ožžot friija ráđđejumi. Fitnuin lea dál vuostáiváldingeatnegasvuohta ja dieinna lágiin sihkkarastet buktagiid jođu ovttaskas dálolaččas beroškeahttá das man guhkki dat lea viidásat ráhkadeami rusttegiidda. Boanddat ožžot eanet dássidis ja einnostanvejolaš rámmaeavttuid. Ovttasdoaibmaorganiseren dagaha ahte boanddat ožžot dáhkiduvvon hatti iežaset buktagiin. Dat sihkkarastá maiddái seamma kvalitehta buot 80/112 buvttadeddjiide beroškeahttá sturrodagas ja gaskkain njuovahagaide ja meieriijaide.</p>
<p>Roavvafuođarvuđot buvttadeapmi ferte vuoruhuvvot. Mielkebuvttadeapmi ja sávzadoallu guddet eanadoalu sámi guovlluin. Sávzadoallu ávkkástallá bures mehciin, ja ferte sihkkarastojuvvot buorre ekonomalaš ahtanuššama. Buvttadandoarjja lea vealtameahttun deaŧalaš gánnáhahttivuhtii. Vaikko guovlluin Romssas ja Finnmárkkus lea alit máksomearit go muđui riikkas, de heaittihuvvojit eanet ja eanet doalut. Buorre gánnáhahttivuohta geasuha buorebut eanadollui. Guohtondoarjja ja areála- ja kultureanadatdoarjja ferte bisuhuvvot.</p>
<p>Doarjjarievdadeapmi eret biireprofiillas dakkár doarjagii mas hivvodatbuvttadeapmi vuoruhuvvo, mielddisbuktá eanadoallobuvttadeami guovduluvvama Norggas.</p>
<p>Dálvebadjevahátortnet lea loahpahuvvon. Sámediggi oaidná ahte ortnet attii ekonomalaš sihkarvuođa ovdal heaittiheami, ja oaivvilda ahte dat berre fas váldojuvvon atnui álgoálgosaš hámis. Das lea oktavuohta dálkkádatrievdamiiguin, mat dál dávjá bohtet davvin gos sakŋan ja jiekŋun dagahit eanet vahágiid go ovdal. 3. Mielkebuvttadeapmi</p>
<p>Jagi 2034 rájes ii leat šat hiŋggalnávet šat lobálaš. Romssa fylkkas lea sullii 25 % mielkebuvttadeddjiin luovosdoallu. Dat mearkkaša ahte Romssa fylkkas fertejit 75 % doalu rievdaduvvot hiŋggalnávehis luovosdollui. Finnmárkkus lea bealli luovosdoallu. Lea hoahppu rievdadit hiŋggalnávehis luovosdoallonávehii. Dat eaktuda erenoamáš áŋgiruššama luovosdoallonávehiid huksemiin. Dálá investerenrámmaiguin ii leat doarvái ruhta rievdadit doalu.</p>
<p>Regionála váikkuhangaskaomiid ferte lasihit vai Innovašuvdna Norggas leat návccat ruhtadit doallohuksemiid sámi guovlluin. Proseantamearri bajiduvvui 33 proseanttas 35 prosentii 2017:s ja bajimuš ruhtadanrádji sihkkojuvvui maiddái Romssas. Rekruttere vuhtii váldima dihtii eanandollui ferte doarjjaoasi nuoraide bajidit nu ahte dat lea 10 % stuorát sámi guovlluin dan ektui mii dál lea.</p>
<p>Das lea erenoamáš mearkkašupmi nuorra ásaheddjiide geat dávjá eai leat nagodan gártadit iežas kapitála.</p>
<p>Sámi guovlluid eanadoallu lea marginála šaddoguovlluin. Šaddanáigi lea oanehaš, ja šaddu sorjá buori muddui dálkkádagas Sihke Finnmárkkus (52%) ja Romssas (58 %) lea muđui eanet láigoeana go muđui riikkas (42 %). Dát buktá hástalusaid areálaid geavaheamis.</p>
<p>Mielkebuvttadeapmi lea deaŧalaš sámi guovlluid eanadollui, ja stuorra oassi buvttadeamis sorjá buori suoidnešattus. Buvttadanlasáhusat fertejit bisuhuvvot ja smávva ja gaska sturrosaš doalut fertejit oažžut eanet doarjagiid.. 4. Sávzadoallu</p>
<p>Sávzadoallu lea lassin mielkebuvttadeapmái okta sámi guovlluid eanadoalu vuođđoealáhusain.</p>
<p>Meahci geavaheapmi lea áibbas vealtameahttun ealáhusa ekonomalaš bohtosii.</p>
<p>Guohtundoarjaga rievdamis leat váikkuhusat ekonomiijii. Dán doarjaga lasiheapmi sihkkarasttášii sihke sávzadoalu ekonomiija ja lasihivččii meahcceguohtuma. Lábbábierggu liigebuvttadeapmi</p>
<p>Norggas 2017:s dagahii ahte sávzaboanda oažžu heajut biergohatti 2018:s. Sihke Finnmárkkus ja Romssas lea vánis lábbábiergu. Sámedikki mielas ii leat riekta ahte dát fylkkat galget leat mielde máksimin liigebuvttadusa goluid eará osiin riikkas.</p>
<p>Sámediggi registrere ahte sávzadoalu ovdáneami mihtilmasvuohtan lea ahte boraspiret vahágahttet sávzadoalu hui ollu. Sámediggi árvida ahte go muhtumat válljejit heaitit sávzzaiguin, de leat boraspirevahágat váikkuhan dán válljemii. Vaikke vel boraspiret eai leat ge mielde šiehtadallanfáddán dán oktavuođas, de lea boraspirepolitihkas stuorra mearkkašupmi sávzadoalu 81/112 ekonomiijii. Boraspiresoahpamuš lea ain fámus. Guohtunguovlluin galgá guohtunelliin leat ovdasadji ii ge galgga leat nu váttis oažžut lobi báhčit boraspiriid. 5. Sámedikki doarjjaortnegat ealáhusovddideami várás</p>
<p>Šiehtadusbealit heite addimis 2,0 miljon ru Sámediggái jagi 2015 rájes. Dáid ruđaid ferte ođđasis váldit geavahussii ja seammás lasihit daid ovddidan dihtii árktalaš eanadoalu. Árktalaš eanadoalu buktagiin lea stuorra vejolašvuohta sihke go jurddašit kvalitehta ja árktalaš guovlluid mearkagálvun. Árktalaš dálkkádat lea sihke buorrin ja ovdun. Buorrin lea go árktalaš buktagat máistojit buorebut go buktagat mat leat buvttaduvvon máddelis. Dát guoská erenoamážit ruotnasiidda ja lábbábirgui. Ferte láhčit diliid nu ahte árktalaš eanadoalu sáhttá profileret ja vuovdalit</p>
<p>Ruđaiguin sáhtášii nannet báikkálaš biebmobuvttadusa sámi guovlluin. Dat buoridivčče árvoháhkama doaluin, ja dieinna lágiin sihkkarasttášedje barggolašvuođa eanadoalus. Dáiguin ruđaiguin sáhttá Sámediggi áŋgiruššat ain báikkálaš biepmu ektui.</p>
<p>Sámedikki ruđat leat ollu áššiin leamaš vealtameahttumat dasa go boanddat válljejedje stuoridit doaluset. Dán ortnega čađaheapmi lea maid oassin áŋgiruššamis davviguovlluiguin.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 08.03.2018 dii. 16.40</p>
<p>Ášši 010/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 002/18</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja</p>
<p>Gumpenjunis</p>
<p>Áššenr. 18/287</p>
<p><em type="bold">Bealálaš </em></p>
<p><em type="bold">Várrelahttu </em></p>
<p>Mathis Nilsen Eira</p>
<p>Kjell Birkely Andersen</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 01.02.18</p>
<p>SR 045/18</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>EKL 82/112</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 10/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Sámediggi čujuha FeFo 22.09.2017 beaiváduvvon reivii, ášši guoská rievdan meahccegeavahussii ruvkedoaimma ektui Nussiris ja Gumpenjunis, ja buktá cealkámuša finnmárkkulága § 10 mielde. </p>
<p>Sámediggi čujuha sámediggeráđi áššeovddidussii áššis R 045/2018 ja bivdá ahte FeFo ii bisut mearrádusas rievdan meahccegeavahussii guorraseamis ruvkedoibmii Nussiris ja Gumpenjunis, muhto dahká ođđa mearrádusa das ahte ii atte lobi rievdadit meahcceávkkástallama finnmárkkulága § 10 mielde, danne go dat sáhttá vaháguhttit sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcceávkkástallama, ealáhusbarggu ja servodateallima vuđđosa.</p>
<p>Sámedikki mielas FeFo árvvoštallamat ja mearrádusat eai soaba oktii Sámedikki njuolggadusaide finnmárkkulága § 4 mielde, mat gusket konsultašuvnnaide ja eavttuide, váikkuhusaide boazodollui, servodateallimii, eaige dasa go árvvoštallá ávkki sámi kultuvrra vaháguhttima vuostá. FeFo ferte go ođđasis árvvoštallá ja meannuda ášši bidjat vuođđun njuolggadusaid riekta áddema ja dahkat mearrádusa mii ii leat daid vuostá.</p>
<p>Sámedikki mielas galggašii njuolggadusaide rievdan meahccegeavahusas biddjojuvvot stuorra mearkkašupmi árvvoštallamiin mearrádusas. Dasto deattuha Sámediggi ahte ulbmil njuolggadusaiguin lea ahte dat sámiid iežaset eavttuid mielde galget váikkuhit sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcceávkkástallama, ealáhusbarggu ja servodateallima luondduvuđđosa nannema. Sámediggái dat ovddimusat gullá meroštallat dan mii vaháguhttá ja mii fas nanne sámi kultuvrra, dasa gullá maiddái mearrasámi kultuvra. Dán ferte maiddái FeFo bidjat vuođđun árvvoštallamiinnis ja mearrádusainis.</p>
<p>Konsultašuvnnat FeFos mat leat leamaš guoskevaš vuoigatvuođaoamasteddjiiguin boazodoalus eai leat čađahuvvon buriin jáhkuin ja dainna áigumušain ahte juksat ovttamielalašvuođa dahje soahpat rievdan eanageavahusas Sámedikki njuolggadusaid § 4, nuppi lađđasa mielde gč. finnmárkkulága § 3.</p>
<p>FeFo ii sáhte njuolggadusaid mielde bidjat eavttuid mearrádusastis ahte doaibmabidjooamasteaddji ja boazodoallu galget soahpat váidudeaddji doaibmabijuin vai oažžut</p>
<p>FeFo guorrasit rievdan geavahussii. Dákkár eaktu guođđá earáide go FeFoi ovddasvástádusa mii čuovvu finnmárkkulága dasa gullevaš njuolggadusaiguin, sihkkarastit boazodoalu luondduvuđđosa guovllus. Dasto eaktu, ahte doaibmabidjooamasteaddji galgá gulahallat orohagaiguin ovdal go doaibmabidjooamasteaddji ieš mearrida makkár váidudeaddji doaibmabijuid háliida dahkat, ii atte doarvái buorre vejolašvuođa einnostit ja sihkarvuođa das ahte doaibmabijut leat doarvái buorit ja dohkálaččat sihkkarastit ain boazodollui luondduvuđđosa guovllus. Goappašiin dáin dáhpáhusain lea FeFo mearrádus vuostá Sámedikki njuolggadusaid 83/112 §§ 1 ja 4 nuppi lađđasa ektui.</p>
<p>FeFo lea árvvoštallan movt doaibmabidju váikkuha boazodollui, muhto ii leat árvvoštallan maid ruvkedoaimmat ja eará plánat ja doaibmabijut oktiibuot váikkuhit boazodollui guovllus. FeFo maid ii leat árvvoštallan ahte leago doaibmabidju doarvái bures deattuhuvvon boazodoalu luondduvuđđosa sihkkarastima ektui. Dasto ii leat FeFo vihkkedallan doaibmabiju konkrehta váidudeaddji doaibmabijuid ektui. Dieinna lágiin ii dávis váikkuhusaid árvvoštallan boazodollui</p>
<p>Sámedikki njuolggadusaide § 5, gč. finnmárkkkulága § 3.</p>
<p>FeFo ii leat vuhtii váldán Sámedikki njuolggadusain §§ 1 ja 7 mearriduvvon sámi kultuvrra ja servodateallima diliid, muhto lea atnán vealtameahttun deaŧalažžan eará go sámi oainnuid nugo gieldda ekonomiija, ássama ja bargosajiid.</p>
<p>FeFo ii leat árvvoštallan ruvkedoaimma servodatekonomalaš geavahanárvvu, eaige dat leat árvvoštallan geavahanárvvu luondduvuđđosa suodjaleami heajos váikkuhusaid ektui nugo</p>
<p>Sámedikki njuolggadusaid § 4, nuppi lađđasa mielde eaktuduvvo.</p>
<p>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi - 002/18</p>
<p>EKL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Álggahus </em></p>
<p>Sámedikki ealáhus- ja kulturlávdegoddi lea meannudan ášši 10/18 Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja Gumpenjunis</p>
<p><em type="italic">Bargiidbellodaga lahttu, Arild P. Inga, ovddidii evttohusa áššái. Norske Samers Riksforbund lahttut, </em></p>
<p><em type="italic">Nora Marie Bransfjell, Mathis Nilsen Eira ja Sandra Márjá West, Bargiidbellodaga lahttut, Per Mathis </em></p>
<p><em type="italic">Oskal ja John Kappfjell, Norgga Sámiid Riikasearvi/Sámeálbmotbellodaga lahttut, Jovna Vars Smuk, </em></p>
<p><em type="italic">Guovddášbellodaga lahttu, Anne Torill Eriksen Balto, Johtisápmelaččaid listu lahttu, Anders Somby jr. dorjo evttohusa. </em></p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Teakstaoasi 2 sadjái boahtá čuovvovaš:</p>
<p>Sámediggi čujuha sámediggeráđi áššečilgehussii Áššis R 045/2018 ii ge dohkket FeFo stivrra eanetlogu mearrádusa, gč. Finnmárkolága § 10 nuppi lađđasa goalmmát cealkaga. Sámediggi deattuha ahte FEFO galgá árvvoštallat makkár mearkkašupmi rievdaduvvon meahccegeavaheamis lea sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</p>
<p>Muđui vuordá Sámediggi ahte álbmotriekti doahttaluvvo árjjalaččat ja dasto erenoamážit ILO konvenšuvdna nr 169, SP artihkal nr 27 ja ON álgoálbmotjulggaštus ektui.</p>
<p><em type="italic">Ovddádusbellodaga lahttu, Arthur Tørfoss, ovddidii evttohusa áššái. </em></p>
<p>Evttohus 2 84/112</p>
<p>Sámediggi čujuha FeFo čilgehussii 22.09.2017 beaiváduvvon reivves áššis rievdaduvvon meahccegeavaheami birra ruvkedoaimma oktavuođas Nussiris ja Gumppenjunis ja cealká</p>
<p>Finnmárkkulága § 10 vuođul.</p>
<p>Sámediggi čujuha FeFo mearrádussii:</p>
<p>Sámediggi čujuha FeFo mearrádussii:</p>
<p><em type="italic">Ollislaš árvvoštallama vuođul lea FeFo positiiva Nussir ASA doaibmakonsešuvdnaohcamii minerálalága vuođul. </em></p>
<p><em type="italic">Biddjojuvvo stuorra deaddu dasa ahte doaibmabidju addá vuođu positiiva servodatovdáneapmái mii dasto attášii vuođu sámi beroštusaid fuolaheapmái lassánan ássama bokte birzzehis riddosámi guovlluin. </em></p>
<p><em type="italic">FeFo bidjá vuođđun ahte doaibmabidjoeaiggát ovttasráđiid boazodoaluin juksá ovttamielalašvuođa dohkálaš váidudeaddji doaibmabijuid ektui nu ahte ain sáhttá leat gánnáhahtti doaimmahit boazodoalu guovllus, gč. Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta muddenplána loahpalaš dohkkeheami. </em></p>
<p><em type="italic">FeFo bivdá ahte biddjojuvvojit dakkár eavttut vejolaš lohpeaddimii ahte doaibmabidjoeaiggát dahká šiehtadusa suohkaniin nu ahte sihkkarastojuvvo sávvojuvvon servodatovdáneapmi ja ahte sámi vuoigatvuođat ja beroštusat fuolahuvvojit. </em></p>
<p>Sámediggi doarju FeFos mearrádusa ollásit, eai ge Sámedikkis leat eanet árvalusat áššái.</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 010/18</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi: Ruvkedoaibma Nussiris ja Gumppenjunis </em></p>
<p><em type="bold">Isak Mathis O. Hætta </em></p>
<p>Ovdalaš ruvkedoaibma Gumppenjunis 1970-loguin doaimmahii Folldal Verk AS beaiveruvkedoaimma Gumppenjunis. Go beaiveruvkkes váldui veaikemálbma olggos, de dat sáddejuvvui tunnealla ja ceakkošákta čađa vulos vuostáiváldimii riikageainnu guoras. Málbma gieđahallui viidásit vuostáiváldimis roavvásiid cuvkemiin, fiidnát cuvkemiin ja sirremiin olggos čoahkáiduvvon ávdnasa govdudanrusttegis. Maŋŋel goikadanproseassa rusttegis sáddejuvvui čoahkáiduvvon ávnnas fatnasii fievrridanbátti mielde. Dan áiggi gohčodedje fágaolbmot máilmmis dán rusttega <span type="quote">“mihttorusttegin”</span> (mønsterbruk) dan geažil go lei earenoamáš oanehis gaska gaskal olggosváldinbáikki ja fatnasii fievrrideami, ja go fievrrideapmi lei unnit eanet áibbas gokčojuvvon, ja olggosváldin dáhpáhuvai dakkár báktešlájas mas lei olu unnit veaika go muđui máilmmis. Lagasbirrasii eai lean báljo váikkuhusat, dego gavjagiksi ja šlápmagiksi, ja doaibma ii dagahan stuora hehttehusaid ealáhusaide mat gáibidit stuorát eatnamiid, nugo boazodoallu. Dan oanehis áiggis go lei doaibma jođus lei ustitlaš ja soabalaš oktavuohta gaskal guovllu boazodolliid ja</p>
<p>Folldal Verk AS. Dan sáhttet eatnasat sis geat ledje barggus dalle ja geat ain leat eallime, duođaštit.</p>
<p>Go veaikehaddi máilmmimárkanis hedjonii, ja eahpesihkkaris málbmagávdnosiid ja heajos 85/112 málbmasisdoalu dihte man ala doaibma lei vuođđuduvvon, dagahii ahte ii lean šat gánnáhahtti ja doaibma heaittihuvvui.</p>
<p>Ruvkedoaibmaplánat Nussiris ja Gumppenjunis</p>
<p>Málbma galgá gieđahallot seamma báikkis go ovddit doaibma lei. Áigumuš lea bidjat johtui eatnanvuollásaš doaimma 2 sajádagas:</p>
<p>Gumppenjunni:</p>
<p>Doaibma eaktuda ahte ii galgga leat makkárge aktivitehta eatnama alde earret go fievrridit málmma dálá ruvkeolgoráiggis dálá šáktii – mii lea 500 mehtera gaska dálá geainnu mielde. Olgoráiggi buohta šaddá ránesbákterádju.</p>
<p>Nussir</p>
<p>Doaibma eaktuda ahte ii galgga leat makkárge aktivitehta earret go áibmomolsunšákta juohke kilomehtera duohken ruvkkes. Olgoráigi lea regulerenplánas čilgejuvvon golmmain molssaeavttuin.</p>
<p>Dál lea čielgan ahte válljet ovtta molssaeavttu gos olgoráigi biddjo industriijaguvlui lahka dan boares ruvkke.</p>
<p>Ođđa ruvkedoaibma čuohcá unnán lundui eatnama alde ovdalaš doaimma ektui. Dasa lassin lea otná teknologiija áibbas eará go 1970-loguin go lea sáhka eanet birasseasti kemikálaid geavaheamis govdudanproseassas. Danne leat ođđa ruvkedoaimmas unnán negatiiva čuozahusat boazodollui.</p>
<p>Ođđa bargosajit</p>
<p>Sámediggi ferte dán áššis deattuhit ahte plánejuvvon doaibma buktá dárbbašlaš bargosajiid buriin bálkkáin suohkanii ja dat buktá buriid váikkuhusaid guovllu mearrasámi kultuvrii.</p>
<p>Maiddái sápmelaččat geavahit minerálagávdnosiid</p>
<p>Sámi eanandoalut geavahišgohte tráktoriid 1950-logus, ja boazodoalus ožžo vuosttaš muohtaskohteriid loahpas 1960-logus. Maŋŋel lea boazodoallu geavahišgoahtán fievrruid mat leat heivehuvvon jahkodahkii, ja eará mohtorneavvuid. Máŋgasat leat cealkán ahte mekaniseren boazodoalus lea viidánan badjel bávttiid, muhto lea unnán jáhkehahtti ahte sáhttá jorgalahttit <span type="quote">“industriijarevolušuvnna”</span> boazoealáhusas. Boazoealáhus, ja sápmelaččat muđui ge, geavahit daid buktagiid mat fállojuvvojit márkanis maid vuođđun leat málbma- ja minerálaroggamat.</p>
<p>Solidaritehta eará álgoálbmotjoavkkuiguin</p>
<p>Olu báikkiin máilmmis dáhpáhuvvá minerálaovddideapmi mii lea stuora hehttehussan álbmogii. Stuora birasnuoskkideapmi, heitot bargodilli, mánát mat fertejit bargat ja heitot sihkkarvuohta leat oasit dien dilis. Maiddái álgoálbmogat máŋgga máilmmioasis gillájit diekkár dilis.</p>
<p>Norggas dáhpáhuvvá ruvkedoaibma áibbas eará rámmaeavttuiguin, go leat nanu bargobirasnjuolggadusat, alla sihkarvuođagáibádusat ja dohkálaš birasdássi. Danne lea sihke riekta ja govttolaš ahte Norga ieš guoddá noađi minerálaidroggamis, go dat sáhttá váikkuhit unnit negatiivvalaš goluid eará guovllu álgoálbmogiidda.</p>
<p>Go minerála roggan dáhpáhuvvá norgga eatnamis de lea dat sápmelaččaide solidáralaš dahkku eará álgoálbmotguovlluid ektui, go dat sáhttá váikkuhit unnit várálaš minerálaroggama eará álgoálbmotguovlluin. Dasa lassin leat dát nugo boahtá ovdan <span type="quote">“Paris-julggaštusa”</span> juovlamánu 2015 konklušuvnnas – bargu mas Sámediggi ieš aktiivvalaččat oasálastti.</p>
<p>Unnidit birasvárálaš minerálaroggama ovdánahttinriikkain ja álgoálbmotguovlluin lea rievttes lávki álbmotrievttálaš njuolggadusaid ektui.</p>
<p>Luoitingieđahallan</p>
<p>Stuorámus eahpádussan mii guoská ođđa ruvkedoibmii Riehppovuonas lea dieđusge mearrarádju mii 86/112 galgá leat vuonas. Maiddái Sámediggi lea hui eahpádusas makkár váikkuhusat das sáhttet leat vutnii, ja earenoamážiid guollehivvodahkii. Áššemeannudanproseassa leat leamašan hui viiddis ja dál lea addon luoitinlohpi čavga eavttuiguin. Sámediggi ferte luohttit ahte birasgáhtteneiseválddit leat riekta mearridan ja vuordá ahte eiseválddit gozihit ja čavgadit bearráigehččet vuoi biraslaš váikkuhusat šaddet nu unnit go vejolaš.</p>
<p>Konklušuvdna</p>
<p>Sámediggi lea dássážii atnán čielga prosedyragažaldagaid vuosteággan go lea árvvoštallan iešguđege minerálaprošeavttaid dan sadjái go vuostálagaid bidjat ovdamuniid ja hehttehusaid dain iešguđetge prošeavttain, ja dan atnán vuođđun fáhttet ovdanbuktojuvvon plánaide fágalaš konklušuvnnaid. Diekkár bargovuohki buktá ovttabealat ja geahppa meannudeami dehálaš ealáhusgažaldagaide. Orgána mii lea ásahuvvon juste dan dihte ahte bealuštit viiddis servodatoainnu sámi álbmoga ovddas.</p>
<p>Bajábeal oainnu vuođul doarju Sámediggi ruvkedoaimma Gumppenjunis ja Nussiris.</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi: Ášši 10/18 </em></p>
<p><em type="bold">Toril Bakken Kåven </em></p>
<p>Nordkalottfolket lea hui kritihkalaš dasa go ruvkedoaibmaprošeakta Nussir lea ožžon luoitinlobi ja lobi ásahit mearradeponiija Fálesnuorrái. Máilmmis leat unnán riikkat mat dohkkehit mearradeponiija, ja mii diehtit hui unnán mearradeponiijaid guhkitáiggi váikkuhusaid birra. Lea hui váidalahtti go hálidit váldit goluid ja riskka birrasii maid mearradeponiija buktá. Mearra ja vuotna leat min deaŧaleamos borramušlihtit, ja nu galggašii leat agi beaivvi.</p>
<p>Stáhta lea addán prošektii luoitinlobi. Dat mearriduvvui demokráhtalaš proseassaid bokte mat mis leat</p>
<p>Norggas, ja mii šállošit hui sakka go boađus šattai nu go šattai.</p>
<p>Fálesnuorri lea dohkkehuvvon mearrasámi guovlun; guovllus leat ássan mearrasámit buolvvaid čađa, ja gielda lea definerejuvvon oassin Sámedikki ealáhusovddideami doaibmaguovlun (STN-guovlu).</p>
<p>Demokratiija, ja earenoamážit lagasdemokratiija lea deaŧalaš Norggas. Dán áššis ii leat eahpádus das maid lagasdemokratiija háliida ruvkedoaimma dáfus Fálesnuoris. Gieldda cealkámuš lea danne mearrasámi guovllu álbmoga cealkámuš, geat historjjá čađa leat massán ollu bargosajiid ja stuorra oasi sin mearrasámi kultuvrras. Nordkalottfolket oaivvilda ahte báikegotti álbmot mii lea lagamusas mearridit mii dat vahágahttá dahje nanne sámi kultuvrra, dán oktavuođas mearrasámi kultuvrra. Dat gusto earenoamážit go Sámediggi ieš lea dohkkehan guovllu sámi guovlun. Das berre leat stuorra mearkkašupmi go gieđahallat cealkámuša rievdaduvvon meahccegeavaheami birra Finnmárkkulága mielde.</p>
<p>Dát mearrasámi gielda lea háliidan ruvkedoaimma Nussiris, čielga ja nana eanetlogu mearrádusaiguin leat dorjon ruvkedoaimma gielddas. Fálesnuori gielda lea máŋgga iešguđet mearrádusain čilgen oainnuset ja árvvoštallan ja buktán cealkámušaid das makkár váikkuhusaid ruvkedoaibma ja mearradeponiija buvttášii.</p>
<p>Njuolggadusat rievdaduvvon meahccegeavaheami birra leat njuolggadusat maid Sámediggi lea ráhkadan, ja galget geavahuvvot dalle go šaddet rievdadusat meahci geavaheamis, ja das sáhttet leat iešguđet lágan váikkuhusat sámi álbmogii. Beroškeahttá das leago Sámediggi ovttaoaivilis vai ii FeFo árvvoštallamiin, de mii registreret ahte FeFo lea dahkan dakkár árvvoštallamiid. Mii registreret maid ahte FeFo lea árvvoštallan iešguđet lágan váikkuhusaid, maiddái váikkuhusaid mearrasámi álbmogii mii duohtavuođas galgá guovllus ássat, eallit ja bargat boahtteáiggis.</p>
<p>Nordkalottfolket oaivvilda ahte nana ákkat vuosttildit ruvkedoaimma Nussiris ledje bealit mat gusket birrasii, ja danne mii leimmet čielgasat go mearrideimmet ahte dása ii galgga addit lobi, dalle go ášši gieđahallojuvvui Sámedikkis.</p>
<p>Dalle go njuolggadusat rievdaduvvon meahccegeavaheami birra ovddiduvvojedje ja mearriduvvojedje</p>
<p>Sámedikkis, Nordkalottfolket váruhii sániid geavaheami ektui ja čujuhii ahte eanaš vuostálasvuođat</p>
<p>Finnmárkkus eai šatta sápmelaččaid ja dážaid gaskka, muhto iešguđet sámi joavkkuid gaskka. Dan 87/112 dihte lea veadjemeahttun njuolggadusaid geavahit, danne go Sámediggi dalle ferte bidjat iešguđet sámi joavkkuid vuostálaga.</p>
<p>Nordkalottfolket oaivvilda ahte dán áššis oidno čielgasit ahte váikkuhusaid vihkkedallan guoská guovtti sierra sámi jovkui; mearrasámi dáloniid ja boazosápmelaččaid beroštumiide. Danne lea boastut</p>
<p>Sámedikkis geavahit njuolggadusaid rievdaduvvon meahccegeavaheami birra FeFo mearrádusa hilgut.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 08.03.2018 dii. 17.10.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi evttoha ahte áirras Kåre Olli lea habiila meannudit ášši 10/18 Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja Gumpenjunis dievasčoahkkimis.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi evttoha ahte áirras Mathis Nilsen Eira lea inhabila áššis 10/18</p>
<p>Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja</p>
<p>Gumpenjunis dievasčoahkkimis. · Ovttajienalaččat mearriduvvon</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 38 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 2 hilgojuvvui 36 jienain 2 jiena vuostá · Evttohus 1 mearriduvvui 33 jienain 5 jiena vuostá · Ealáhus- ja kulturlávdegotti ráva mearriduvvui 33 jienain 5 jiena vuostá </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Sandra Márjá West, áššejođiheaddji</p>
<p>Toril Bakken Kåven</p>
<p>Sandra Márjá West 2 Runar Myrnes Balto 3 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Anders Somby jr.</p>
<p>Arthur Johan Tørfoss 4 Isak Mathis O. Hætta</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Toril Bakken Kåven</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Isak Mathis O. Hætta 88/112 5 Jovna Vars Smuk</p>
<p>Arild Pettersen Inga</p>
<p>Jovna Vars Smuk 6 Toril Bakken Kåven</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Toril Bakken Kåven 7 Arild Pettersen Inga</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Arild Pettersen Inga 8 Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Runar Myrnes Balto 9 Silje Karine Muotka 10 Cecilie Hansen</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Inger Eline Eriksen Fjellgren</p>
<p>Sandra Márjá West</p>
<p>Cecilie Hansen 11 Nils Mikkelsen Utsi 12 Per Mathis Oskal 13 Karen Anette Anti 14 Runar Myrnes Balto 15 Ronny Wilhelmsen 16 Anders Somby jr. 17 Sandra Márjá West, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi čujuha FeFo 22.09.2017 beaiváduvvon reivii, ášši guoská rievdan meahccegeavahussii ruvkedoaimma ektui Nussiris ja Gumpenjunis, ja buktá cealkámuša finnmárkkulága § 10 mielde.</p>
<p>Sámediggi čujuha sámediggeráđi áššečilgehussii Áššis R 045/2018 ii ge dohkket FeFo stivrra eanetlogu mearrádusa, gč. Finnmárkolága § 10 nuppi lađđasa goalmmát cealkaga. Sámediggi deattuha ahte FEFO galgá árvvoštallat makkár mearkkašupmi rievdaduvvon meahccegeavaheamis lea sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</p>
<p>Muđui vuordá Sámediggi ahte álbmotriekti doahttaluvvo árjjalaččat ja dasto erenoamážit ILO konvenšuvdna nr 169, SP artihkal nr 27 ja ON álgoálbmotjulggaštus ektui.</p>
<p>Sámedikki mielas FeFo árvvoštallamat ja mearrádusat eai soaba oktii Sámedikki njuolggadusaide finnmárkkulága § 4 mielde, mat gusket konsultašuvnnaide ja eavttuide, váikkuhusaide boazodollui, servodateallimii, eaige dasa go árvvoštallá ávkki sámi kultuvrra vaháguhttima vuostá. FeFo ferte go ođđasis árvvoštallá ja meannuda ášši bidjat vuođđun njuolggadusaid riekta áddema ja dahkat mearrádusa mii ii leat daid vuostá.</p>
<p>Sámedikki mielas galggašii njuolggadusaide rievdan meahccegeavahusas biddjojuvvot stuorra mearkkašupmi árvvoštallamiin mearrádusas. Dasto deattuha Sámediggi ahte ulbmil njuolggadusaiguin lea ahte dat sámiid iežaset eavttuid mielde galget váikkuhit sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcceávkkástallama, ealáhusbarggu ja servodateallima luondduvuđđosa nannema. Sámediggái dat ovddimusat gullá meroštallat dan mii vaháguhttá ja mii fas nanne sámi kultuvrra, dasa gullá maiddái mearrasámi kultuvra. Dán ferte maiddái FeFo bidjat vuođđun árvvoštallamiinnis ja mearrádusainis.</p>
<p>Konsultašuvnnat FeFos mat leat leamaš guoskevaš vuoigatvuođaoamasteddjiiguin boazodoalus 89/112 eai leat čađahuvvon buriin jáhkuin ja dainna áigumušain ahte juksat ovttamielalašvuođa dahje soahpat rievdan eanageavahusas Sámedikki njuolggadusaid § 4, nuppi lađđasa mielde gč. finnmárkkulága § 3.</p>
<p>FeFo ii sáhte njuolggadusaid mielde bidjat eavttuid mearrádusastis ahte doaibmabidjooamasteaddji ja boazodoallu galget soahpat váidudeaddji doaibmabijuin vai oažžut</p>
<p>FeFo guorrasit rievdan geavahussii. Dákkár eaktu guođđá earáide go FeFoi ovddasvástádusa mii čuovvu finnmárkkulága dasa gullevaš njuolggadusaiguin, sihkkarastit boazodoalu luondduvuđđosa guovllus. Dasto eaktu, ahte doaibmabidjooamasteaddji galgá gulahallat orohagaiguin ovdal go doaibmabidjooamasteaddji ieš mearrida makkár váidudeaddji doaibmabijuid háliida dahkat, ii atte doarvái buorre vejolašvuođa einnostit ja sihkarvuođa das ahte doaibmabijut leat doarvái buorit ja dohkálaččat sihkkarastit ain boazodollui luondduvuđđosa guovllus. Goappašiin dáin dáhpáhusain lea FeFo mearrádus vuostá Sámedikki njuolggadusaid §§ 1 ja 4 nuppi lađđasa ektui.</p>
<p>FeFo lea árvvoštallan movt doaibmabidju váikkuha boazodollui, muhto ii leat árvvoštallan maid ruvkedoaimmat ja eará plánat ja doaibmabijut oktiibuot váikkuhit boazodollui guovllus. FeFo maid ii leat árvvoštallan ahte leago doaibmabidju doarvái bures deattuhuvvon boazodoalu luondduvuđđosa sihkkarastima ektui. Dasto ii leat FeFo vihkkedallan doaibmabiju konkrehta váidudeaddji doaibmabijuid ektui. Dieinna lágiin ii dávis váikkuhusaid árvvoštallan boazodollui</p>
<p>Sámedikki njuolggadusaide § 5, gč. finnmárkkkulága § 3.</p>
<p>FeFo ii leat vuhtii váldán Sámedikki njuolggadusain §§ 1 ja 7 mearriduvvon sámi kultuvrra ja servodateallima diliid, muhto lea atnán vealtameahttun deaŧalažžan eará go sámi oainnuid nugo gieldda ekonomiija, ássama ja bargosajiid.</p>
<p>FeFo ii leat árvvoštallan ruvkedoaimma servodatekonomalaš geavahanárvvu, eaige dat leat árvvoštallan geavahanárvvu luondduvuđđosa suodjaleami heajos váikkuhusaid ektui nugo</p>
<p>Sámedikki njuolggadusaid § 4, nuppi lađđasa mielde eaktuduvvo.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 08.03.2018 dii. 19.05</p>
<p>Ášši 011/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 002/18</p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Finnmárkku kulturmuittuid ja kulturbirrasa regionála plána 2017 - 2027</p>
<p>Áššenr. 18/518 90/112</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 01.02.18</p>
<p>SR 043/18</p>
<p>Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi 5. - 6.03.18</p>
<p>BFOL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 11/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Kulturmuittuid ja kulturbirrasa regionála plána Finnmárkkus 2017-2027 mearriduvvo nugo dat lea. </p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi - 002/18</p>
<p><em type="bold">Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti árvalus </em></p>
<p><em type="bold">Álggahus </em></p>
<p>Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi lea gieđahallan ášši 11/18 Finnmárkku kulturmuittuid ja kulturbirrasa regionála plána 2017-2027. Lávdegotti mearrádusárvalus.</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>BFOL - Mearrádus:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 011/18</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi - Finnmárkku kulturmuittuid regionála plána </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Norgga kulturárbi ovddasta stuorra árvvuid ja lea mielde našuvdnii ja ássiide addimin identitehta ja oktavuođadovddu. Min oktasaš kulturárbi lea ovddastuvvon kulturmuittuid, opmodagaid, visttiid, musihka, dáidaga, girjjálašvuođa ja giela bokte. Váldo oasi min oktasaš kulturárbbis hálddašit priváhta eaiggádat. Sin positiiva áŋgiruššan lea hui deaŧalaš boahttevaš suodjaleapmái. Go stáhta gáibida iskkademiid kulturmuittuid ohcat, de galgá stáhta maid máksit goluid dán barggus. Dasa juolluduvvojit sierra ruđat riikaantikvára bušeahttapoasttaide maiguin galgá fuolahit kulturmuittuid dikšuma. 91/112</p>
<p>Sámi kultuvra</p>
<p>Lea deaŧalaš ja riggodahkan Norgii bisuhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima dain guovlluin gos sápmelaččat árbevirolaččat leat ássan, ja gos sis lea bargu leamaš. Bargu masa gullá dán sihkkarastit berre dahkkojuvvot dábálaš álbmotválljen orgánaid bokte, dahje orgánaid bokte mat dain leat vuolgán, ja dasto vel eaktodáhtolaš barggu bokte.</p>
<p>Lea almmolašvuođa ovddasvástádus leat mielde bisuheamen sámi giela ja kultuvrra, ja maid sámi servodateallima.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 08.03.2018 dii. 19.20.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi evttoha ahte áirras Kåre Olli lea habiila meannudit ášši 10/18 Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja Gumpenjunis dievasčoahkkimis.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi evttoha ahte áirras Mathis Nilsen Eira lea inhabila áššis 10/18</p>
<p>Cealkámuš rievdan meahccegeavahusas Finnmárkkulága mielde ruvkedoaimma ektui Nussiris ja</p>
<p>Gumpenjunis dievasčoahkkimis. · Árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Kåre Olli, áššejođiheaddji 2 Jørn Are Gaski 3 Jovna Vars Smuk 4 Gunn Anita Jacobsen 5 Nils Mikkelsen Utsi 6 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Synnøve Søndergaard 7 Ingo Meehte Danielsen 8 Berit Marie P. E. Eira 9 Ann Karin Kvernmo</p>
<p>Nils Ante Oskal Eira</p>
<p>Ann Karin Kvernmo 10 Kjellrun Wilhelmsen 11 Piera Heaika Muotka</p>
<p>Jørn Are Gaski</p>
<p>Arild Pettersen Inga 12 Márjá-Liissá Partapuoli 13 Ronny Wilhelmsen 14 Anders Somby jr. 15 Kåre Olli, áššejođiheaddji 92/112</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>Kulturmuittuid ja kulturbirrasa regionála plána Finnmárkkus 2017-2027 mearriduvvo nugo dat lea.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 08.03.2018 dii. 20.10</p>
<p>Ášši 012/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 003/18</p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Gulaskuddan kulturhistorjjálaš eanadaga birra mas lea nationála beroštupmi Romssas.</p>
<p>Áššenr. 18/433</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 23.01.18</p>
<p>SR 037/18 lávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus: Sámediggi lea duhtavaš go guhtta sámi eanadaga Romssas leat válljejuvvon Riikaantikvára riikaviidosaš registarii kultureanadagain main lea nationála beroštupmi. Mii atnit dáid eanadagaid deaŧalaš kulturhistorjjálaš oassin stuorra sámi muitalusas Romssa birra. Luottat eanadagas muitalit sámi leahkima ja eanadatgeavaheami. Sámediggi dohkkeha ahte lea dárbu sierra árvvoštallamii plánaoktavuođas. Mii eaktudit ahte eanadagaid logu sáhttá dievasmahttit áiggi mielde, jos ođđa máhtu geažil lea dárbu. Sámediggi eaktuda ahte lea árjjalaš ovttasdoaibman guoskevaš gielddaid ja kulturmuitosuodjalusa gaskka. KULA-eanadagat eai berre hehttet buori servodatovdáneami. Sámediggi oaivvilda ahte KULA-eanadat sáhttá addit báikegottiide buoret 93/112 dihtomielalašvuođa sámi kulturhistorjjálaš árvvuid birra.</p>
<p>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi - 003/18</p>
<p><em type="bold">Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti árvalus </em></p>
<p><em type="bold">Álggahus </em></p>
<p>Sámedikki bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi lea meannudan ášši 12/18 Gulaskuddan kulturhistorjjálaš eanadaga birra mas lea nationála beroštupmi Romssas. Lávdegoddi ovddida čuovvovaš evttohusa:</p>
<p><em type="bold">Mearkkašumit </em></p>
<p><em type="italic">Mearkkašupmi ovddiduvvon Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Ann Karin Kvernmo bokte. Norgga </em></p>
<p><em type="italic">Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Piera Heaika Muotka, Anne Henriette Reinås Nilut, Niko Valkeapää, Nils </em></p>
<p><em type="italic">Mikkelsen Utsi ja Gunn Anita Jacobsen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi/Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, Åarjel-Saemiej Gielh Ellinor Marita Jåma, Bargiidbellodaga (BB) </em></p>
<p><em type="italic">Jørn Are Gaski, Kåre Ivar Olli ja Elisabeth Erk e ja Sámeálbmotbellodaga Ann-Elise Finbog dorjot: </em></p>
<p>Lassi Kula-eanadagat Romssas</p>
<p>Dat eaktuduvvo ahte kultureanadagaid lohku main lea nationála beroštupmi, dievasmahttojuvvo áiggi mielde.</p>
<p>Okta ovdamearka dasa lea Ruŋgu/Spansdalen, mas lea ovttaláganvuohta markogiliiguin Skánit suohkanis, ja gos lea guhkesáigásaš ja ealli sámi historjá ja danin lea maid dehálaš guovlu márkosámi kultuvrii.</p>
<p><em type="italic">Mearkkašupmi ovddiduvvon Norgga Sámiid Riikkasearvvi/ Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Márja- </em></p>
<p><em type="italic">Liissá Partapuoli bokte. Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Piera Heaika Muotka, Anne Henriette </em></p>
<p><em type="italic">Reinås Nilut, Niko Valkeapää, Nils Mikkelsen Utsi, Gunn Anita Jacobsen ja Ann Karin Kvernmo ja </em></p>
<p><em type="italic">Åarjel-Saemiej Gielh Ellinor Marita Jåma dorjot: </em></p>
<p>Váikkuhanvuoigatvuohta guovlluid rievdadusaid hárrái</p>
<p>Sápmelaččat geat árbevirolaččat leat geavahan ja ain geavahit guovllu, beroškeahttá riikkavulošvuođas, galget vuhtiiváldot dego báikkálašolbmot ja ahte sis galgá leat vuoigatvuohta váikkuhit guovllu rievdadusaid hárrái.</p>
<p><em type="bold">Evttohus </em></p>
<p><em type="italic">Evttohus ovddiduvvon Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Ann Karin Kvernmo bokte. Norgga Sámiid </em></p>
<p><em type="italic">Riikkasearvvi (NSR) Piera Heaika Muotka, Anne Henriette Reinås Nilut, Niko Valkeapää, Nils </em></p>
<p><em type="italic">Mikkelsen Utsi ja Gunn Anita Jacobsen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi/Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, Åarjel-Saemiej Gielh Ellinor Marita Jåma, Bargiidbellodaga (BB) </em></p>
<p><em type="italic">Jørn Are Gaski, Kåre Ivar Olli ja Elisabeth Erke, Sámeálbmotbellodaga Ann-Elise Finbog ja </em></p>
<p><em type="italic">Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot: </em></p>
<p>Evttohus 1</p>
<p>Vuosttaš cealkagis rievdaduvvo sátni <span type="quote">“duhtavaš”</span> sániin <span type="quote">“positiivvalaš”</span>.</p>
<p>Viđat cealkagis sihkkojuvvo <span type="quote">“jos ođđa máhtu geažil lea dárbu.”</span></p>
<p>Viđat cealkka mii dal lea ná: <span type="quote">“Mii eaktudit ahte eanadagaid logu sáhttá dievasmahttit áiggi mielde.”</span>, 94/112 sirdojuvvo vuosttaš cealkaga maŋábeallai.</p>
<p>Guđát, čihččet ja gávccát cealkka rievdaduvvo ná: "KULA-eanadat ii gálgga hehttet servodatovdáneami, muhto nannet eaŋkilolbmo ja báikegotti rievtti váikkuhit rievdadusaide eanadagas."</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit ja evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>BFOL - Mearrádus:</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 012/18</p>
<p><em type="bold">Doarjja lávdegotti mearkkašupmái </em></p>
<p>Guovddášbellodat, áirras Cecilie Hansen doarju lávdegotti mearkkašumiid.</p>
<p>Johttisápmelaččaid listu, áirras Ánders Somby jr. doarju lávdegotti mearkkašumiid.</p>
<p><em type="bold">Evttohus 2: Gulaskuddan kulturhistorjjálaš eanadaga birra Romssas </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Sámediggi oaidná ahte Riikaantikvára háliida suodjalit ođđa kultureanadagaid main lea nationála beroštupmi. Sámediggi doarju min oktasaš kulturárbbi suodjaleami, muhto vuorjašuvvá ášši ovddideamis. Sitáhta áššis: “Eanadagat eai galgga leat ráfáiduhtton guovllut, muhto galget hálddašuvvot Plána- ja huksenlága vuođul dábálaš vugiin. Gulaskuddancealkámušas leat árvalusat boahttevaš hálddašeapmái.</p>
<p>Kulturmuitohálddašeapmi sáhttá cakkadit plánaid mat mielddisbuktet stuora vahága eanadagaide.”</p>
<p>Dás mii boahtit ášši guovddážii, mii dagaha ahte Sámediggi eahpida viidásit suodjaleami. Dáinna plánain lea byråkratiija ožžon dan reaiddu maid dárbbaša vai beassá cakkadit ja maŋidit suohkaniid plánaid sin guovlluid ovddideapmái ja buorideapmái.</p>
<p>Áššis daddjo rievtti mielde ahte lea dehálaš ásahit buori ovttasbarggu daid iešguđetge eiseválddiid gaskkas vai eanadagain lea einnostahtti hálddašeapmi. KULA-eanadagat eai berre hehttet buori servodatovdáneami.</p>
<p>Dan vuođul Sámediggi ii árval viidásit suodjaleami Romssa eanadagain, ja ávžžuha Riikaantikvára heaittihit plánaid.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 10.30</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 33 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 2 hilgojuvvui 31 jienain 2 jiena vuostá · Evttohus 1 mearriduvvui 32 jienain 1 jiena vuostá · Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti ráva mearriduvvui 32 jienain 1 jiena vuostá </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus. 95/112</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Ann Karin Kvernmo, áššejođiheaddji</p>
<p>Cecilie Hansen 2 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Márjá-Liissá Partapuoli</p>
<p>Arthur Johan Tørfoss 3 Márjá-Liisá Partapuoli 4 Anders Somby jr. 5 Kåre Olli</p>
<p>Márjá-Liissá Partapuoli</p>
<p>Niko Valkeapää</p>
<p>Kåre Olli 6 Berit Marie P. E. Eira 7 Niko Valkeapää 8 Jørn Are Gaski 9 Márjá-Liisá Partapuoli 10 Anne Henriette Reinås Nilut 11 Ann Karin Kvernmo, áššejođiheaddji</p>
<p>Cecilie Hansen, čoahkkinortnegii</p>
<p>Cecilie Hansen, čoahkkinortnegii</p>
<p>Jørn Are Gaski, čoahkkinortnegii</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi lea positiivvalaš go guhtta sámi eanadaga Romssas leat válljejuvvon Riikaantikvára riikaviidosaš registarii kultureanadagain main lea nationála beroštupmi. Mii eaktudit ahte eanadagaid logu sáhttá dievasmahttit áiggi mielde. Mii atnit dáid eanadagaid deaŧalaš kulturhistorjjálaš oassin stuorra sámi muitalusas Romssa birra. Luottat eanadagas muitalit sámi leahkima ja eanadatgeavaheami. Sámediggi dohkkeha ahte lea dárbu sierra árvvoštallamii plánaoktavuođas.</p>
<p>KULA-eanadat ii gálgga hehttet servodatovdáneami, muhto nannet eaŋkilolbmo ja báikegotti rievtti váikkuhit rievdadusaide eanadagas.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 11.20</p>
<p>Ášši 013/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 002/18</p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Ođđa bušeahttaortnet sámegielaide, kultuvrii ja sámi servvodateallimii</p>
<p>Áššenr. 18/119 96/112</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 07.02.18</p>
<p>SR 54/18</p>
<p>Plána- ja finásalávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>PFL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7.- 9.03.18</p>
<p>DC 13/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđi mearrádusárvalus: </em>Sámediggeráđđi čujuha ovttaoaivilvuhtii maid guovvamánu 1. b. 2018 lea joksan ráđđehusain ođđa bušeahttaortnega birra Sámediggái. </p>
<p>Sámediggi oaidná ahte ođđa bušeahttaortnet mielddisbuktá ahte bušeahttarámma sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii mii juolluduvvo Sámediggái 2019 rájes čohkkejuvvo ovtta bušeahttapostii. Dasto lea vuođđun dat ahte Sámedikki ja departemeantta gaskka geahčaduvvo sisdoallu dain poasttain mat sirdojuvvojit ođđa čoahkkepostii, ja ahte čoahkkádusprinsihpas spiehkastuvvo dušše ráđđádallamiid maŋŋá departemeantta ja sámedikki gaskka.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte áigumuš dainna lea Sámediggái addit eanet friijavuođa vuoruhit sámepolitihkalaš áššiid. Vuođđun lea ahte galget leat erenoamáš sivat jus ruđat Sámediggái galget juolluduvvot eará poasttaid ja kapihttaliid go ođđa čoahkkepoastta bokte.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte ortnet mas lea okta bušeahttapoasta galgá giđđasešuvnnas čuovvuluvvot jahkásaš ovddasguvlui geahčči dieđáhusain Stuorradiggái sámepolitihka birra mii čájeha mo sámi giella, kultuvra ja servodateallin, bálvalusfálaldat sámi ássiide ja sámi servodaga hástalusat rivdet. Sámediggi eaktuda ahte dieđáhus šattašii nu viiddis go lea dárbu go galgá čájehit áddehahtti gova das mo sámi giella, kultuvra ja servodateallin ovdána, bálvalusfálaldagas sámi ássiide ja deaŧaleamos boahtteáiggi hástalusat.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte málle ja sisdoallu analysain mat adnojuvvojit vuođđun ja oidnojit jahkásaš dieđáhusas ferte áiggi badjel ovdánahttojuvvot. 97/112</p>
<p>Sámediggi atná vuođđun ahte proseassa Sámedikki ja departemeantta gaskka jahkásaš dieđáhusa birra ferte leat huksejuvvon prinsihpa ala mas galgá konsultašuvnnaid bokte joksat ovttaoaivilvuođa ja miehtama.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte dákkár jahkásaš dieđáhus galgá nannet gulahallama Stuorradikkiin sámepolitihka ovddideami ja vuoruhemiid birra.</p>
<p>Sámediggi oaidná ahte ođđa bušeahttaortnet fas dahká áigeguovdilin gažaldaga Sámedikki formálalaš saji birra sierra riektesubjeaktan ja dáhttu ráđđehusa bidjat johtui barggu man áigumuš lea formálalaččat dan lága bokte mearridit.</p>
<p>Sámediggi miehtá dán vuođul dasa ahte ráđđehus ovddida ođđa bušeahttaortnega Sámediggái sámi giela, kultuvrra ja servodateallima várás.</p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi - 002/18</p>
<p>PFL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Álggahus: </em></p>
<p>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi lea meannudan ášši 13/18 Ođđa bušeahttaortnet sámegielaide, kultuvrii ja sámi servvodateallimii. Lávdegoddi ovddida čuovvovaš árvalusa.</p>
<p><em type="bold">Mearkkašumit: </em></p>
<p><em type="italic">Lávdegotti lahtut oaivvildit: Norgga Sámiid Riikasearvvi lahtut (NSR) Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, </em></p>
<p><em type="italic">Tor Gunnar Nystad, Lars Peder Dunfjell ja Celine Boine Lamo, Bargiidbellodaga lahtut Ronny </em></p>
<p><em type="italic">Wilhelmsen, Tom Sottinen ja Synnøve Søndergaard, Olgesbellodaga lahttu Nils Ante Oskal Eira, </em></p>
<p><em type="italic">Guovddášbellodaga lahttu Cecilie Hansen, Dáloniid listtu lahttu Isak Mathis O. Hætta ja </em></p>
<p><em type="italic">Nordkalottfolket lahttu Toril Bakken Kåven, ovddidit čuovvovaš mearkkašumi: </em></p>
<p><em type="bold">Sámedikki plána- ja finánsalávdegotti vuordámušat ođđa bušeahttaortnegii </em></p>
<p>Lávdegoddi vuordá ahte nationála vuoruhemiin boahtá lasáhus sámi áššiide ja Sámedikki bušehttii.</p>
<p>Vuordit maiddái boahttevaš sámi vuoruhemiid ja positiiva bušeahttaovdáneami sámepolitihkalaš suorgái, mii vástida stáhta nationála geatnegasvuođaide sápmelaččaide álbmotrievtti vuođul.</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti eanetlohku Norgga Sámiid Riikasearvvi lahtut, Bargiidbellodaga lahtut, Olgesbellodaga lahttu, Guovddášbellodaga lahttu ja Dáloniid listtu lahttu, ovddidit čuovvovaš mearkkašumi: </em></p>
<p><em type="bold">Sámedikki plána- ja finánsalávdegotti vuordámušat ođđa bušeahttaortnegii </em>98/112 </p>
<p>Lávdegottis leat stuora vuordámušat ahte ođđa bušeahttaortnet mearkkaša positiiva bušeahttaovdáneami Sámediggái ja sámi áššiide. Ráđđehusas, iešguđet departemeanttain ja earenoamážit Stuoradikkis lea ovddasvástádus fuolahit ahte sámi áššit vuoruhuvvojit iešguđet juhkosiin, vaikko bušeahttaortnet rievdaduvvo nu ahte juohke departemeantta juogusovddasvástádus ii leat šat nu oainnus.</p>
<p>Lávdegoddi atná vuođđun ahte bušeahttaortnega rievdan boahtá johtui guhkes proseassa vuođul ja dainna vuordámušain ahte Sámediggi, álgoálbmotparlameantan, beassá eanet ieš vuoruhit sámepolitihkalaš áššiid.</p>
<p>Viidásit vuordá lávdegoddi čielgasit ahte konsultašuvdnaortnet čađahuvvo dainna lágiin ahte vejolaš rievdadusat rámmabušeahtas dieđihuvvojit ovddalgihtii ja meannuduvvojit šihttojuvvon ortnega mielde.</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva: </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi árvalusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 013/18</p>
<p><em type="bold">Doarjja lávdegotti mearkkašupmái </em></p>
<p>Åarjel-Saemij-Giielh áirras Ingo Meehte Danielsen doarju lávdegotti 2 mearkkašumi</p>
<p>Johttisápmelaččaid listu, áirras Ánders Somby jr. doarju lávdegotti 2 mearkkašumi</p>
<p><em type="bold">Evttohus: Ođđa bušeahttaortnet sámegielas, kultuvrras ja servodateallimis </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Sámediggeráđđi čujuha ovttaoaivilvuhtii ođđa bušeahttaortnegis maid Sámediggi 1. beaivve guovvamánu 2018:s olahii ráđđehusain.</p>
<p>Sámediggi mearkkaša ahte ođđa bušeahttaortnet mii 2019:s juolluduvvo Sámediggái mielddisbuktá ahte bušeahttarámma sámegillii, kultuvrii ja servodateallimii čohkkejuvvo ovtta bušeahttapoasta vuollái. Dasa lassin biddjo vuođđun ahte Sámedikki ja departemeanta gaskka dahkko sisdoalu geahčadeapmi dáiguin poasttaiguin mat sirdojuvvojit ođđa čoahkkepostii, ja ahte spiehkastat prinsihppa čohkkema birra dahko dušše ovttaoaivilvuođas gaskal departemeanta ja Sámedikki.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 11.20</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 1 hilgojuvvui 34 jienain 1 jiena vuostá · Plána- ja finánsalávdegoddi ráva mearriduvvui 34 jienain 1 jiena vuostá </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus. 99/112</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Tor Gunnar Nystad, áššejođiheaddji 2 Celine Boyne Lamo 3 Karen Anette Anti 4 Synnøve Søndergaard 5 Runar Myrnes Balto 6 Arthur Johan Tørfoss</p>
<p>Runar Myrnes Balto</p>
<p>Cecilie Hansen</p>
<p>Arthur Johan Tørfoss 7 Tor Gunnar Nystad 8 Toril Bakken Kåven</p>
<p>Piera Heaika Muotka</p>
<p>Runar Myrnes Balto 9 Nils Ante Eira 10 Ingo Meehte Danielsen 11 Anders Somby jr. 12 Henrik Olsen 13 Per Mathis Oskal 14 Tor Gunnar Nystad, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggeráđđi čujuha ovttaoaivilvuhtii maid guovvamánu 1. b. 2018 lea joksan ráđđehusain ođđa bušeahttaortnega birra Sámediggái.</p>
<p>Sámediggi oaidná ahte ođđa bušeahttaortnet mielddisbuktá ahte bušeahttarámma sámi gillii, kultuvrii ja servodateallimii mii juolluduvvo Sámediggái 2019 rájes čohkkejuvvo ovtta bušeahttapostii. Dasto lea vuođđun dat ahte Sámedikki ja departemeantta gaskka geahčaduvvo sisdoallu dain poasttain mat sirdojuvvojit ođđa čoahkkepostii, ja ahte čoahkkádusprinsihpas spiehkastuvvo dušše ráđđádallamiid maŋŋá departemeantta ja sámedikki gaskka.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte áigumuš dainna lea Sámediggái addit eanet friijavuođa vuoruhit sámepolitihkalaš áššiid. Vuođđun lea ahte galget leat erenoamáš sivat jus ruđat Sámediggái galget juolluduvvot eará poasttaid ja kapihttaliid go ođđa čoahkkepoastta bokte.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte ortnet mas lea okta bušeahttapoasta galgá giđđasešuvnnas čuovvuluvvot jahkásaš ovddasguvlui geahčči dieđáhusain Stuorradiggái sámepolitihka birra mii čájeha mo sámi giella, kultuvra ja servodateallin, bálvalusfálaldat sámi ássiide ja sámi servodaga hástalusat rivdet. Sámediggi eaktuda ahte dieđáhus šattašii nu viiddis go lea dárbu go galgá čájehit áddehahtti gova das mo sámi giella, kultuvra ja servodateallin ovdána, bálvalusfálaldagas sámi ássiide ja deaŧaleamos boahtteáiggi hástalusat.</p>
<p>Sámediggi čujuha ahte málle ja sisdoallu analysain mat adnojuvvojit vuođđun ja oidnojit jahkásaš dieđáhusas ferte áiggi badjel ovdánahttojuvvot.</p>
<p>Sámediggi atná vuođđun ahte proseassa Sámedikki ja departemeantta gaskka jahkásaš dieđáhusa birra ferte leat huksejuvvon prinsihpa ala mas galgá konsultašuvnnaid bokte joksat ovttaoaivilvuođa ja miehtama.</p>
<p>Sámediggi deattuha ahte dákkár jahkásaš dieđáhus galgá nannet gulahallama Stuorradikkiin 100/112 sámepolitihka ovddideami ja vuoruhemiid birra.</p>
<p>Sámediggi oaidná ahte ođđa bušeahttaortnet fas dahká áigeguovdilin gažaldaga Sámedikki formálalaš saji birra sierra riektesubjeaktan ja dáhttu ráđđehusa bidjat johtui barggu man áigumuš lea formálalaččat dan lága bokte mearridit.</p>
<p>Sámediggi miehtá dán vuođul dasa ahte ráđđehus ovddida ođđa bušeahttaortnega Sámediggái sámi giela, kultuvrra ja servodateallima várás.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 12.00</p>
<p>Ášši 014/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 003/18</p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi 05.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Njuolggadusat Sámedikki politihkalaš dássái - revideren</p>
<p>Áššenr. 17/2947</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi 05.02.18</p>
<p>DCJ 007/18</p>
<p>Plána- ja finánsalávdegoddi 5. – 6.03.18</p>
<p>PFL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>DC 014/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Dievasčoahkkinjođihangotti mearrádusárvalus: 2.1.1 Sámediggeráđđái /For sametingsrådet </em></p>
<p>Ođđa 3. teakstaoassi <span type="quote">“Sámedikki bušeahttamearrádus lea vuođđun vejolaš 101/112 buhtadusrievdadusaide”</span> <em type="bold">2.1.4 Fásta áirasiidda - For faste representanter </em></p>
<p>Ođđa cealkka maŋimuš teakstaoassái: Geasus gessojuvvo vuosttaš bálkámáksimis maŋŋá dievas- ja lávdegoddečoahkkimiid. <em type="bold">2.1.7 Joavkojođiheddjiide - For gruppeledere </em></p>
<p>Teakstaoassi 5 penšunortnega birra sihkkojuvvo, danne go dat guoská dušše ollesáiggepolitihkkariidda, gč. kap 12. <em type="bold">2.2 Molsašuddi buhtadusat - Variable godtgjørelser </em></p>
<p>Ođđa cealkka 1. teakstaoasi lohppii: Máksomearit rievdaduvvojit juohke njealját jagi go ođđa</p>
<p>Sámediggi válljejuvvo. <em type="bold">2.2.3 Aktiivvalaš oassálastin politihkalaš barggus joavko-, lávdegodde- ja dievasčoahkkimiid oktavuođas - For aktiv deltakelse i det politiske arbeidet knyttet til gruppe-, komité- og plenumsmøtene </em></p>
<p>Molsašuddi buhtadusaid máksomearit leat muddejuvvon kapihttala 2.2 mielde, gč. mielde biddjojuvvon meroštallanvuođu <span type="quote">“Molsašuddi buhtadusaid máksomeriid justeren 01.01.2018 nammii”</span>. <em type="bold">2.3.1 Duođaštuvvon massojuvvon bargodienas - Legitimert tapt arbeidsfortjeneste, punkt b) </em></p>
<p>Sáni <span type="quote">«likning»</span> sadjái biddjojuvvo <span type="quote">“vearuhusa vuođđu”</span>. <em type="bold">4 Fuolahusbargogolut - Utgifter til omsorgsarbeid </em></p>
<p>Sihkkojuvvon oassi cealkagis: Loahppa oassi cealkagis <span type="quote">“skovis Bálkkát ja buhtadusat”</span> lea sihkkojuvvon.</p>
<p>Oasit cealkagis sihkkojuvvon: <span type="quote">“Rehkega čállá son, gii doaimmaha fuolahusbarggu, ja áirras duođašta bargooktavuođa. Maŋimuš oassi cealkagis “skovis Bálká ja buhtadusat”</span> lea sihkkojuvvon. <em type="bold">5 Ássan- ja ruovttumátkegolut - Bolig- og hjemreiseutgifter </em></p>
<p>Ođđa 3. teakstaoassi: «Dievasčoahkkinjođiheaddji, sámediggeráđđi ja ráđi politihkalaš ráđđeaddit geat fárrejit ruovttubáikkis bargobáikái, ja bearaš báhcá ruovttu báikái, sáhttet oažžut buhtadusa biebmoliigegoluid ovddas go gártet leat guokte dállodoalu. Biebmobuhtadus sáhttá máksojuvvot dušše daid beivviid ovddas goas sus ii leat oktasaš dállodoallu bearrašiinnis (ruovttus dahje ovttas bearrašiin), dahje oažžu biebmobuhtadusa bargomátkkiid oktavuođas. <em type="bold">8 Jávkan iežas buohcama geažil - Fravær på grunn av egen sykdom </em></p>
<p>Sisa leat biddjojuvvon guokte ođđa vuollekapihttala. Kapihttalis 8.1 lea seamma teaksta mii ovdal lei kapihttalis 8. Kapihttalii 8.2 lea biddjojuvvon áibbas ođđa teakstaoassi: Sámedikki áirasat leat álbmotválljejuvvomat ja meroštallojuvvojit freelancerin Álbmotoadjolága mielde.</p>
<p>Álbmotválljejuvvomiin lea vuoigatvuohta oažžut buohcanruđaid ja ožžot buohcanruđaid</p>
<p>Álbmotoadjolága mielde. Álbmotválljejuvvomat fertejit ieža sáddet gáibádusa das NAV:ii. <em type="bold">9 Bargomátkkit - Tjenestereiser </em>Rievdaduvvon 1. teakstaoassi leat ná:<span type="quote">« Sámedikki politihkalaš doaimma bargomátkkiid/mátkkiid oktavuođas biddjojuvvojit vuođđun dat njuolggadusat mat leat Sierrašiehtadusas mátke- ja biebmogoluid máksimis sis- ja olgoriikka mátkkiid ovddas.»</span>. <em type="bold">9.1 Ollesáiggepolitihkkariidda - For heltidspolitikere </em></p>
<p>Teakstaoasit 1, 2 ja 4 leat sirdojuvvon kapihttalii 9 Bargomátkkit. Teakstaoassi 3 mii guoská 102/112 ovdagihtii mátkeruđaid oažžumii guoská dušše ollesáiggepolitihkkariidda. Danne lea bajilčálus kapihttalis 9.1 rievdaduvvon, ovdal lei dan namma <span type="quote">«Sámedikki áirasiidda ja politihkalaš ráđđáaddiide»</span>.</p>
<p>Ođđa teakstaoassi kapihttalis 9.1; «Váldonjuolggadussan lea ahte son gii manná mátkái máksá ieš mátkegoluidis ja oažžu dan ovddas máksojuvvot mátkerehkega bokte. Dat mearkkaša dan ahte son máksá girdibileahta, hotealla, láigobiilla j.d. ovddas kredihttakoarttain dahje mátkeovdagihtii mávssuin.”. <em type="bold">11 Elektrovnnalaš gulahallama olggosgoluid gokčan ja teknihkalaš veahkkeneavvut - </em></p>
<p><em type="bold">Dekning av utgifter til elektronisk kommunikasjon og tekniske hjelpemidler </em></p>
<p>Kapihttala namma lea rievdaduvvon ja sihkkojuvvon dat mii ii šat gusto. Dasto lea čuovvovaš teakstaoassi lasihuvvon:”Ollesáiggepolitihkkarat čuvvot Sámedikki njuolggadusaid elektronalaš gulahallamis.”. <em type="bold">12 Penšuvdna - Pensjon </em></p>
<p>Áigeguovdilastojuvvon gustovaš lága mielde. <em type="bold">14 Dáhkádusat - Forsikringer </em></p>
<p>Dát lea áibbas ođđa kapihttal.</p>
<p>Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid rievdadusat bohtet fápmui dan dáhtona rájes go dievasčoahkkin mearrida rievdadusaid.</p>
<p>Plána ja finansalávdegoddi - 003/18</p>
<p>PFL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Álggahus: </em></p>
<p>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi lea meannudan ášši 14/18 Njuolggadusat Sámedikki politihkalaš dássái - revideren. Lávdegoddi ovddida čuovvovaš árvalusa.</p>
<p>Evttohus 1</p>
<p><em type="italic">Lávdegotti lahtu Runar Myrnes Balto, Norgga sámiid riikkasearvi (NSR), ovddidii čuovvovaš evttohusa. </em></p>
<p><em type="italic">Norgga Sámiid Riikasearvvi lahtut, Bargiidbellodaga lahtut, Guovddášbellodaga lahttu, </em></p>
<p><em type="italic">Nordkalottfolket lahttu, Olgeš lahttu ja Dáloniid listtu lahttu, dorjot evttohusa: </em></p>
<p>Ášši sáddejuvvo ruovttoluotta čoahkkinjođihangoddái.</p>
<p>Sámediggi háliida vuordit čoahkkinjođihangotti čielggadeami penšuvdnaortnega birra sámediggeáirasiidda, mii vurdojuvvo leat válmmas dán giđa, ja bivdá ahte čađahuvvo sullasaš čielggadeapmi buohccindieđihuvvonortnega birra fásta lahtuide. Jus Sámediggi háliida mearridit rievdadusaid njuolggadusain mat gusket bajábealde namuhuvvon čuoggáide, de ferte vuordit čielggademiid ja daid bohtosiid. 103/112</p>
<p>Sámediggi bivdá maid čoahkkinjođihangotti čielggadit hattiid muđui čielggadusas, mat eai leat rievdan jagi 2011 rájes. Earenoamážit bivdit ahte guorahallá dárkileappot hattiid mat gusket masson bálkái 2.3 kapihttalis, ja ahte dat heivehuvvojit dássái mii ii váikkut dasa ahte áirras gillá ekonomalaččat ámmátgeatnegasvuođa dihte. Čoahkkinjođihangoddi ferte danin geahčadit hattiid mat leat go massá bargodietnasa, dasa gullá maid guorahallat makkár hattit eará orgánain leat maiguin sáhttit buohtastahttit, ja árvvoštallat obbalaš goluid.</p>
<p><em type="bold">Lávdegotti ráva: </em></p>
<p>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat:</p>
<p>Sámediggi ii doarjjo dievasčohkkinjođiheaddji árvalusa.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 014/18</p>
<p><em type="bold">Mearkkašupmi: Politihkalaš dási njuolggadusat </em></p>
<p><em type="bold">Arthur Tørfoss </em></p>
<p>Sámediggi dáhttu dievasčoahkkinjođihangotti geahčadit bearráigeahččanlávdegotti raportta beaiváduvvon čakčamánu 28. b. maid Søstrene Åsjordet AS lea ráhkadan, ja earenoamážit čuovvovaš beliid fuobmát: 1. Njuolggadusaid árvvoštallan gos geahčada sáhtášedje go buhtadusat Sámedikki áirasiidda addit penšuvdnavuođu, maiddái sidjiide geat eai leat ollesáiggi politihkkárat. Sámediggi háliida čujuhit ahte dienas mii addá penšuvnna lea meroštanvuođđu máŋgga buktui álbmotoadjolága mielde. Dat go</p>
<p>Sámedikki áirasiid buhtadusat eai atte penšuvdnavuođu, de sáhttá dat dagahit ahte vuoigatvuođaid massá eanet oktavuođain. Dievasčoahkkinjođihangoddi ávžžuhuvvo dán dárkilabbot geahčadit. 2. Árvvoštallat massojuvvon bargodietnasa máksima. Otne dat máksojuvvo vuollegis máksomeriin, almmá luopmoruhtavuođu haga. Sámediggi dáhttu dievasčoahkkinjođihangotti árvvoštallat dán máksit alla máksomeriin, oktan luopmoruđaiguin. Dan dihte go Sámediggi čoaggana nu máŋga vahku jagis, de mearkkašivččii dat oalle ollu áirasiidda geat leat olles barggus.</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 13.35</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 1 mearriduvvui ovttajienalaččat · Plána ja finasalávdegotti ráva mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Tom Sottinen, áššejođiheaddji 2 Arthur Johan Tørfoss 104/112 3 Tom Sottinen, áššejođiheaddji</p>
<p>John Kappfjell, čoahkkinortnegii</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Ášši sáddejuvvo ruovttoluotta čoahkkinjođihangoddái.</p>
<p>Sámediggi háliida vuordit čoahkkinjođihangotti čielggadeami penšuvdnaortnega birra sámediggeáirasiidda, mii vurdojuvvo leat válmmas dán giđa, ja bivdá ahte čađahuvvo sullasaš čielggadeapmi buohccindieđihuvvonortnega birra fásta lahtuide. Jus Sámediggi háliida mearridit rievdadusaid njuolggadusain mat gusket bajábealde namuhuvvon čuoggáide, de ferte vuordit čielggademiid ja daid bohtosiid.</p>
<p>Sámediggi bivdá maid čoahkkinjođihangotti čielggadit hattiid muđui čielggadusas, mat eai leat rievdan jagi 2011 rájes. Earenoamážit bivdit ahte guorahallá dárkileappot hattiid mat gusket masson bálkái 2.3 kapihttalis, ja ahte dat heivehuvvojit dássái mii ii váikkut dasa ahte áirras gillá ekonomalaččat ámmátgeatnegasvuođa dihte. Čoahkkinjođihangoddi ferte danin geahčadit hattiid mat leat go massá bargodietnasa, dasa gullá maid guorahallat makkár hattit eará orgánain leat maiguin sáhttit buohtastahttit, ja árvvoštallat obbalaš goluid.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 13.45</p>
<p>Ášši 015/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 001/18</p>
<p>Sámedikki valgalávdegoddi 06.03.2018-06.03.2018</p>
<p>Ođđa jođiheaddji válljen Ealáhus- ja kulturlávdegoddái</p>
<p>Áššenr. 17/4028</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Válgalávdegoddi</p>
<p>VL</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 5. – 6.03.18</p>
<p>DC 15/18</p>
<p>Mildosat105/112</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p>Válgalávdegotti árvalus:</p>
<p>Sámedikki valgalávdegoddi - 001/18</p>
<p>Evttohus 1, Bargiidbellodagas:</p>
<p>Arild Pettersen Inga válljejuvvo ođđa jođiheaddjin Ealáhus- ja kulturlávdegottis.</p>
<p>Ovttajienalaččat mearriduvvon válgalávdegottis</p>
<p>VL - Mearrádus:</p>
<p><em type="bold">Válgalávdegotti mearrádusárvalus: </em></p>
<p>Arild Pettersen Inga válljejuvvo ođđa jođiheaddjin Ealáhus- ja kulturlávdegottis.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 015/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 14.07</p>
<p>Válgalávdegoddi árvalus: Arild Pettersen Inga válljejuvvo ođđa jođiheaddjin Ealáhus- ja kulturlávdegoddái</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 34 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Válgalávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat. </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Mathis Nilsen Eira, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Arild Pettersen Inga válljejuvvo ođđa jođiheaddjin Ealáhus- ja kulturlávdegoddái.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 14.10 106/112</p>
<p>Ášši 016/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Virgelobi ohcan doaimmas várreairrasin Anne Toril Eriksen Balto</p>
<p>Áššenr. 18/509</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi 06.03.18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Dievasčoahkkinjođihangotti mearrádusárvalus: </em></p>
<p>Várrelahttu Anne Toril Eriksen Balto guođđá dievasčoahkkima dan botta go lea nammaduvvon politihkalaš ráđđeaddin Sámediggeráđđái.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 016/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 07.03.2018 dii. 09.55</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 38 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat. </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus. 107/112</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Elisabeth Erke</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Várrelahttu Anne Toril Eriksen Balto guođđá dievasčoahkkima dan botta go lea nammaduvvon politihkalaš ráđđeaddin Sámediggeráđđái.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 07.03.2018 dii. 10.00</p>
<p>Ášši 002/18</p>
<p>Sámedikki valgalávdegoddi 08.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ášši 017/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Ođđa lahtu válljen Dievasčoahkkinjođihangoddái</p>
<p>Áššenr. 17/4028</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Válgalávdegoddi 7. – 9.03.18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 7. – 9.03.18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Válgalávdegotti mearrádusárvalus: </em></p>
<p>XX válljejuvvo ođđa lahttun Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddái. Tor H. Mikkola luohpá dievasčoahkkinjođihangotti lahttun. 108/112</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 017/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 14.05</p>
<p>Válgalávdegoddi árvalus: Ášši maŋiduvvo geassemánu dievasčoahkkimii</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 34 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Válgalávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Mathis Nilsen Eira, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Ášši maŋiduvvo geassemánu dievasčoahkkimii.</p>
<p>Sámedikki valgalávdegoddi - 002/18</p>
<p>VL - Mearrádus:</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p><em type="bold">Válgalávdegotti evttohus mearrádusárvalussii: </em></p>
<p>Tor H. Mikkola lea geassádan lahttun dievasčoahkkinjođihangottis.</p>
<p><em type="bold">Válgalávdegotti árvalus: </em></p>
<p>Válga ođđa áirasis čoahkkinjođihangoddái maŋiduvvo geassemánu 2018 dievasčoahkkimii.</p>
<p>Ášši 018/18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 07.03.2018-09.03.2018</p>
<p>Nášunála boraspirepolitihka rievdadus 109/112</p>
<p>Áššenr. 18/1598</p>
<p>Meannudeamit</p>
<p>Politihkalaš dássi</p>
<p>Beaivi</p>
<p>Áššenr.</p>
<p>Sámediggeráđđi 08.03.18</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin 9.03.18 18/18</p>
<p>Mildosat</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit</p>
<p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</p>
<p>Sámediggi áigu čađahit čuovvovaš doaibmabijuid nu ahte nationála boraspirepolitihkka rievdaduvvo: -Sámediggi bivdá ráđđehusa čilget guovtte oasát áigumuša boraspirehálddašemiin, vai šattašii čielggasin ahte dás leat guokte ovttadássásaš áigumuša Stuorradikki ovddeš mearrádusa mielde. - Sámediggi bivdá ráđđehusa evttohit movt vuolidit earremihtuid stuorra boraspiriid ektui. Dan oktavuođas dáhttut ráđđehusa guođđit geavahusa mas earremihtuid mearridit intervállain, ja lassin dasa eaktudit ahte dálá guohtunealáhus galgá bisuhuvvot. - Sámediggi bivdá ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte boraspirelávdegottit ožžot duohta ovddasvástádusa hálddašeamis miehtá jagi. Fertešii rahpat lávdegottiide vejolašvuođa johtui bidjat evttolaš vahátbáhčima miehtá jagi. Lávdegottit fertejit maid buorebut beassat stivret liige báhčimiid mat dáhpáhuvvet Stáhta luonddubearráigeahču (Statens naturoppsyn) olis. - Sámediggi bivdá ráđđehusa vuolggahit barggu mas boraspireeiseválddit vuoruhuvvon guohtonguovlluin bidjet johtui plánejuvvon boraspirebáhčimiid ovdal go elliid luitet guohtumii. Dáin guovlluin čađahuvvo plánejuvvon boraspirevákšon vai sáhtašii dan čađahit. Mihttomearrin lea ahte dákkár báhčin galgá dáhpáhuvvat luoddamuohttaga alde. - Sámediggi bivdá ráđđehusa addit bistevaš lobi báhčit gumppiid mat mannet guovlluide mat leat guođoheapmái vuoruhuvvon ja guovlluide gos lea sámi boazodoallu. - Sámediggi bivdá ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte dat, go leat dilálašvuođat gos leat stuorát vahágat duođaštuvvon seamma guovllus máŋgga jagi badjel, rahpá oppalaččat vejolašvuođa olles riikkas beassat báhčit goaskima ovdal go vahágahttá ja almmá fáhkka vahátdili čuožžileami haga, go fal váruhuvvo ahte stuorra vahát sáhttá dáhpáhuvvat. Dákkár lobiid ferte addit dihto guovlluide ja áiggiide, ii ge sáhte gáibiduvvot ahte identifisere juste dan mii vahágahttá. -Sámediggi bivdá ráđđehusa álggahit barggu rievdadit njuolggadusaid mat gusket stuora boraspiriid báhčimii mat vaháguvvet, vuoi bivdojoavkkut besset geavahit seamma vugiid go maid Stáhta 110/112 luonddubearráigeahččit (Statens naturoppsyn) atnet. -Sámediggi bivdá ráđđehusa evttohit bistevaš lobi guođohanáigodagas báhčit boraspiriid go bohtet sihkkaris guohtonáiddiid siskkobeallai ja gilvojuvvon guohtoneatnamiidda. -Jođáneamos lági mielde bidjat johtui barggu mii lea mearriduvvon, reivves beaiváduvvon borgemánu 17.b. 2017, Dálkkádat- ja birasdepartemeanttas, mas čuožžu dan birra ahte váldit mielde vásihanvuđot árbevirolaš gelbbolašvuođa dáhkádusláhkaásahussii mii guoská guohtunelliid massimii boraspiriide. Dát lea hui viiddis bargu mii ferte vuoruhuvvot. Sámediggi eaktuda ahte departemeanta konsultere Sámedikkiin ja NBR:in ovdal go bargu biddjo johtui ja go galget válljet doaimmaheddjiid dán bargui. Sámediggi čujuha konsultašuvnnaide mat čađahuvvo ovttas NBR:in. Dassái go dát prošeakta lea gárvvistuvvon, de fertejit liige doaibmabijut biddjot johtui nu go ahte johtilit addot báhčinlohpi guohtunealáhusaide miehtá riika.</p>
<p>Sámedikki dievasčoahkkin - 018/18</p>
<p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 09.03.2018 dii. 13.45</p>
<p><em type="bold">Jienasteapmi </em>39 áirasis ledje 34 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Sámediggeráđi mearrádusárvalus mearriduvvui ovttajienalaččat </p>
<p><em type="bold">Beavdegirjelasáhusat </em></p>
<p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
<p><em type="bold">Sáhkavuorrolistu ja replihkat </em></p>
<p>Sáhkavuorru</p>
<p>Replihkka 1 Berit Marie P. E. Eira, áššejođiheaddji 2 Ronny Wilhelmsen 3 Mathis Nilsen Eira 4 Karen Anette Anti 5 Cecilie Hansen 6 Nils Ante Oskal Eira 7 Anders Somby jr. 8 Nora Marie Bransfjell 9 Berit Marie P. E. Eira, áššejođiheaddji</p>
<p>DC - Mearrádus:</p>
<p>Sámediggi áigu čađahit čuovvovaš doaibmabijuid nu ahte nationála boraspirepolitihkka rievdaduvvo: - Sámediggi bivdá ráđđehusa čilget guovtte oasát áigumuša boraspirehálddašemiin, vai šattašii čielggasin ahte dás leat guokte ovttadássásaš áigumuša Stuorradikki ovddeš mearrádusa mielde. - Sámediggi bivdá ráđđehusa evttohit movt vuolidit earremihtuid stuorra boraspiriid ektui. Dan oktavuođas dáhttut ráđđehusa guođđit geavahusa mas earremihtuid mearridit intervállain, ja lassin dasa eaktudit ahte dálá guohtunealáhus galgá bisuhuvvot. - Sámediggi bivdá ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte boraspirelávdegottit ožžot duohta ovddasvástádusa hálddašeamis miehtá jagi. Fertešii rahpat lávdegottiide vejolašvuođa johtui bidjat evttolaš vahátbáhčima miehtá jagi. Lávdegottit fertejit maid buorebut beassat stivret liige 111/112 báhčimiid mat dáhpáhuvvet Stáhta luonddubearráigeahču (Statens naturoppsyn) olis. - Sámediggi bivdá ráđđehusa vuolggahit barggu mas boraspireeiseválddit vuoruhuvvon guohtonguovlluin bidjet johtui plánejuvvon boraspirebáhčimiid erenoamažit ovdal go elliid luitet guohtumii ja guottetbáikái. Dáin guovlluin čađahuvvo plánejuvvon boraspirevákšon vai sáhtašii dan čađahit. Mihttomearrin lea ahte dákkár báhčin galgá dáhpáhuvvat luoddamuohttaga alde. - Sámediggi bivdá ráđđehusa addit bistevaš lobi báhčit gumppiid mat mannet guovlluide mat leat guođoheapmái vuoruhuvvon ja guovlluide gos lea sámi boazodoallu. - Sámediggi bivdá ráđđehusa rievdadit boraspireláhkaásahusa nu ahte dat, go leat dilálašvuođat gos leat stuorát vahágat duođaštuvvon seamma guovllus máŋgga jagi badjel, rahpá oppalaččat vejolašvuođa olles riikkas beassat báhčit goaskima ovdal go vahágahttá ja almmá fáhkka vahátdili čuožžileami haga, go fal váruhuvvo ahte stuorra vahát sáhttá dáhpáhuvvat. Dákkár lobiid ferte addit dihto guovlluide ja áiggiide, ii ge sáhte gáibiduvvot ahte identifisere juste dan mii vahágahttá. - Sámediggi bivdá ráđđehusa álggahit barggu rievdadit njuolggadusaid mat gusket stuora boraspiriid báhčimii mat vaháguvvet, vuoi bivdojoavkkut besset geavahit seamma vugiid go maid Stáhta luonddubearráigeahččit (Statens naturoppsyn) atnet. - Sámediggi bivdá ráđđehusa evttohit bistevaš lobi guođohanáigodagas báhčit boraspiriid go bohtet sihkkaris guohtonáiddiid siskkobeallai ja gilvojuvvon guohtoneatnamiidda. - Sámediggi bivdá guovlluidjuohkima (soneinndeling) A ja B sihkkojuvvot eret boraspireláhkaásahusas. Bealli riika guohtuneatnamiin leat A sonas gos boraspiret vuoruhuvvot. - Sámediggi bivdá jođáneamos lági mielde bidjat johtui barggu mii lea mearriduvvon, reivves beaiváduvvon borgemánu 17.b. 2017, Dálkkádat- ja birasdepartemeanttas, mas čuožžu dan birra ahte váldit mielde vásihanvuđot árbevirolaš gelbbolašvuođa dáhkádusláhkaásahussii mii guoská guohtunelliid massimii boraspiriide. Dát lea hui viiddis bargu mii ferte vuoruhuvvot. Sámediggi eaktuda ahte departemeanta konsultere Sámedikkiin ja NBR:in ovdal go bargu biddjo johtui ja go galget válljet doaimmaheddjiid dán bargui. Sámediggi čujuha konsultašuvnnaide mat čađahuvvo ovttas NBR:in.</p>
<p>Dassái go dát prošeakta lea gárvvistuvvon, de fertejit liige doaibmabijut biddjot johtui nu go ahte johtilit addot báhčinlohpi guohtunealáhusaide miehtá riika.</p>
<p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 09.03.2018 dii. 14.05 112/112</p>
<p>Vuollaičállit lea lohkan čoahkkingirjji, ja gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduvvon mearrádusat leat nu movt Sámediggi mearridii.</p>
<p>Kárášjohka, 07.03.2018 - 09.03.2018</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi</p>
<p>Elisabeth Erke</p>
<p>Tor Gunnar Nystad jođiheaddji nubbinjođiheaddji</p>
<p>Aili Guttorm</p>
<p>Thomas Åhren</p>
<p>Tor H. Mikkola</p>
</body></document>
