<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ČUVGEHUS - ELY-keskus</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.ely-keskus.fi/fi/web/ely-saame/cuvgehus</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">› Takaisin graafiseen esitykseen</p>
<p xml:lang="vep">2015-09-30</p>
<p type="title" xml:lang="deu">ČUVGEHUS</p>
<p type="title">Skuvlejumi gárggiideapmi ja ovttasbarggu ovddideapmi</p>
<p>EBI-guovddážiid ulbmilin lea fidnet rávesolbmuid skuvlehusa doarjut riikkavuloš olbmuid servodahkii ja bargoeallimii searvama. EBI-guovddážat nannejit rávesolbmuid skuvlemii guoski guovlolaš ovttasbarggu ja fierpmáiduvvama skuvlema ordnejeaddjiid, fitnodagaid ja eara čanasjoavkkuid gaskka.</p>
<p>EBI-guovddážat gárgehit nuppi dási ja alla dási skuvlema EU-fidnoruhtademiin.</p>
<p type="title">Ámmátlaš skuvlema ja ámmátlaš rávesolbmuid skuvlema pláne-, skáhppon- ja čuovvunbarggut</p>
<p>EBI-guovddážat plánejit, čuvvot ja gárgehit rávesolbmuid skuvlema. Dat juolludit rávesolbmuid skuvlema ordnejeaddjiide bargoeallima gárggiideami- ja bálvalandoibmii laktaseaddji veahkkeruđaid ja vástidit smávva ja stuorábuš fitnodagaid máhtu gárggiidanbálvalusain ja bargofápmopolitihkalaš skuvlejumi skáhppomis.</p>
<p type="title">Oahpahusbargoveaga máhtolašvuođa ja oahpporávvema gárggiideapmi</p>
<p>EBI-guovddážat fuolahit ámmátlaš skuvlejumi ja ámmátlaš rávesolbmuid skuvlehusa oahpahusbargoveaga oanehis áigge dievasmahttinskuvlejumis. Dán dat dahket ovttas guovlluhálddahusvirgedoaimmahagaiguin. Rávesolbmuid deaivilisvuođa ja jearaldatvuloš ovddiduvvo nu ahte guovlluid diehto- ja rávven- ja bagadanbálvalusat buoriduvvojit.</p>
<p type="title">Kultuvrra ja kreatiiva ekonomiija ovddideapmi</p>
<p>Dáidda- ja kultuvradoaimma ja kreatiiva ekonomiija mearkkašupmi oassin guovlolaš gárgeheami, máhttima ja gilvalannákcan lea lassánan. EBI-guovddážiid ulbmilin lea ovddidit kultur- ja kreatiiva surggiid doaibmiid máhtu, barggolašvuođa ja doaibmaneavttuid ja ovddidit maid dáidda- ja kulturbálvalusaid. EBI-guovddážat veardádallaet kulturdoaibmiid doaibmaneavttuid gárggiideami.</p>
<p xml:lang="fin">Liŋka:Saamelaisalueen koulutuskeskus (sogsakk.fi)</p>
</body></document>
