<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Suddje iežat ja earáid njoammuma viidumis</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>455</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/information-pa-olika-sprak/nordsamiska/</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="protect_yourself_and_others_from_spread_of_infection.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="suojele_itseasi_ja_muita_infektion_leviamiselta.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="suojaa_ittestia_ja_muita_tauinlevittamisesta.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="vaarjelh_datnem_jih_mubpide_suetiem_geerjehtidh.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe"><em type="bold">Du är här: </em></p>
<p xml:lang="isl">Hem</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="nno">Smittskydd &amp; beredskap</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="rmu">Utbrott</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="swe">Aktuella utbrott</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p>Covid-19</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="swe">Skydda dig och andra</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p xml:lang="swe"><span type="quote" xml:lang="swe">"Skydda dig och andra"</span> på olika språk</p>
<p xml:lang="vep">/</p>
<p>Nordsamiska | Davvisámegiella</p>
<p type="title">Suddje iežat ja earáid njoammuma viidumis</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Skydda dig och andra från smittspridning på nordsamiska. </em></p>
<p>Vealtte lahka aktavuođa skihppá olbmuiguin. Dalle suddjet iežat ja earáid skihppáme.</p>
<p>Dá mii addit eanet rávvagiid got sáhtát vealtit njoammumis.</p>
<p type="title">Biso ruovttus go leat skibas</p>
<p>Biso ruovttus skuvllas dehe barggus jus dovddat iežat skibasin ja dus lea nuorvu, gosahat dehe feber. Dalle it riskere njoammudahttit eará olbmuid. Dat guoská vaikko it dovdda iežat vehá skibasin.</p>
<p>Biso ruovttus nu guhkágo dovddat iežat skibasin. Jus hedjonat itge birge iežat dikšut ruovttus sáhtát riŋget 1177 buohccedivššurávvemii (mii lea ruoŧagillii ja eŋgelasgillii).</p>
<p>Vuordde unnimus guokte jándora go leat dearvvaštuvvan ovdalgo manat bargui dehe skuvlii.</p>
<p>Boarrásiid olbmuin lea stuorit riska skihppát sakka.Danin lea dehálaš ahte it gallet olbmuid luhtte buohcceviesus ja boarrásiidorohagas. Don gii barggat boarrásiid dikšumiin it galgga mannat bargui jus dus lea gosahat dehe leat vilostuvvan.</p>
<p type="title">Fuomáš covid-19 dávdamearkkaid</p>
<p>Dávdamearkkat covid-19 dávddas leat earet eará feber ja gosahat. Maid vuoigŋanváttisvuođat, čottabávččas, oaivebávččas, deahkke- ja lađasvárka leat dábálaš dávdamearkkat. Eatnasat ožžot unnánaš váivviid mat mannet badjel iešalddis iežas divššuin ruovttus. Muhtimat skihppájit duođalaččat omd. ožžot vuoigŋanvádduid ja geahpesvuolšši. Jus dovddat juoidá dáin dávdamearkkain galggat vealtit leahkit deaivvadeami olbmuiguin.</p>
<p type="title">Basa gieđaid dávjá</p>
<p>Dat ávdnasat mat viidudit virusa leat hui njoammut ja darvánit álkit gieđaide. Dat viidot ovddos go addalat gieđa nubbái. Basa danin gieđaid dávjá sáibbuin ja liegga čáziin unnimus 20 sekundda.</p>
<p>Basa álo gieđaid go ollet ruoktot dehe go boađát iežat bargui maŋŋel go leat leamas olgun, ovdal biepmu, gieđahaladettiin biepmu ja maŋŋil hivssegis mannama. Giehtaspriita sáhttá leahkit molssaeaktu jus dus ii leat vejolašvuohta gieđaid bassamii.</p>
<p type="title">Gosa ja gastte giehtagávvii</p>
<p>Go don gosat ja gasttát viidot una goaikkanasat main leat njoammu ávdnasat mat sáhttet viidudit virusa. Gossamiin ja gastimiin giehtagávvii dehe bábernjunneliidnái don eastalat njoammuma viiduma iežat birrasii dehe iežat gieđaide. Šlivge álo bábernjunneliinni rihpalihttái ja basa gieđaid.</p>
<p type="title">Vealtte guoskkaheame čalmmiid, njuni ja njálmmi</p>
<p>Njoammun viidu čalbme, njunne ja njálbme šliivecuoccaid bakte. Vealtte danin guoskkaheame čalmmiid, njuni ja njálmmi.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Giehtaspriita</p>
<p>Jus sáibu ja čáhci ii leat sadjosis, sáhtát geavtit giehtaspriita, mas lea unnimus 60 proseanta alkohola.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Informationsblad på nordsamiska</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Om det nya coronaviruset och sjukdomen covid-19 </em></p>
<p>Ođđa coronavirusis ja dávddas covid-19</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Du som är 70 år eller äldre – begränsa dina nära kontakter </em></p>
<p>Don gii leat 70 jagi dahje boarrásit – ráddje iežat lahka aktavuođaid</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Undvik att bli smittad och att smitta andra – affisch </em></p>
<p>Eastte njoammuma iežáin ja njoammut iežáid</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela informationen</p>
<p xml:lang="swe">Detta verk, och texter och bilder i tillhörande pdf:er, är licensierat under en Creative Commons Erkännande-DelaLika 4.0 Internationell Licens .</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterat: 2020-04-16</p>
<p xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
<p xml:lang="nno">Gå till toppen av sidan</p>
</body></document>
