<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=256_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean Niillas Holmberg (2008)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam Niillas Holmberg (2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ellen 16 vuosttas jagi Ohcejogas, suomanieidda oaivečohkas, dasságo fárrejin Tamperei stuđerema geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>já eellim elimâm 16 vuossâmuu ihheed Ucjuuvâst, suomânieidâ uáivičohheest tassaaš, ko värrejim Tamperen luuhâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ožžon báikki Tampere olggosbuktin máhtu sierralogahagas (Tampereen ilmaisutaidon erityislukio), gos mu ulbmilin leamašan ovddidit musihka, girjjálašvuođa ja neavttadeami dáidduidan, vai sáhtášin nu bures go vejolaš doallat bajás ja ovddidit iežan kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ožžum saje Tampere olgosadelemtááiđu sierânâsluvâttuvâst, mast uáivilâm lii lamaš ovdediđ muusik, kirjálâšvuođâ já čaittâlem táiđuidâm nuuvt pyerrin ko máhđulâš, vâi puávtáččim paijeentoollâđ já ovdediđ jieččân kulttuur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fárren eret sámeguovllus mearkkašii dieđusge stuorra nuppástusa eallimasan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Varrim sämikuávlust meddâl merhâšij tiäđust-uv stuorrâ nubástus elimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus ášši fárremis lei goittot dat, ahte áddegohten buorebut, maid sápmelašvuohta munnje mearkkaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stuárráámus äšši varriimist lâi kuittâg tot, et ibbeerdškuottim pyerebeht, maid sämmilâšvuotâ munjin meerhâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin ferte vuolgit guhkkelebbui, vai oaidná buorebut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin ferttee moonnâđ olgoláá vâi uáiná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat leamašan muhtumin guhká eret ruovttus almmá bearraša ja máhccan dasto ruoktot, sáhttet buohtastahttit iežaset munnje, go mus jerrojuvvo, maid sápmelašvuohta munnje mearkkaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toh, kiäh láá lamaš motomin kuhháá meddâl pääihist perruuttáá já maccâm tastoo pááikán, pyehtih identifisistuđ munjin, ko must koijâdeh, maid sämmilâšvuotâ munjin meerhâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dovdu, man lea váttis govvidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii tobdo, mon lii väädis valdâttâllâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieskat válmmaštuvvan diktagirjjistan dat leamašan goit okta mu figgamušain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kieskâd valmâštum tihtâkirjestân taat lii kuittâg lamaš ohtâ muu viggâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivilin lea ahte girji almmustuvašii boahtte jagi bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje ličij uáivil almostittiđ puáttee ive pelni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun čálán davvisámegillii, iežan eatnigillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čálám tavesämikielân, mii lii muu eenikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tamperes orodettiinan lea jámma dakkár dovdu go livččen eret nuppi máilmmis, gosa sáhttá álo báhtarit go lea heahti, ja mii dat dan buoret dovdu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lijjim Tamperest, te oroi ohtânmaanoost tagarin, tegu liččim vuálgus monnii eres ooláádmuddoost, kuus puávtám ain táárbu mield patâriđ, já miiba tađe pyereeb tobdo !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasiidda mu vuolgin Tamperei, sullii 1100 kilomehtera duohkái ruovttus, leamašan gažaldatmearka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgâsân muu vyelgim Tamperen, s. 1100 kilomeetter kiäčán pääihist, lii lamaš koččâmâšmerkkâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiid mielas lean dego hilgon máttuidan, báhtaran eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomij mielâst lam tegu hilgom madduidân, patârâm meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea goit nuppe gežiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äšši lii eidu nubijkejij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta, Sápmi ja sámegiella leat beaivválaččat mu mielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ, Säämi já sämikielâ láá piäiválávt muu mielâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean vuolgán, vai sáhtán boahtit stuorábun ruovttoluotta, vai mu veahki addi giehta livččii stuorát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuubdâm, et lam vuálgám meddâl, vâi puávtám puáttiđ maasâd styerebin, vâi muu išedeijee kietâ ličij stuárráb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii anán duođaid árvvus iežan sápmelašvuođa, inge heahpanatte dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohnâssân lam tuođâi čiävláá sämmilâšvuođâstân, jiemge hepânâš tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga leat gáddálas, muhto ii leat boastut atnit árvvus dan, mii lea ja gosa gullá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij koolgâ leđe rámmáá, mut ij lah puástud leđe čiävláá tast, maid lii já moos kulá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahpanaddama mii leat mannan jahkečuođi áigge oaidnán áibbas nohkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hepânâššâm lii majemuu ihečyeđe ääigi oinum aaibâs tuárvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
