<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=299_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjit SOG stivrii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige iävtuttâsah SOG stiivrâ jesânin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha Sámi oahpahusguovddáža stivrii boahttevaš njealji jagi doaibmabadjái čuovvovaš lahtuid ja várrelahtuid (sárgaid siste): Petra Magga (Pekka Aikio), Erkki Lumisalmi (Tiina Sanila-Aikio), Berit-Ellen Juuso (Maarit Magga), Veikko Guttorm (Sisko Länsman), Heli Aikio (Aslak Paltto), Antti Katekeetta (Kati Eriksen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut Säämi máttáátâskuávdáá stiivrân puáttee neelji ihán čuávvoo jesânijd já väri-jesânijd (tavgij siste): Petra Magga (Pekka Aikio), Erkki Lumisalmi (Tiina Sanila-Aikio), Berit-Ellen Juuso (Maarit Magga), Veikko Guttorm (Sisko Länsman), Heli Aikio (Aslak Paltto), Antti Katekeetta (Kati Eriksen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddáža stivrra nammada Lappi leanaráđđehus, mii lea bivdán sámedikki dahkat evttohusaid sámiid ovddasteaddjin stivrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttáátâskuávdáá stiivrâ noomât Laapi läänihaldâttâs, mii lii pivdám sämitige iävtuttâsâid sämmilij ovdâsteijen stiivrâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha stivrii oktiibuot guhtta lahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge iävtut stiivrân kuttâ jeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanaráđđehus nammada stivrii oktiibuot gávcci lahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Läänihaldâttâs noomât stiivrân ohtsis käävci jesânid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjiid lassin stivrras galgá leahkit unnimustá okta gielddaid ovddasteaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiaalmug ovdâsteijei lasseen stiivrâst kalga leđe ucemustáá ohtâ kieldâi ovdâsteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin stivrras lea skuvlla bargiid, oahpaheaddjiid ja stuđeanttaid ovddastus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen stiivrâst lii škoovlâ pargojuávhu, máttáátteijei já uáppei ovdâstâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ovddasteaddjit nammaduvvojit sámedikki evttohusaid vuođul ja gielddaid ovddasteaddjit gielddaid evttohusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sämmilijd ovdâsteijee jesâneh nomâttuvvojeh sämitige iävtuttâsâst já kieldâi ovdâsteijeeh kieldâi iävtuttâsâi vuáđuld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
