<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=735_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusfitnu loahppaseminára Anáris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusproojeekt loppâseminaar Anarist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- Sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid ovddidanráhkadus – fitnu bohtosiid ovdanbuktin ja loahpahusseminára ordnejuvvo Anáris čakčamánu 20. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste- Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus- proojeekt puátusij oovdânpyehtim já loppâseminaar uárnejuvvoo Anarist 20. čohčâmáánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaar lii puohháid áávus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras sáhkavuoruid dollet ee. Sámediggi ovddasteaddji saamelaiskäräjien edustaja, europarlamentihkkár Sirpa Pietikäinen Eurohpá parlameanttas, veahkkeossodathoavda Olli Kerola Sosiála- ja dearvvasvuohtaministeriijas, prográmmahoavda Leena Meriläinen Davvi-Suoma Kaste-fidnus, rektor Liisa Holmberg Sámi oahpahusguovddážis, sosiálaráđđi, doaimmajođiheaddji Ristenrauna Magga Sámi Soster rs:s ja rabasbálvalusa hoavda Mirja Laiti Anára gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seminaarist sahavuáru tuálih el. Sämitige ovdâsteijee, europarlamiänttár Sirpa Pietikäinen Euroop parlamentist, išeuásádâhhovdâ Olli Kerola Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriöst, ohjelmhovdâ Leena Meriläinen Tave-Suomâ Kaste-projektist, rehtor Liisa Holmberg Säämi máttááttâskuávdáást, sosiaalneuvos, tooimâjođetteijee Ristenrauna Magga Sámi Soster rs:st já ávuspalvâlus jođetteijee Mirja Laiti Aanaar kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste lea Davvi-Suoma máŋggasuorggat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusat – ovddidanráhkadus ja doaibmamálliid ásaiduhttin Davviguovllu Kaste – PaKaste II – fidnu oassefidnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste lii Tave-Suomâ maaŋgâsuárgásiih sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusah – ovdedemrááhtus já toimâmaalij ruotâsmittem Tavekuávlu Kaste – PaKaste II – proojeekt uásiproojeekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus ovddidedje ja ásaiduhte sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa oktasaš doaibmamálliid, maid sisdoallun ledje sápmelaš boarrásiid- ja árrabajásgeassinbargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Projektist ovdeduvvojii já ruotâsmittojii sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâs ohtsiih toimâmaalih, moi siskáldâssân lijjii säämi puárásji- já arâšoddâdempargo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddideaddjiáššedovdijoavkkuid barggu vuođul buvttaduvvui Sápmelaš boarrásiidbarggu bargoneavvokássa, www.kuati.fi - sámegielat árrabajásgeassinbargiid materiálabáŋkosiidu ja Sápmelaš árrabajásgeassima árgga geavadagaid ofelaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedeijeeäššitobdeetiimij pargo puátusin porgui Säämi puárásijpargo tyejipiergâskassâ, www.kuati.fi - sämikielâlii arâšoddâdem-pargojuávhu materiaapaŋkkisiijđoh já Säämi arâšoddâdem aargâ tooimâi ravvuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda fidnu buvttadusaide sáhttá oahpásmuvvat báikki alde plakáhtačájáhusa ja multimediačájáhusaid hámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sosiála- ja dearvvasvuohtačálli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>sosiaal- já tiervâsvuođâčällee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi irmeli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SaKaste-proojeekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>moilanen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruotsala (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
