<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=120_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahtasiiddut njeálji gillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige neeljikielâsâš nettisiiđoh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahta siidduid ođastusbargu lea leamašan jođus čakčamánu 2007 rájes, barggu bohtosin Sámedikki ruoktosiiddut leat 2.5. rájes njeálji gillii: suoma-, davvisáme-, ánaráš-, ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čohčâmáánust 2007 joođoost lamaš internetsiijđoi uđâsmittempargo puátusin Sämitige päikkisiijđoh láá 2.5.2008 rääjist neelji kielân: suomâkielân, tavesämikeilân, aanaarsämikielân já eŋgâlâskielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat siiddut almmustahtojuvvet miessemánu áigge go teknihkalaš čuolmmat leat čovdojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâlâš siijđoh almostittojeh vyesimáánu ääigi ko teknisâš iästuh láá finnejum meddâl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahtasiidduin gávdojit dál vuođđodieđut Sámedikkis ja Sámedikki doaimmain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Internetsiijđoin kávnojeh tääl vuáđutiäđuh Sämitiggeest já ton tooimâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut siidduide lasihuvvojit dađistaga, ođđa materiálaid lassin aigumuššan lea bidjat siidduide maiddái vássán jagiid raportaid, cealkámušaid jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siskáldâs lasettuvvoo sijđoid ubâ äägi, uđđâ materiaal lasseen sijđoid lii uáivilin pieijâđ meiddei ovdebij ivij raportijd, ciälkkámušâid jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa siidduid teknihkalaš ollašuhttamis vástidii Solinum Oy ja olgguldashámis reklámafitnodat Studio Borga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ siijđoi teknisâš olášutmist västidij Solinum Oy já olgohäämist máinustoimâttâh Studio Borga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahtasiidduid ođastusa ulbmilin lei teknihkálaš vejolašvuođaid ja olgguldashámi ođasmuhttima lassin ođastit siidduid vástidit otná beaivve dárbbuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Internetsiijđoi uđâsmittempargo uáivilin lâi teknisâš jiešvuođâi já olgohäämi uđâsmittem lasseen uđâsmitteđ meiddei siskáldâs västidiđ onnáápeeivi táárbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat ahte ođđa siiddut bálvalit nu sápmelaččaid go maiddái media, virgeoapmahaččaid ja eara ovttasbargoguimmiid buorebut, dadjá Sámedikki hálddahushoavda Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivup, et uđđâ siijđoh palvâleh sämmilij lasseen meiddei media, virgeomâhijd já eres čanosjuávhuid tolebáást pyerebeht, iätá Sämitige haldâšemhovdâ Juha Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki neahtasiiddut gávnojit čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige nettisiijđoh kávnojeh čujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
