<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=547_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ođđa Sajosis 28.-29.03.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus uđđâ Sajosist 28.-29.03.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2012 ordnejuvvo aiddo válmmastuvvan Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris njukčamánu loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus uárnejuvvoo eidu valmâštum Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist njuhčâmáánu loopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa riikka dási váldotemán lea musihkka iešguđet šlájain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus väldikodálâš válduteeman lii muusik jieškote-uv šlajâinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nuorat besset gilvalit njoarosteamis Sajosa birrasis, gos ordnejuvvo maiddái njoarostansáttačuoigan dološmállet muorrasabehiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen nuoráh peessih kištottâllâđ njuárustmist Sajos pirrâsist, kost uárnejuvvoo meid suoppâinviestâ, mon čyeigih tovláá ääigi päddisavehijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusas válljejuvvojit sámenuoraid ovddasteaddjit Nuorra Kultuvra SOUNDS – dáhpáhussii, mii ordnejuvvo Turku - gávpogis 25.-27.05.2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtusâst väljejuvvojeh säminuorâi ovdâsteijeeh Nuorâ Kulttuur SOUNDS – tábáhtusân, mii tuálloo Tuurkust 25.– 27.05.2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea dán jagi guovttebeaivásaš, mainna seammás ávvuduvvo ođđa Sajosa atnui váldin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus pištá taan ive kyehti peeivi, moin ávuduvvoo siämmást uđđâ Sajos valmâštume.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiide várrejuvvo vejolašvuohta ijastallat Anára márkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uásálisteid väriduvvoo ijâstâllâmmáhđulâšvuotâ Aanaar markkânist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dieđiha skuvllaide buori áiggis dáhpáhusa ordnemiin ja almmuhanáigetávvalis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tieđeet škovláid puorijn aaigijn tábáhtus orniistâlmijn ja almottâttâmäigitavlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikka dáhpáhusa njuolggadusat, mat čuvvojuvvojit maiddái sámenuoraid dáiddadáhpáhusas, gávdnojit dán liŋkka bokte http://nuorikulttuuri.fi/sounds /.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väldikodálii tábáhtus njuolgâdusah, maid nuávdittep meid säminuorâi taaidâtábáhtusâst, kávnojeh taan liiŋkâst http://nuorikulttuuri.fi/sounds /.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa válmmaštallin sámedikkis bargá oahppamateriálaplánejeaddji Gáijon Issát Ánne / Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus valmâštellen sämitiggeest tuáimá oppâmateriaalvuávájeijee Anni Näkkäläjärvi (anni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nakkalajarvi (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nakkalajarvi (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi) ovttas nuoraidčálli Inka Nuorgamiin (inka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi) oovtâst nuorâičällee Inka Nuorgamijn (inka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nuorgam (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>nuorgam (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo neahttasiidduid !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuávu nettisiijđoid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddeš sámenuoraid dáiddadáhpáhusaid raporttat leat oaidnimis dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdebij säminuorâi taaidâtábáhtusâi raporteh láá uáinimnáál täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
