<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1099_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalávdegoddi dieđiha</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâlävdikode tiäđáttâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahus 12.8.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulluttâs 12.8.2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIKKI VÁLGGAT 7.9.-4.10.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaáššebáhpárat postejuvvojit čálihuvvon reiven juohke jietnavuoigadahtton olbmui 7.9.2015 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâäššikirjeh postâduvvojeh kirjejum reivân jyehi jienâstemvuoigâdvuođâlâžân 7.9.2015 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton olmmoš sáhttá jienastit máhcahemiin válgaáššebáhpáriid poastta bokte nugo ovddit válggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâlâš puáhtá jienâstiđ maaccâtmáin vaaljâäššikiirjijd poostâ pehti tegu ovdebijn-uv vaaljâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poastta bokte sáddejuvvon válgaáššebáhpárat galget leat válgalávdegotti doaimmahagas Anáris maŋimustá 5.10.2015 jienaidrehkenastima álggaheami rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poostâ pehti vuolgâttum äššikirjeh kalgeh leđe vaaljâlävdikode toimâttuvâst Anarist majemustáá 5.10.2015 ovdil jienâirekinistem algâttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietnavuoigadahtton sáhttá maiddái máhcahit iežas válgaáššebáhpáriid persovnnalaččat 21.9. -2.10.2015 gaskasaš áigge válgalávdegotti doaimmahahkii: Anár, Sajos, Menesjärventie 2 A.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâstemvuoigâdvuođâlâš puáhtá meid macâttiđ jieijâs vaaljâäššikiirjijd persovnlávt 21.9.– 2.10.2015 koskâsii ääigi vaaljâlävdikode toimâttâhân; Aanaar, Sajos, Menesjärventie 2 A.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteaddjis lea vejolašvuohta seammaláhkai go almmolaš válggain jienastit aitosaš válgabeaivve sotnabeaivve 4.10.2015 dmu 10.00–18.00 válgabáikkiin dan sámiid ruovttuguovllu gielddas, mii lea merkejuvvon válgalogahallamii su ruovttugieldan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jienâsteijest lii máhđulâšvuotâ siämmáá náálá ko almolijn vaaljâin-uv jienâstiđ eidusii vaaljâpeeivi vaaljâsoojijn pasepeeivi 4.10.2015 tme 10.00–18.00 ton sämikuávlu kieldâst, mii lii merkkejum vaaljâluvâttâlmân suu päikkikieldân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgabeaivve jienasteapmi ordnejuvvo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâpeeivi jienâstem uárnejuvvoo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahttá: Eanodaga gielddadállu, Ounastie 165</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Hetta: Iänuduv kieldâtáálu, Ounastie 165</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar: Kulttuurkuávdáš Sajos, Menesjärventie 2 A</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka: Sámedikki doaimmahat, Gielddadállu, Luossatie 1 a</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuuhâ: Sämitige toimâttâh, Kieldâtáálu, Luossatie 1 a</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohčču: Vuohču skuvla, Ivalontie 8716</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáčču: Vuáču škovlâ, Ivalontie 8716</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot, geat leat sámiid ruovttuguovllus divššus lágádusain sihke dat olbmot, geat leat divššus ruovttusteaset, ja geat eai earáláhkai sáhtášii jienastit, ožžot dárbbašettiin veahki dikšunbáikkisteaset jienasteami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmuuh, kiäh láá sämikuávlu lájádâsâin tipšoost sehe toh ulmuuh, kiäh láá pääihist tipšoost, ege mudoi puávtáččii jienâstiđ, uážžuh táárbu mield išedeijee tipšosaajeest jienâstem várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis galgá váldit oktavuođa válgalávdegotti doaimmahahkii čuj. Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Anár, tel. 010 839 3189, 010 839 3195, 010 839 3185 dahje Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ääšist kalga väldiđ ohtâvuođâ vaaljâlävdikode toimâttâhân čuj. Sajos, Menesjärventie 2 A, 99870 Aanaar, puh 010 839 3189, 010 839 3195, 010 839 3185 tâi Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 7.8.2015 Válgalávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 7.8.2015 Vaaljâlävdikodde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
