<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=898_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturduovdda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurenâdâh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddu máŋggahápmásašvuohta lea sámiid ruovttuguovllus rikkis, muhto dat dego subárktalaš luondu, lea maiddái herket vaháguvvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luándu maaŋgâhámásâšvuotâ lii sämikuávlust riges, mutâ tot tego subarktâlâš luandu, lii meid háváduvvee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvin duovdaga govvidit viiddes duottarbadjosat ja máddeleabbos viiddes čázádagat ja vuovddit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavveen enâduv jiešvuođah kovvejeh vijđes tuodârpajoseh já mäddiláá vijđes čácáduvah já meecih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllu ráđđejeaddji luonddutiippat leat duottarjalgadas ja – maras sihke jeakkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlu räđđejeijee luándutiijpah láá tuodârjolgâdâs já laajišvyevdi sehe jeegih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta guovllus šaddet maiddái guolbbavuovddit ja boares álgovuovddit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máddáá kuávlust šaddeh meid kuolgâmecci já puáris algâvyevdih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllus gávdnojit buot Suoma stuorrabeađut, ođđasamosin alvvas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust láá puoh Suomâ stuorrâpiäđuh, uđđâsumosin iilvâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus bessejit máŋggat áitatvuloš ja maiddái dábálaš loddešlájat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlust pessejeh maaŋgah uhkevuálásiih já meid táváliih loddešlaajah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllu máŋggabealat šattolašvuohta ja organismmat leat fállan sámiide resursavuođu kultuvrra ja ealáhusaid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu maaŋgâpiälásâš šadolâšvuotâ já iäláneh láá faallâm sämmiláid reesuursvuáđu kulttuur já iäláttâsâi várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekultuvrra johtti eallinvuohki ii leat guođđán duovdagii olus bissovaš dološmuittuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikulttuur jottee eellimtääpi ij lah kuáđđám enâdâhân ennuvgin pisovijd toovlášmuštoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duovdagii leat báhcán máddariid goahtegiettit, máđit, áiddit ja rusttegat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Enâdâhân láá pááccám madârvanhimij kuátišiljoh, kiäinuh, käärdih já rakânâsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lundui gulavaš kulturárbi ealláge máidnasiin, juigosiin ja báikenamain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš luándun lohtâseijee kulttuurärbivyehi iälá-uv mainâsijn, juoigusijn já päikkinoomâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus leat hui rikkis sámegielat báikenamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust lii uáli riges sämikielâlâš päikkinommâvuárkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat muitalit ee. eatnamiid geavahusas, historjjás, oskkus, dáhpáhusain ja ealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkinoomah muštâleh el. kuávlu kiävtust, historjást, oskolduvvâst, tábáhtusâin já iäláttâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Piirâs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu eana - ja čáhceguovlluid viidodat lea oktiibuot badjel golbma miljon hektára.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu eennâm- já čäcikuávlui vijđodâh lii ohtsis paijeel kulmâ miljovn hehtaar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea sullii logátoassi oppa Suoma viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii suulân lovádâs ubâ Suomâ vijđoduvvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus 91 % lea stáhta hálddus ja sullii 80 % lea eará láhkai suodjaluvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust 91 % lii staatâ haldâšem já suulân 80 % lii eresnáál suojâlum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus stáhta hálddašan eatnamiin ollašuhtto vuovdedoallu lagamustá Lappi bálgosa ja Anára gieldda eatnamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust staatâ haldâšem kuávluin hárjutteh meccituálu eromâšávt Laapi palgâs já Aanaar kieldâ kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus, bálgosat ja luondoorganisašuvnnat leat soahpan máinnašuvvon eatnamiin dehalaš boazodoalloguovlluid ja luondočuozáhagaid ráfoheamis 20 jahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meccihaldâttâs, palgâseh já luánduseervih láá sooppâm koččâmušâst leijee kuávluin tehálij puásuituálukuávlui já luándučuosâttuvâi rávhuidutmist 20 ihán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahpamuš dahkkui jagi 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sopâmuš rahtui ive 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdedoalloeatnamiin, mat leat stáhta hálddus guoskaduvvojit PEFC-vuovdesertifiserenkritearat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Staatâ haldâšem meccituálukuávluin heiviitteh PEFC-meccisertifisistemkriteerijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus leat iežas kritearat, mii lea sohppojuvvon ovttasbarggus Meahciráđđehusain, nuortalaččaid giličoahkkimiin ja sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust láá jieijâs kriteereh, moh láá sooppum oovtâstpargoost Meccihaldâttâssáin, nuorttâlâšâi sijdâčuákkimáin já sämitiggijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllu bálgosat leat dohkkehan kritearaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu palgâseh láá tuhhiittâm kriteerijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárta: sámiid ruovttuguovllu eanageavaheapmi Meahciráđđehusa hálddašan eana-guovlluin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kárttá: sämikuávlu eennâmkevttim Meccihaldâttâs haldâšem eennâmkuávluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccuin lea friddja guohtunvuoigatvuohta sámiid ruovttuguovllus maiddái luonddusuodjalanguovlluin ja priváhta eana-guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuin lii rijjâ kuáttumvuoigâdvuotâ sämikuávlust meid luándusuojâlemkuávluin já priivaat ulmui eennâmkuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárttas govvidat dehalamos eanageavahanvugiid stáhta hálddašan eana - ja čáhceguovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káártást kovvejeh tehálumosijd eennâmkevttimhaamijd staatâ haldâšem eennâm- já čäcikuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjevuovdeguovlu lea láhkaásahusain mearriduvvon guovlu, gos vuovddi galgá dikšut ja geavahit nu, ahte dat ii dagat vuovderájá sirdašuvvama vuollelii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Syejimeccikuávlu lii lahâaasâtmáin asâttum kuávlu, kost meeci kalgeh hoittáđ já kevttiđ tienuuvt, ete tot ij toovât meccirääji vuálánem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjevuovdeguvlui gullet Eanodaga ja Ohcejoga gielddaid guovllut sihke guovllut Anára gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Syejimeccikuávlun kuleh Iänuduv já Ucjuv kieldâi kuávluh sehe kuávluh Aanaar kieldâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
