<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=485_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean 18-jahkásaš sámenuorra, eret Leammi Äivihjávrris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam 18-ihásâš säminuorâ, vuálgus Lemmee Äivihjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatni bealde gulan Aikio sohkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iännán peln lam Aikio suuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean riegádan guovttegielat bearrašii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam šoddâm kyevtkielâlii perrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eatnigiella lea davvisámegiella, man lean oahppan báldalagaid suomagielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu eenikielâ lii tavesämikielâ, mon lam oppâm siämmáá-áigásávt suomâkieláin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan davvisámegielat beaiveruovttus Anáris ja vázzán sámegielat vuođđoskuvlla vuolledási Menešjávrris ja badjedási Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam lamaš tavesämikielâlii peivikiäjust Anarist já jottáám sämikielâlii vuáđuškoovlâ vyelitääsi Menišjäävrist já pajetääsi Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál stuđeren Sámi oahpahusguovddážis, Doaivonjárggas, boazodoallofitnodatolmmožin ja nuppe vuoro fas Avvila logahagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl lam luhâmin Säämi máttááttâskuávdáást, Tuáivunjaargâst puásuituáluirâtteijen já vuárupoojijn Avveel luvâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea čađahit dutkosiid dáid oahppolágádusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu ulmen lii čođâldittiđ tutkosijd täin oppâlájádâsâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean unnivuođa rájes jurddašan álgit badjealmmájin ja ássat davvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam uccâ kandii rääjist jurdâččâm riemmâđ puásuialmajin já aassâđ tavveen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta, bohccot ja Lappi guovlu leat munnje dehálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ, poccuuh já Säämi láá munjin teháliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leange hálidan joatkit mu máddariid árbbi, boazodoalu, ja stuđeret badjealbmá ámmáhii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taam keežild lam-uv halijdâm juátkiđ madâräijihijdân äärbi, puásuituálu já oppâđ puásuialmaa ámáttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazobargguid lassin mu astoáigge doaimmaide lea álo gullan valástallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuipargoi lasseen puđâlsâssáidân lii kuullâm ovttuu valastâllâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaáigge čuoigan ja friijavalástallan ledje mu miela mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđuškovlâaaigij čuoigâm já almosvalastâllâm lijjii mielâsiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál spealan sisbandy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá äägi speelâm salibandy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta lea oassi mu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâsvuotâ lii uási muu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea munnje árgabeaivi inge mun dárbbaš ieš dan sierra meroštallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii munjin argâpeivi ege must lah tarbu tom sierâ miäruštâllâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu sápmelašvuhtii gullet bearaš, sohka, giella, bohccot ja eará luondduealáhusat sihke gárvodeapmi sámegáktái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu sämmilâšvuotân kuleh peerâ, suuhâ, kielâ, poccuuh já eres luánduiäláttâsah sehe kárvudâttâm sämimaccuhân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea munnje lagamustá čikŋabivttas, man geavahan erenomážit bearaš- dahje sohkaávvudemiin, muhto maiddái earáge dilálašvuođain, main ovddastan sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimááccuh lii munjin iänááš juhlepiivtâs, mon kiävtám eromâšávt peerâ- tâi suhâjuuhlijn, mut meid eres-uv tilálâšvuođâin, mast ovdâstâm sämmilijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte mis livčče boahttevuođasge buorit eallima eavttut dáppe davvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puátteevuođâst tuáivum, et mist liččii täst oovdâs-uv šiev eellim iävtuh tääbbin tavveen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašedje leat skuvlenbáikkit ámmáhiidda, mat dáppe dárbbašuvvojit ja main dáppe birge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kolgâččii leđe tagareh škovlimsajeh ámáttáid, moid tääbbin lii tárbu já moiguin tääbbin piergee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis galggašedje gávdnot dáppe bargobáikkit, vai oahpuid maŋis vuolgán nuorat sáhtášedje máhccat oahpuid maŋŋá ruoktoguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mist kolgâččii kavnuđ tääbbin pargosajeh, vâi oopâi maŋŋaal vuálgám nuorah puávtáččii maccâđ oopâi maŋa päikkikuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
