<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=218_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go hállat sámegiela birra, de eat oaivvil dušše ovtta giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko lii saahâ Sämikielâst ij uáivilduu tuše oovtâ kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela giellahámit gávdnojit oktiibuot logi, main ovcci hállojuvvo ain Suoma, Ruoŧa, Norgga ja Ruošša guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâhäämih láá ohtsis love, main oovce sárnoo ain-uv Suomâ, Ruotâ, Taažâ já Ruošâ kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat gullet uralilaš giellagotti suopmelaš-ugralaš suorgái ja dat leat nuortamearasuopmelaš gielaid lagamus sohkagielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah kuleh uralilâš kielâjuávhu syemmilâš-ugrilâš suárgán já toh láá nuorttâmeerâsyemmilâš kielâi aldemuuh hyelkkikielah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortamearasuopmelaš gielain stuorámusat leat suoma- ja esttegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâmeerâsyemmilâš kielâin stuárráámusah láá suomâkielâ já eestikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat fas juhkkojuvvojit oarje- ja nuortasámegielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah pelestis juáhhojeh uárji- já nuorttâsämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarjesámegielat leat lulli-, ubmi-, bihtán-, julev- sihke davvisámegiella ja nuortasámegielat anáraš-, nuortalaš-, ákkil-, gieldda- ja darjjisámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárjisämikielah láá maadâ-, ume-, pittáám-, juulev- sehe tavesämikielâ já nuorttâsämikielah láá aanaar-, nuorttâ-, äkkil-, kildin- já tarjesämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ránnjáguovlluid sámegielat sulastahttet muhtumin nu ollu nuppiideaset ahte dáid gielaid hállit bastet áddet nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielah hämmejeh pááihui suommânrááiđu, ađai motomeh ránnjákielâi sárnooh pyehtih iberdiđ nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat goit gielaid gaskasaš ráját leat čielgasat iige nuppi sámegiela hálli ádde nuppi, jos ii oahpahala su giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Táválávt kuittâg kielâi koskâsiih rääjih láá čielgâseh, ige nube sämikielâ sárnoo ibbeerd nube kielâ opâttâlhánnáá tom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaid gaskasaš áddema leat ovddidan daid gaskasaš oktavuođat ja geavaheapmi seamma guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâi koskâsâš iberdem láá išedâm toi koskâsiih ohtâvuođah já kevttim siämmáin kuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gártii merkejuvvon gielaid gaskasaš ráját čujuhit gielaid árbevirolaš geavahanguovlluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Káártán merkkejum kielâi koskâsiih rääjih čujotteh kielâi ärbivuáválijd kevttimkuávloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hálli olbmuid mearis eai leat dárkkes dieđut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnoo ulmui meereest iä lah tärkkilis tiäđuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid sajádat lea leamaš guhká heittot ja dan lea sáhttán almmuhit heaggačállái eatnigiellanis (Suomas) easkka dalle go vuosttas sámi giellaláhka bođii fápmui jagis 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâi sajattâh lii lamaš kuhháá hiäju já tom lii puáhtám almottiđ jieggâčällei eenikielânis (Suomâst) iäskán vuossâmuu säämi kielâlaavâ vuáimán puáttim maŋa ive 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hállit leat dán áigge measta álo guovtte- dahje juoba golmmagielagat, iige veahkadatgirjjiide sáhte almmuhit eatnigiellan go ovtta giela dušše.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ sárnooh láá tááláá ääigi masa puoh kyevti- tâi joba kuulmâkielâliih, ige aalmugkirjijd pyevti almottiđ eenikielân ko oovtâ kielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navdimis sámegielaid hálliid mearri lea buohkanassii 30.000-50.000 gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jurdemist lii, et sämikielâi sárnoi meeri ličij ubânâssân 30.000-50.000 kooskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállet golbma sámegiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst sárnojeh kulmâ sämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámegiela hálliin árvvu miel 75-90% hállá davvisámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puohâin sämikielâsárnoin suullân 75-90% sárnuh tavesämikielâ ađai orjâlâškielâ (dávvisámegiella).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea Davviriikkain eanemus geavahuvvon ja maid Suoma stuorámus sámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii Tave-enâmijn enâmustáá kevttum já meid Suomâ stuárráámus sämikielâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan árbevirolaš hállanguovllut Suomas leat Ohcejohka, Anár, Eanodat ja Soađegili davveoassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton árbivuáváliih sárnumkuávluh Suomâst láá Ucjuuhâ, Aanaar, Iänudâh já Suáđigil taveuási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassi sámegiela ja sámegielat oahpahusas, diehtojuohkimis, girjjálašvuođas, musihkas ja buot olggosaddon sámegielat materiálas lea davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänááš uási sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâsâst, tiäđusirdemist, kirjálâšvuođâst, musikist já puohâin almostittum sämikielâlâš materiaalist lii tavesämikielâlâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela ealáskahttin guhká bistán láttiiduhttin-, dáruiduhttin- ja ruoŧaiduhttinbaji maŋŋá álggii juo 1960- ja 1970-loguin ja giella gullo ja oidno dál miehtá sámeguovllu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst, Taažâst já Ruotâst kuhháá pištám lädijduttempaje maŋa aalgij tavesämikielâ iäláskem jo 1960- já 1970-lovvoin já tááláá ääigi kielâ kulloo já uáinoo miätá sämikuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela ovttalágan davviriikkalaš ortografia dahjege čállinvuohki dohkkehuvvui jagis 1978.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ ohtâlâš tave-eennâmlâš ortografia ađai čäällimvyehi tuhhiittui ive 1978.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes sámegielat girjjálašvuohta lea olggosaddon eanet go ovddit jahkečuđiin oktiibuot ja dat lea juksan lohkkiid viidásabbot go goasge ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ton rääjist tavesämikielâlâš kirjálâšvuotâ lii almostittum eenâb ko ovdebijn ihečuođijn ohtsis já tot lii juksâm ovdiist vijđásubboid lohheepirrâduvâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte eará sámegiela, mat hállojuvvojit Suomas, leat anáraš- ja nuortalašgiella (anarâškielâ, sääŠmkiõll).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyehti eres Suomâst sarnum sämikielâ láá aanaar- já nuorttâsämikielâ (sääŠmkiõll).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid goappašagaid hállet eatnigiellaneaset sullii 300 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taid kuohtuid sárnuh eenikielânis suullân 300 olmožid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ ađai anarâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččat leat Suomas áidna sámejoavku, mii lea árbevirolaččat ássan dušše ovtta riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâliih láá Suomâst áinoo sämmilâšjuávkku, mii lii ärbivuáválávt aassâm tuše oovtâ staatâ kuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela dilli lei hui váttis vel 20 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Inarinsämikielâ tile lâi uáli heeitug vala 20 ihheed tassaaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aktiivvalaš Anárašgiela searvvi ja iešguđetlágan giela ealáskahttindoaimmaid vehkiin giella lea ožžon ođđa hálliid ja ealáskahttindoaimmat joatkašuvvet oppa áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aktiivlâš Anarâškielâ seervi já maaŋgâlágán kielâ iäláskittemhaavâi puátusin kielâ lii finnim uđđâ sárnoid já iäláskittemhaavah juátkojeh ubâ ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela gielaealáskahttimis leamašan čielgasit ávki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ iäláskittem lii pyevtittâm puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela riektačállinvuohki, ortografia, dohkkehuvvui jagis 1992.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâ riehtâčäällimvyehi, ortografia, tuhhiittui ive 1992.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára girkosiiddas jagis 1997 álggahan anárašgielat giellabeassi joatká doaimmas gieldda beaivedikšobáikin, man Anára gielda skáhppo oastinbálvalussan Anárašgiela searvvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar markkânist ive 1997 algâttâm anarâškielâ kielâpiervâl juátká tooimâs kieldâlâš pieivikiäččusaijeen, mon Aanaar kieldâ hááhá uástupalvâlussân Anarâškielâ seervist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat vuođđooahpahus álggahuvvui 2000 – logu álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš vuáđumáttááttâs algâttui 2000 - lovo aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan jagiid Anára girkosiiddas skuvllaset álggahan anárašgielat oahppiid joavku lea leamaš stuorát go davvisámegielat oahpahusjoavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majemui iivij Aanaar markkânist škoovlâs algâttâm anarâškielâlâš uáppei juávkku lii lamaš stuárráb ko tavesämikielâlâš uáppei juávkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ealáskahttindoaibma joatkašuvvá prošeavttain, mas ee. skuvlejuvvojit ođđa anárašgielat oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ iäláskittemtoimâ juátkoo havváin, mast el. škuávlejuvvojeh uđđâ anarâškielâtáiđusiih máttáátteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiha jagis 2007 anárašgielas (áidna ja vuosttasin máilmmis) doavttirin nákkáhallan Marja-Liisa Olthuis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ joođeet ive 2007 aanaarsämikielâst (áinoo já vuossâmuš mailmist) tuáhtárân nágáttâllâm Marja-Liisa Olthuis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ ađai nuorttâlâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela árbevirolaš guovlu ollá Norgga Njávdámis (Neiden) Ruošša Beahcámii ja Doalláma Lappii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ ärbivuáválâš kuávlu olá Taažâ Njiävđámist (Neiden) Ruošâ Piäcámân já Toollâmjuuvâ Sáámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu lea otne golmma riikka siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuávlu lii tááláá ääigi kuulmâ väldikode raajij luádudem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma bealde nuortalaččaid guovddážat leat Čeavetjávrri, Nellima ja Keväjávrri gilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâbeln nuorttâsämmilij aassâmkuávdááh láá Čevetjäävri, Njellim já Kiđđâjäävri siijdah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal máilmmisođiid nuortalašgiela hálle árvvu miel muhtun duhát olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ sárnooh láá árvuštâllum lemin ovdil maailmsoođij motomeh tuhátteh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne nuortalašgiela eatnigiellan hálli olbmot leat árvvu mielde 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi nuorttâsämikielâ eenikielânis sárnooh nabdojeh lemin suullân 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađit biđgejedje nuortalaččaid árbevirolaš siidaássama, sosiálalaš ja sohkastruktuvrraid ja heajudedje seammás maid giela sajádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđih cyevkkejii buorttâlâšâi ärbivuáválâš sijdâaassâm, sosiaallâš- já suhâráhtusijd já siämmást hiäjusmittii meid kielâ sajattuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái nuortalašgiella lea ealáskahtton máŋggaláhkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid nuorttâsämikielâ lii iäláskittum maaŋgânáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgielat giellabeasseiskkadallan álggahuvvui Čeavetjávrris jagis 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâlâš kielâpiervâlkeččâlâddâm algâttui Čevetjäävrist ive 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma joatkašuvai jagi 1997 rájes gieldda ja das maŋŋá sámedikki EU-fidnuid vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ jotkui ive 1997 rääjist kieldâ já tastoo sämitige EU-haavâi vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaibma boatkanii 2000-logus ja álggahuvvui gieldda beaivedikšun ođđasit čakčat 2008 Avvilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâpiervâltoimâ potkânij 2000-lovvoost já algâttui kieldâlâš peivitipšon uđđâsist čohčuv 2008 Avelist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella oahpahuvvo vuođđoskuvllas ja dat lea oahpahusgiellan smávva oahppijovkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ máttááttuvvoo vuáđuškoovlâst já tot lii uccâ uáppeejuávkun máttááttâskielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yle Sámi radio sádde prográmmaid Suoma buot golmma sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Yle Sámi radio vuolgât ohjelmid puohâin kulmáin Suomâ sämikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš- ja nuortalašgielat sáddagiid ossodat lea goit čielgasit uhcit go davvisámegielat sáddagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar- já nuorttâsämikielâlâš vuolgâttâsâi uási lii kuittâg čuuvtij ucceeb ko tavesämikielâlâš vuolgâttâsâi uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldut ja liŋkkat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Käldeeh já liiŋkah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pekka Sammallahti 1998: The Saami Languages.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>An Introduction.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji OS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela ja anárašgielat oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâ já anarâškielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela ja nuortalašgielat oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämikielâ já nuorttâsämikielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela ja davvisámegielat oahppamateriálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ já tavesämikielâlâš oppâmateriaaleh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu universitehta Giellagas-instituhtas lea riikkaviidosaš spesiálabargu sámegiela alla oahpahusas ja dutkamušas Suomas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu ollâopâttuv Giellagas - instituutâst lii väldikodálâš sierânâspargo sämikielâ aaleeb máttááttâsâst já tutkâmušâst Suomâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helssega universitehta sámegiela dutkamuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Helsig ollâopâttuv säämi tutkâmuš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla Norgga Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi ollâškovlâ / Sámi allaskuvla Taažâ Kuovdâkiäinust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâ sänikirje- já terminologiaportaal risten.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemusea Siidda ruoktosiiddut www.siida.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimuseo Siijdâ päikkisiijđoh www.siida.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččat - Anárašgiela searvvi ja Sámemusea Siidda buvttadan diehtopakeahtta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämmiliih - Anarâškielâ seervi já Sämimuseo Siijdâ pyevtittem tiätupakkeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččat - Sámemusea Siidda buvttadan diehtopakeahtta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâsämmiliih - Sämimuseo Siijdâ pyevtittem tiätupakkeet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttueatnan gielaid dutkanguovddáš dahká maid sámegiela giellagáhttenbarggu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkieennâm kielâi tutkâmkuávdáš taha meid sämikielâ huolâttâspargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttueatnan gielaid dutkanguovddáš: Álgu – sámegielaid sániid álgovuolgga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Päikkieennâm kielâi tutkâmkuávdáš: Álgu - sämikielâi saanij algâpuáttim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela lávdegoddi almmustahttá giellasiidduid www.giella.org</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tave-eennâmlâš säämi kielâlävdikodde almostit kielâsiijđoid www.giella.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámi radio sádde prográmma golmma Suoma sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>YLE Sámi radio vuolgât ohjelm kuulmâ Suomâ sämikielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat bálvalusat interneahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâg palvâlusah interneetist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâsist Šoddâm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- tavesämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- anárašgiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- anarâškielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- nuortalašgiella</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- nuorttâsämikielâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- neahttasátnegirji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
