<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=954_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkima mearrádusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim miärádâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearridii, ahte boahttevuođas sámedikki čoahkkimat striimejuvvojit interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge meridij, ete puátteevuođâst sämitige čuákkim stream-vuolgâtteh interneetist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggahusat sámedikki almmolaš čoahkkimiin leat čuovvumis interneahtas njuolggosáddagin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuolgâttâsâid almolijn sämitige čuákkimijn puáhtá čuávvuđ interneetist njuolgân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa sámedikki čoahkkimiid striimemis lea bargan sámedikki nuoraidráđđi. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâs sämitige čuákkimij stream-vuolgâtmist lii toohâm sämitige nuorâirääđi. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ilus, ahte sámenuorat leamašan aktiivvalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam ilolâš, ete säminuorah láá lamaš aktiivliih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál juksat striimema bokte maiddái Anára olggobealde ja sámiid ruovttuguovllu olggobealde ássi sámiid ja čoahkkimiid čuovvun álkidahtto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl pyehtip stream-vuolgâttâssáin juksâđ meid Aanaar ulguubeln já sämikuávlu ulguubeln ässee sämmilijd já čuákkimij čuávvum šadda älkkeebin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Striimen lasiha sávvamis dieđu sámedikki doaimmas viidásabbotge ” ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi kommentere mearrádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stream-vuolgâttem lasseet tuáivu mield tiäđu sämitige tooimâst vijđásubboht-uv ” saavâjođetteijee Klemetti Näkkäläjärvi kommentistij miärádâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki I várreságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio ovdanbuvttii čoahkkimii ON:id eamiálbmogiid máilmmikonfereanssa loahppaáššebáhpára.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige I värisaavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio oovdânpuovtij čuákkimân OA algâaalmugij maailmkonferens loppâäššikirje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppaáššebábir merkejuvvui čoahkkimis diehtun. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Loppâäššikirje merkkejui čuákkimist tiättun. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppaáššebáhpáris stáhtat nannejit čatnasumi ON:id eamiálbmotjulggaštusa ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Loppâäššikirjeest staatah nanodeh čonâdâttâmvuođâs OA algâaalmugjulgáštuš olášutmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dárkkuha dan, ahte ON:id eamiálbmotjulggaštusas lea šaddamin ain eanet čadni áššebábir riikkaidgaskasašpolitihkalaččat ja maiddái juridihkalaččat ” Tiina Sanila-Aikio čilge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taat meerhâš tom, ete OA algâaalmugjulgáštušâst lii šoddâmin ain eenâb kenigittee äššikirje aalmugijkoskâsii politiikâst já meid riehtiopâlávt ” Tiina Sanila-Aikio čiälgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin ráhkkanii sámediggelága fápmuiboahtimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim ráhtádâtâi sämitiggelaavâ vuáimánšoddâmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggelága ođastus vejolaččat boahtá fápmui jagi 2014 loahpas dahje 2015 álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiggelaavâ uđâsmittem šoodâš vuáimán ive 2014 loopâst teikâ 2015 aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága sirdásanáiggit sáhttet doalvut dasa, ahte válgalogahallama dievasmahttima vuigengáibádusgieđahallan dáhpáhuvvá hui johtilis áigetávvaliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Laavâ sirdumääigih pyehtih jođettiđ toos, ete vaaljâluvâttâllâm tievâsmittem njuolgimvátámâškieđâvuššâm tábáhtuvá uáli jotelis äigitavluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa lága mielde vuigengáibádusat válgalogahallama dievasmahttimis dahkkošedje sámedikki čoahkkimii (26 §).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ laavâ mield njuolgimvátámâšah vaaljâluvâttâllâm tievâsmitmist tohhuuččii sämitige čuákkimân (26 §).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgalogahallama ja vuigengáibádusmeannudeapmi sáhttet eaktudit stivrras ja dievasčoahkkimis badjelmearálaš čoahkkimiid ja čoahkkimiid johtilis čoahkkái bovdema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vaaljâluvâttâllâm já njuolgimvátámâšlattim pyehtiv vaattâđ stiivrâst já almosčuákkimist paijeelmiärásijd čuákkimijd já čuákkimij jotelis čuákánkočom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuigengáibádusaid galgá gieđahallat daid luonddu dihte hui johtilit, ammes ohcciid vuoigatvuohtadorvu gártta vára vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Njuolgimvátámâšâid kalgeh kieđâvuššâđ tai luándu tiet uáli jotelávt amas occei vuoigâdvuođâtorvo hiäjusmuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte čoahkkin mearridii rievdadit sámedikki bargoortnega 56 § nu, ahte dálá 10 beaivve sajis čoahkkima áššelisttu galggašii sáddet sámediggelahtuide maŋimustá 7 beaivve ovdal čoahkkima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan tiet čuákkim meridij mutteđ sämitige pargo-oornig 56 § tienuuvt, ete tááláá 10 peeivi saajeest čuákkim äššilisto kolgâččii vuolgâttiđ tigejesânáid majemustáá 7 peivid ovdil čuákkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppástus ii eretváldde dan vejolašvuođa, ahte čoahkkinbovdehusaid ja áššelisttuid ii sáhtášii sáddet dán árat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubástus ij meddâlist tom máhđulâšvuođâ, ete čuákkimpovdiittâsâid já äššilistoid iä puávtâččii vuolgâttiđ tađe ovdil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi maŋimuš sámedikki čoahkkin dollo juovlamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive majemuš sämitige čuákkim tolluš juovlâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle áššelisttus lea ee. sámedikki bušeahtta-doaibmaplána dohkkeheapmi jahkái 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle äššilistoost lii el. sämitige budjet-toimâvuávám tuhhiittem ihán 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
