<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=471_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccostallit – joavku oaččui giitosiid Oulus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Bohccostallit – juávkun kijttoseh Oulust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid ovddastan Bohccostallit – joavku oaččui giitosiid ja gudnebálkkašumi Oulus riikaviidosaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâid ovdâstâm Bohccostallit – juávkku uážui kijttosijd já kunneemainâšume Oulust väldikodálii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20.-22.5. movttegis čájáhusainis “ Njuovvan ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>20.-22.5. virkkuus čáittusijnis “ Njuovvan ” (njuovvâm).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhussii oassálaste badjelaš 1100 nuora ja máná 126 sierra joavkkus, main Avvila vuolleskuvlla golbma nieidda ja njeallje bártni ledje buot nuoramusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtusân uásálistii paijeel 1100 nuorrâd já párnážid 126 juávhust, main Avveel vyeliškoovlâ kulmâ nieidâ já nelji kaandâ lijjii nuorâmusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku bagadeaddjit, oahpaheaddjit Bigga-Helena Magga ja Rauna Mätäsaho leigga erenoamáš ilus buori bohtosa geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu stivrejeijeeh, mattáátteijeeh Bigga-Helena Magga já Rauna Mätäsaho láin ilolávt oláttum jieijâs juávhu miänástume keežild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa idéa lei vuolgán jakutialaš Sykkys - dánsunjoavkku čájáhusas Ijahis Idja – festiválas Anáris 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taansâ juurdâ vuolgij jakutialii Sykkys – tanssâjuávhu čáittusist Ijâttis Ijjâ – tábáhtusâst Anarist 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oulu dáhpáhussii oassálaste maiddái Avvila logahaga Villasat - joavku dánssain Doaivut ja vuoimmehuvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oulu tábáhtusân uásálistij meid Avveel luvâttuv Villasat - juávkku tanssáin Doaivut ja vuoimmehuvvat (Tuáivuđ já navcâttuđ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkku vihtta nieidda ledje ieža hutkán koreografiija dánsui ovttas Teija Sonkkilain, guhte bargá sihke dánsun- ja drámáoahpaheaddjin ja lei maiddái joavkku bagadallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávhu vittâ nieidâ lijjii jieijah ráhtám koreografia tanssâ- ja draamamáttáátteijee Teija Sonkkila iššijn, kote tooimâi še juávhu stivrejeijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa idéa vuođđuduvvá filbmii Guovdageaidnu, gos maiddái duogáža Mari Boine musihkka lei luoikkahuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taansâ juurdâ vuáđuduvá elleekován Kuovdâkiäinu stuime, mast meiddei čáittus tyehin čuoijâm Mari Boinen muusil lâi luoihâttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddaid oahpaheaddji Marjaana Aikio lei gorron nieiddaide fiinna ja girjját gárvvuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nieidâi máttáátteijee Marjaana Aikio lâi kuárrum fiijnâ já ivnáás lávdástâllâmkaarvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoktot vuolgime</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pááikán vyelgimin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas váilot logahaga oahppi Anne Olli sihke bagadeaddjit Marjaana Aikio ja Teija Sonkkila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kooveest váiluh luvâttuv uáppee Anne Olli sehe stivrejeijeeh Marjaana Aikio já Teija Sonkkila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovgagovva Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuovâkove: Anni Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
