<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=819_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámealáhusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih iäláttâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea sámekultuvrra guovddáš oassi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu lii puoh enâmustáá uáinojeijee sämikulttuur uási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámit eai oaččo ealáhusa boazodoalus, muhto dan servodatlaš ja kultuvrralaš mearkkašupmi lea ainge stuoris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh sämmiliih iä finnee áigápuáđus puásuituálust, mutâ ton siärvuslâš já kulttuurlâš merhâšume lii ain styeres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu jahkásašdáhpáhusaide, geassemiessemearkumiidda ja dálverátkimiidda, oassálastá dábálaččat oppa sohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu ihásâštábáhtussáid, kiässáá vyesimiärkkumijd já táálváá pygálysáid, uásálist táválávt ubâ suuhâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea áidna árbevirolaš sámi ealáhus, mii okto lea gánnáhahtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii áinoo ärbivuáválâš sämmilâš iäláttâs, mii lii ohtuunis kannatteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boađuin sullii 14 proseantta čoahkkanit stáhta ja EU-doarjagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu puáđuin suulân 14 prosenttid šadda staatâ já EU-torjuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas sápmelaččain barget boazodoalu oktavuođas smávvalágan turisma- dahje gárvvistandoaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maaŋgâ sämmilâš hárjut puásuituálu paaldâst uceslágán mađhâšem- teikâ jáludemtooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovlu gullá erenoamáš boazodoalloguvlui, gos bohccuin lea friddja guohtunvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlu kulá eromâš puásuituálukuávlun, kost poccuin lii rijjâ kuáttumvuoigâdvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllus leat 13 bálgosa ja sulli 1250 boazoeaiggáda, mii lea sullii 27 % oppa Suoma boazoeaiggádiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikuávlust láá 13 palgâsid já suulân 1250 poccuuomâsteijed, mii lii suulân 27 % ubâ Suomâ poccuuomâsteijein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallibohccot leat sullii 40 % (78 307) oppa Suoma eallibohccuin ja vádjit 80 % Sámi eallibohccuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Elettempoccuuh láá suulân 40 % (78 307) ubâ Suomâ elettempoccuin já vááijuv 80 % Laapi elettempoccuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárta: Sámi ruovttuguovllu bálgesat / bálgosat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boazodoallu vuođđuduvvá dálve- ja geasseeanaguohtunortnegii, mii vuođđuduvvá bohccuid biologiijai ja badjeolbmuid kultuvrralaš dábiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš puásuituálu vuáđuduvá kuáttumjuurrâmvuáhádâhân, mii vuáđuduvá poccui biologian já puásuituállei kulttuurlijd taavijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot guođohuvvojit sierra geasse- ja dálveeatnamiin, lassin giđđat lea iežas guođohaneana guoddima várás ja čakčat bohccuid ragatguovlu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuid kuáđutteh sierâ kesi- já tälvikuávluin, lasseen kiđđuv lii jieijâs kuáttumkuávlu kyeddim várás já čohčuv poccui roohâmkuávlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea vealtameahttun, ahte iešguđetlágan eatnamat leat doarvái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálust lii velttidmettum, ete sierâ kuávluh pijssájeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoallu ollašuhttojuvvo ng. dálvesiiddain, mat leat muhtun badjebearraša ráhkadan, sohkii vuođđuduvvi guođohanovttadagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš puásuituálu hárjutteh nk. tälvisiijdâin, moh láá muáddi puásuiperrust šoddâm hiäimuvuotân vuáđuduvvee paimândemohtâduvah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siida stivre boazodoalu ollašuhttima iežas návddašaneatnamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sijdâ stivree puásuituálu hárjuttem jieijâs navdâšemkuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálgosa eatnamiin guhtot máŋggat siiddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palgâs kuávlust paimândeh maaŋgah siijdah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaid návddašaneatnamiid ráját eai biso ovtta sajis, muhto dat sáhttet molsašuvvat guohtundiliid mielde ja eará siiddat sáhttet maiddái ovttastuvvat nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siijdâi navdâšemkuávlui rääjih iä lah pisoviih, peic toh pyehtih muttuđ kuáttumtiilij mield já eres siijdah pyehtih meid ovtâstuđ nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot gárddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuuh käärdist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu váikkuhusas lundui lea hállojuvvon hui ollu ja lea čuoččuhuvvon, ahte sámiid ruovttuguovllus livčče liigeguođoheapni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu vaikuttâsâst luándun láá sárnum viehâ ennuv já láá ettâm, ete sämikuávlust ličij lijgekuáttum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu dego earálágan goddešlájat leat gullan sámiid ruovttuguovllus luondui miehtá historjjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásui tego eres koddešlaajah láá kuullâm sämikuávlu luándun miätá historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasamos dutkanbohtosiid mielde bohccot sáhttet guohtumiin eastit ođđašlájaid boahtima árktalaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâsumos tutkâmpuátusij mield poccuuh pyehtih kuáttumáin estiđ puáđulâššlaajâi puáttim arktâsâš kuávlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkádaga liegganettiin ođđa šaddo- ja eallišlájat bohtet davás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko šoŋŋâdâh lieggân, uđđâ šaddo- já elleešlaajah puátih tavas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot estet guohtumiin maiddái šieđgaluvvama ja doalahit daŋasšattuid sihke duktejit árktalaš guovllu luonddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuuh estih kuáttumáin meid poijui lijgešoddâm já paijeentuálih tooŋâsšadolâsvuođâ sehe suándejeh arktâsâš kuávlu luándu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkediehtaga lágádusa dutkamuša mielde bohccuid intensiiva guohtun hihttuda muohttaga suddama giđđat hihttudemiin seammás dálkádaga liegganeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áimutiettuu lájádâs tutkâmuš mield poccui pehtilis kuáduttem hittood muottuu suddâm kiđđuv já siämmást hittood šoŋŋâduv lieggânem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot merkejuvvojit iežas bealljemearkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccuid miärkkojeh jieijâs peljimerháin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljemearka almmuha oamasteaddji ja soga, masa bohcco oamasteaddji gullá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peljimerkkâ almoot omâsteijeevuođâ já suuvâ, moos poccuu omâsteijee kulá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boazodoalus mearkkat addojit sohkamearkavuođádaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš puásuituálust meerhâid adeleh suhâmerkkâvuáháduv mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš sogas lea iežas mearkalinjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi suuvâst lii jieijâs merkkâlinjâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid bealljemearkkat leat variašuvnnat vánhemiid, dábálaččat juo jápmán fulkkiid mearkkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Párnái peljimeerhah láá variaatioh puárásub, táválávt jo jáámmám hiäimulij meerhâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahjege buot mearkalinjjá mearkkat muittuhit nuppiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ađai puoh merkkâlinjáá meerhah sulâstitteh nubijdis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ruovttuguovllu bálgosiin bohccuid bibmet dálvit dahje suoinnit atnojuvvojit guođoheamis veahkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomijn sämikuávlu palgâsijn purâtteh poccuid tälviv teikâ syeini kiävttoo paaimândmist iššeen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan lassibiebmamii leat leamaš ee. guohtoneatnamiid hádjáluvvan, vuovdečuollamat ja eará gilvaleaddji eanageavahanvuogit, mat leat geahpedan guohtoneatnamiid meari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suijân lasepuurâtmân láá lamaš el. kuáttumkuávlui pieđgânem, meccičuoppâmeh já eres kištottellee eennâmkevttimhäämih, moh láá ucedâm kuáttumij mere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanáš oassi bohccuin guhtot ainge luondduviđáguohtoneatnamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Válduoosijn poccuuh poreh ain luándukuáttumijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavadagas oppa sámiid ruovttuguovlu lea leamaš ja lea ain bohccuid guohtuneanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Keevâtlávt ubâ sämikuávlu lii lamaš já lii ain poccui kuáttumist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko boazodoalus geavahit dán áigge njealjejuvllagiid ja mohtorgielkkáid veahkkin, bohcco, luonddu ja dálkádaga dovdan lea hui dehalaš oassi badjeolbmuid ámmátdáiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikâ puásuituálust kevttih tááláá ääigi muávloid já moottorkiälháid iššeen, poccuu, luándu já šoŋŋâduv tubdâm lii uáli tergâdis uási puásuituállei áámmátááiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu doalaha sámegiela ja ráhkaga lunddolaš sámegiela geavahanbirrasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu paijeentuálá sämikielâ já ráhtá luándulijd sämikielâ kevttimpirrâsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas lea hui dárkkes ja ollu boazodollui ja lundui gulavaš terminologiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâst lii uáli tárkká já valjaas puásuituálun já luándun lohtâseijee terminologia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ámmátlaččat boazodoalu ollašuhttiid gaskaahki lea jámma loktanan (dán áigge sulllii 47 jagi) ja seammás badjeolbmuid olles mearri lea unnumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Áámmátlávt puásuituálu hárjutteijei koskâahe lii eivi paijaanmin (tääl nyevt 47 ihheed) já siämmást puásuituállei olesmeeri vuállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boahtteáiggi uhkida ealáhusa heittot gánnáhanmuddu, sámiid eretfárren sámiid ruovttuguovllus, dálkkádatnuppástus sihke lassáneaddji spiriidmearri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puásuituálu puátteevuođâ uhkedeh hiäjus kannatteijeevuotâ, sämmilij meddâlvarrim sämikuávlust, šoŋŋâdâhnubástus sehe šaddee piätumeeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodji, duodji lea oassi sámiid luonddu ja kultuvrra gaskasaš gaskavuođa ja sámiid eallinvuogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš tyeji lii uási sämmilij luándu já kulttuur koskâsâš koskâvuođâ já sämmilii eellimtääpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea sihke dáidda ja ealáhusvuohki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii sehe taaiđâ ete iälättâshäämi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeárbi lea vuorrováikkuhus luondduin sihke materiála háhkamis ja dujiid hervemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejiärbi lii vuáruvaikuttâs luánduin sehe materiaal skappuumist ete tuojij heervâtmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke guovllus lea iežas vuohki duddjot sámi duoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi kuávlust lii jieijâs tääpi rähtiđ sämityeje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoduodjeárbbit Suomas leat nuortalaš-, anáraš- ja davvisápmelaš duojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Váldu kietâtyejiäärbih Suomâst láá nuorttâlâš, anarâš já tavesämmilâš tyejeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea gaskaoapmi, man bokte oahpahuvvo kultuvra, dan árvvut, filosofiija, jurddašanmáilbmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii niävvu, mon peht máttáátteh kulttuur, ton áárvuid, filosofia, jurdâččemvyevi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjedáidu sirdašuvvá buolvvas nubbái sosiálalaš dáhkamusaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejitáiđu sirdášuvá suhâpuolvâst nuubán sosiaallâš vuáruvaikuttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehalaš oassi duodjedáiddus lea sámegielat duodjeterminologiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tergâdis kietâtyejitááiđu uási lii sämikielâlâš tyejiterminologia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lea dán áigge sihke atnuávdnasiid ja biktasiid ráhkadeapmi muhto maiddái dáiddaduodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji lii tááláá ääigi sehe anotiiŋgâi já pihtâsij rähtim mutâ meid taaiđâtyeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodji juohkášuvvá ng. dipma ja garra dujiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämityeji juáhhoo nk. timmâ já korrâ tuojijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji materiálaid čoaggit luonddus bistevaš vugiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeje amnâsijd noreh luándust pištee vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji eallá luonddulotnašuvvama mielde ja materiálaid čoaggit ja gieđahallat dihto áigge jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyeji iälá luándujuurrâm mield já materiaalijd noreh já kieđâvušeh tiätuááigán ivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ráhkadeamis ávkkástallat materiálaid buot osiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tai vaalmâštmist ávhástâleh amnâsij puoh osijguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaibbi, soagi ja sieđgga geavahit náhki ostemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Leeibi, suávi já poijuu kevttih näähki ostodmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vettiid atnet erenoamážit anár- ja nuortlašduodjeárbbis atnubiergasiid ráhkadeapmai ja hervemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viäddáid kevttih eromâšávt anarâš já nuorttâlâš tyejiäärbist anotiiŋgâi vaalmâštmân já heervâtmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccos geavahit náhkiid, čorvviid, dávttiid ja suonaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Poccust kevttih naahkijd, čoorvijd, taavtijd já suonâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattuid atnet diŋggaid báidnimii ja gámasuoinniid čoaggit vai juolggit bissot liekkasin nuvttohiid siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šadoid kevttih kággái ivniimân já kamuvsuoinijd noreh vâi jyelgih pisoh lieggâsin sovskammuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoli-, lotti- ja smávvafuođđuid náhkiid geavahit smávvadujiid ráhkadeapmai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuomâ, lode näähki já smaavâmeccivalje näähki kevttih smaavâtuojij rähtimist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muorradujiid duddjojit reatkáin ja báhkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muorâtyeje rähtih rááđhást já paahijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin geavahit dani, golli ja silbba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lassen kevttih tane, kole já siilbâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dujiid herven ja ivnnit govvidit luonddu ja eará jagiáiggiid, erenoamážit ruškki iešguđetlágan ivnnit oidnojit máŋggain sámi dujiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuojij hervâttem já iivneh čäittih luándu já sierâ iveaaigijd, eromâšávt ruške jieškote-uv iivneh uáinojeh maaŋgâin sämituojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašsámiid duodjeárbi, veaddeduojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâš tyejiärbi, veddityeji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea sámiid álbmotbivttas ja sámiid etnisitehta dovddaldat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimááccuh lii sämmilij aalmuglâšmááccuh já sämmilii etnisiteet tubdâldâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávttii atnit dán áigge váldoáššis ávvudanbivttasin, nu heajain go hávdádusainge, muhto maiddái virggálaš čoahkkimiid bivtttasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááccuh kiävttoo tááláá ääigi iänááš juhlepihtâsin, nuuvt heejâin ko hávdájáin-uv, mutâ meid virgálij čuákkimij pihtâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarrasut sámeálbmogii sámegákti lea seilon ain árgabivttasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puárásub sämiaalmugân sämimááccuh lii siäilum ain argâpihtâsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávtti hervemat ja ollisvuohta muitalit gos guovllos sámi olmmoš lea eret, juoba siviilaseađu ja soga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mááccuh heervah já oleshäämi muštâleh mon sämikuávlust olmooš lii meddâl, jobâ siiviiltile já suuvâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegákti lea nuppástuvvan áiggiid mielde ja gávtti sáhttá ainge variariseret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimááccuh lii muttum aaigij mield já mááccuh puáhtá ain-uv mutteđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas leat anus vihtta sámegávtti váldomálle: Deanu, Anára, Eanodaga, Vuohcu ja nuortalaččaid gákti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâst láá kiävtust vittâ sämimááccuh váldumaali: Tiänu, Aanaar, Iänuduv, Vuáču já nuorttâlâšâi mááccuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegávtti ja sáme duoji viidasabbot lea boastut atnán turismmas ja sámi duoji muittuheaddji kopiijaid vuvdet mátkemuitun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämimáccuhijguin já sämituojijguin vijđásubbooht-uv láá puástud ávhástâllum maađhâšmist já sämityeje nálásijd kopioid vyebdih mätkimušton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duojáriid ámmátsearvi, Sámi Duodji, mieđiha mearkka sáme duodjái, mas sáhttá dovdat eakti sáme duoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi tuáijárij áámmátservi,, mieđeet meerhâ säämi tuáján, mast puáhtá tubdâđ puigâ sämityeje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Duodji ro:a lahttun besset dušše čeahpes duojárat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sámi Duodji ry jesânin peesih tuše čepis tuáijáreh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut searvvis leat sullii 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh seervist láá suulân 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi duodjeárbi erenoamážit anár- ja nuortlašsámiid árbbit leat aitatvuložat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi tyejiärbivyevist eromâšávt anarâš- já nuorttâlâš ärbivyevih láá uhkevuálásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu lea sámekultuvrra dehalaš oassi erenoamážit Ohcejogas ja Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástem lii tergâdis sämikulttuur uási eromâšávt Ucjuuvâst já Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdu ii leat okto gánnáhahtti ealáhus, muhto guollebivdui laktásit dávjá boazodoallu dahje turismabálvalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástem ij lah ohtuunis kannatteijee iäláttâs, peic kuáláástmân kuleh maŋgii puásuituálu teikâ mađhâšempalvâlusah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš guollebivddu ollašuhtti sámesogas leat árbevirolaš guollesajit, dihto sogaid návddašeamis leat iežas jávrrit, luovttat dahje jogaid oasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi sämisuuvâst, mii háárjut kuálástem, láá sii ärbivuáváliih kyelisajeh, tiätu suuvâi naavdâšmist láá jieijâs jäävrih, luovtah teikâ juhâuásih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat dovdet iežaset ja earáid eatnamiid ja bissot iežaset návddášaneatnamiid alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puoh tobdeh jieijâs já iärásij kuávluid já pisoh jieijâs navdâšemkuávluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guliid bivdimii laktasa sápmelaš árvumáilbmi, guovlu ii liigebivdo ja fuolahuvvo das, ahte maiddái čuovvovaš jagiid leat doarvái guoláštamoš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kyelipiivdon kulá sämmilâš árvumaailm, kuávlu iä lijgekuáláást já huolâtteh tast, ete meid puáttee iivijn láá tuárvi kyeleh kuálástemnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdoárbbis lea dehalaš servodatlaš olli sihke guollebivddu iežas sámegielat terminologiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástemärbivyevist lii tergâdis siärvuslâsvuođâlâš olleemvuotâ sehe kuálástem jieijâs sämikielâlâš terminologia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu guollebivdoárbái gullet dán áigge gildojuvvon rastábuođđu, duhastus ja goldin sihke velá ain geavahusas joddo- ja meardebuođđu, fierbmebivdu orru firpmiin, nuohttun, golgadeapmi dahje áhpegolgadan bivdu, ja stággo- ja vuoggabivdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiänu kuálástemärbivuáhán kuleh tááláá ääigi kieldum rastapuáđu, tuohâstem já kullekoldem sehe vala kiävtust leijee luosâpuáđu já länipuáđu, viermipivdem čuážžoo viärmáin, koldem, kulgâdâhviärmáin pivdem, já stággu- já vuoggâkuálástem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaškultuvrra iežas erenoamášvuohtan lea Njávdáma Kolttakoskis ollašuhtton geahpilnuohttun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorttâlâškulttuur jieijâs eromâš jiešvyehi lii Njiävđám kiävŋást hárjuttum keeppilkoldem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra guollebivdit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáme guollebivdoárbi lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš kuálástemärbi lii vaarâst lappuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebivdoárbbi uhkida sápmelaččaid eretfárren ruovttuguovllus eret ja guollebivddu heittot gánnáhahttivuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálástemäärbi uhkedeh sämmilij meddâlvarrim päikkikuávlust já kuálástem hiäjus kannatteijeevuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fárredettiin sámiid ruovttuguovllu olggobeallai sámit manahit lágalaš vuoigatvuoiđaideaset lihkadit ja ávkkástallat luonddu dihto guovlluin manahemiin oktavuođa árbevirolaš soahkaeatnamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle ko värrejeh sämikuávlu ulguubel sämmiliih monâtteh sii lahâaasâtlii vuoigâdvuođâ jotteeđ já kevttiđ luándu tiätukuávluin já monâtteh sii ohtâvuođâ ärbivuáválijd suhâkuávloid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat eai šat oahpa lunddolaččat sámi guollebivdoárbbi ja guollebivdoárbi, dasa gulavaš diehtu ja terminologiija lea váras jávkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorah iä innig oopâ luándulávt sämmilâš kuálástemäärbist já kuálástemärbi, toos lohtâseijee tiätu já teermih láá vaarâst lappuđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš bivdobiergasat leat báhcimin eret geavahusas maiddái ođđa teknihká geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáváliih pivdopiergâseh láá päcimin meddâl kiävtust uđđâ tekniik mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ealáhusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres iäláttâsah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoaggin lea ain dehalaš oassi sámiid biepmu ja materiálaid háhkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuurrâm kulá ain tergâdis uássin sämmilij purrâmuš já amnâs skappuumân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Murjjiid sáhttá čoaggit maiddái vuovdinláhkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muorjijd puáhtá nuurrâđ meid vyebdimnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin leat iežaset, árbevirolaš sogaid geavahusas leahkki čoagginguovllut, gos čogget luopmániid, joŋaid ja sarridiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilijn láá jiejah, ärbivuáváliih suuvâi kiävtust leijee nuurrâmkuávluh, main noreh luámánijd, juuŋâid já soorijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará eatnamiidda ii árbevirolaččat manno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iärrásij kuávloid iä ärbivuáválávt moonâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu dahjege meahccebivdu lea leamaš guhká eará sámi ealáhusaid oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdo ađai miäcástem lii kuhháá lamaš eres sämmilij iäláttâsâi uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahccebivdu ii leat okto gánnáhahtti ealáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miäcástem ij lah ohtuunis kannatteijee iäláttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge bivdet erenoamážit ealggaid ja rievssahiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tááláá ääigi miäcásteh eromâšávt soorvâid sehe riävskáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bivdokultuvrras gárdot rievssahiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii pivdokulttuurist riävskáh pivdojeh kielâiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcásteaddjiin leat anus ng. rievssatgárddit giellabálggisin, gos meahcásteaddjit ráhkadit iežaset návddášaneatnamiidda iežaset rievssat gielaid ráidduid ja gihpuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Miäcásteijein láá kiävtust nk. riävskákäärdih, main miäcásteijeeh rähtih jieijâs navdâšemkuávloid jieijâs riävskákielâi kaardijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppiid návddášaneatnamiidda ii manno gárdut rievssahiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuubij navdâšemkuávloid iä moonâ pivdeđ riävskáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaččat rievssahiid gárdo dan mađe go dárbbašedje eará biepmu lassin ja maidddái vuovdima várás fuolahemiin goitotge das, ahte nálli bisui bisovažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ärbivuáválávt riävskáh pivdojii ton verd ko taid tarbâšii eres purrâmuš lasseen já meid vyebdimnáál huolâtmáin kuittâg tast, ete nääli piergejii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievssatnáli molsašuddamat leat váttásmahttán rievssahiid bivdima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Riävskánääli heiviittâlmeh láá toohâm riävskái pivdem vaigâdubbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallu bođii sámiid ruovttuguvlui 1700-logus ja erenoamážit Ohcejoga ja Anára guvlui oassin guollebivdo- ja bivdokultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eennâmtuálu poođij sämikuávlun 1700-lovvoost já eromâšávt Ucjuv já Aanaar kuávlust kuálástem- já pivdokulttuur uássin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
