<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1131_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusas ohccojuvvojit geavada oahpahanmetodat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgumškovliittâsâst uuccâp keevâtlâš máttááttemvuovijd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusa ovddideaddji skuvlenfidnu joatkašuvvá 6.-7.11. 2015 geavatlaš temáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgumškovliittâs ovdedeijee škovlimhaahâ juátkoo skammâmáánu 6.-7. peeivi keevâtlâš teemaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlenbeivviid áigge guorahallo mii sámegiela oahppamis lea váttis ja makkár bargometodaiguin mánáid lea vejolaš oažžut oahppat ja geavahit giela árrabajásgeassimis, skuvllas ja iešguđetlágan giellabirrasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlimpeeivij ääigi suogârdâllâp tom, mii lii vaigâd sämikielâ oppâmist já magarij pargovuovijguin párnáid lii máhđulâš finniđ oppâđ já kevttiđ kielâ arâšoddâdmist, škoovlâst já sierâláán kielâpirrâduvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga prográmmas gullat ee. Ohcejohnjálmmi skuvllas guhká bargan luohkáoahpaheaddji Inga Guttorm (Oahptii Iŋgá) logaldaga, mii vuođđuduvvá Guttorm barggustis ovddidan sámegiela oahppama ja oahpahanmetodaidda ja barggu vásihusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vástuppeeivi ohjelmist lii ereslasseen Uccjuvnjäälmi škoovlâst kuhháá porgâm luokâmáttáátteijee Inga Guttorm (Oahptii Iŋgá) luvâldâllâm, mii vuáđuduvá sämikielâ oppâm já máttááttem pargovuovijd, maid sun lii pargostis ovdedâ já hárjánmijd, maid sun lii pargostis finnim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargometodaid ja vásihusaid gieđahalli logaldagaid dollet maiddái Ohcejogas doaibmi sámegielat luohká oahpaheaddji Aura Pieski ja Oulus bargi sámegielat mánáidgárdeoahpaheaddji Maila Vaarala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargovuovijd já hárjánmijd kietâdâllâv luvâlduvâin meid sämikielâlâš luoka máttáátteijee Uccjuuvâst Aura Pieski sehe Maila Vaarala, kii parga Oulust párnáikärdimáttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvllas sámegiela professoran doaibmi Ánte Aikio čielggada logaldagas gažaldaga ŠMii lea váttis sámegiela oahppamis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi ollâškoovlâ sämikielâ professor Ánte Aikio seelvât luvâlduvâstis koččâmuš ŠMii lii vaigâd sämikielâ oppâmist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Š Fáttá gieđahallá maiddái Eanodagas sámegiela lektoran bargi Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ŠSiämmáá fáádást sárnu meid Berit-Ellen Juuso, kii pargâ Iänuduvâst sämikielâ lehtorin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela oaiveávnnasstuđeanta Magreta Sara fas muitala iežas dutkkusbarggu vuođul sámemánáid vánhemiid davvisámegiela dilis Eanodagas ja Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ válduaamnâsuáppee Magreta Sara pelestis maainâst oppâčáituspargos vuáđuld sämipárnái vanhemij tavesämikielâ kielâtiileest Iänuduvâst já Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga 7.11. prográmma álgá Anára skuvllas luohkáoahpaheaddjin doaibmi Petra Kuuva logaldagain, mii gieđahallá anárašgiela giellalávgunmánáid oahpahusgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv 7.11. ohjelm álgá Aanaar škoovlâ luokamáttáátteijee Petra Kuuva luvâlduvváin, mii kietâdâl anarâškielâ kielâlávgumpárnái máttááttâskiellân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpahusguovddážis anárašgiela oahpaheaddjin doaibmi Anna Morottaja logaldallá giellalávgunmetodas rávesolbmuidoahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi máttááttâskuávdáá anarâškielâ máttáátteijee Anna Morottaja luvâldâl kielâlávgummetodist rävisolmoošmáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára skuvlla sámegiela oahpaheaddji Elle-Máret Näkkäläjärvi oahpista diehtoteknihka geavaheapmái ja ođđalágan bargometodaidda oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar škoovlâ tavesämikielâ máttáátteijee Elle-Máret Näkkäläjärvi uáppist tiätutekniik kevttimân já uđđâláán pargovuovijd máttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvardaga oahpásmuvvo maiddái oahpaheaddjiid sámegielat oahpahusa várás hutkan máŋggaid bargometodaidda ja oahppamateriálaidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lávurduv uápásmup meid maŋgáid pargovuovijd já oppâmaterialáid, maid máttáátteijeeh láá utkâm máttááttâs várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkárat leat ee. eanodatlaš Maarit Magga sámeduoji oahpahusa vuogit, Bealdovuomi skuvllas luohkáoahpaheaddjin doaibmi Hellin Pietikäinen matematihka oahpahusa veahkkeneavvun dahkkon Gárddastallan - speallu ja anárašgiela rávesolbmuidoahpahusas olu geavahuvvon giellameašttir-oahppi-vuohki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tágáreh láá ovdâmerkkân Iänuduvlâš Maarit Magga tyejimáttááttâs vyevih, Piälduvyeme škoovlâ luokâmáttáátteijee Hellin Pietikäisii Gárddastallan – spellâ, mon sun lii utkâm pargoniävvun matematikmáttááttâsân já anarâškielâ rävisolmoošmáttááttâsâst ennuv kevttum kielâmiäštár- hárjuttâllee – vyehi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávgunoahpahusa ovddideaddji skuvlen lea Sámedikki ja Oulu universitehta Giellagas-instituhta oktasašfidnu ja bistá dán jagi loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielâlávgummáttááttâs ovdedeijee škovlim lii Sämitige já Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituut ohtsâšpargo já pištá taan ive loopâ räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2016 doaibman joatkašuvvá vel sámi giellalávgunoahpahusa gieđahalli resursagirjji doaimmaheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2016 toimâ juátkoo vala reesuurskirje toimâtmáin, kirje kietâdâl säämi kielâlávgummáttááttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea dárkkuhus olggosaddit jagi 2016 áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje kolgâččij almostuđ ive 2016 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ruhtadit oahpahusráđđehus ja Oulu universitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâ ruttâdeijeeh láá máttááttâshaldâttâs já Oulu ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde ovttasbarggus leat maiddái Sámi allaskuvla ja Vaasa universitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâšpargokyeimin láá meid Säämi ollâškovlâ já Vaasa ollâopâttâh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus leat fárus measta 40 sámegielain bargi árrabajásgeassi, oahpaheaddji ja oahpaheaddjistuđeantta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haavâst láá mieldi aldasáid 40 sämikieláin pargee arâšoddâdeijed, máttáátteijed já uápped, kiäh loheh máttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen lea guđa (6) akademalaš oahppočuoggá viidosaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim lii kuuđâ (6) akateemisâš uáppučuággá vijđosâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusbargiid skuvlen lea ođđa doaibmasuorgi Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máttááttâspargovievâ škovlim lii Sämitiggeest uđđâ toimâsyergi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma 6.-7.11.2015 sáhttá luđet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm 6.-7.11.2015 lii luođimnáál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>täst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat / vs. skuvlenčálli irmeli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttâh / vs. škovlimčällee irmeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>moilanen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>moilanen (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
