<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=695_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lahkona</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus aldan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagáš Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Heahtá skuvlaguovddážis 13.-14.3.2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus uárnejuvvoo taan ive Heta škovlâkuávdáást 13.-14.3.2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhus bistá dán jagi guokte beaivvi, ja dat álggahuvvo gaskavahko eahkeda konsearttain, man váldonásti lea rapmusihkkár Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus lii kyehtipiäivásâš. Ton aalgât koskohoeehid konsert, mon uáivilávtástellee lii rap-musijkkár Ailu Valle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su lassin konsearttas leat maiddái máŋggat earát lávdde nalde, nugo Ibbá Lauhamaa, Powerdancers, Mikkel Rasmus Logje, Anna-Reetta Niemelä, Ingá-Máret Gaup-Juuso ja Issát Sámmol Hætta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu lasseen konsertist láá maaŋgah iärráseh, tego Ibbá Lauhamaa, Powerdancers, Mikkel Rasmus Logje, Anna-Reetta Niemelä, Ingá-Máret Gaup-Juuso já Issát Sámmol Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát konsearta lea buohkaide rabas ja nuvttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konsert lii puohháid áávus já nuuvtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhussii leat boahtán bures dieđiheamit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtusân láá puáttâm pyereest almottâtmeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjai leat dieđiheamit boahtán juo 280, muhto go maŋemus dieđiheamit ollejit lea lohku sihkkarit badjel 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuovâmáánu loopâ räi almottâtmeh láá puáttâm jo 280, mut ko majemuuh almottâtmeh puátih, lii loho vaarâ jo paijeel 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jage oassálastet mánát ja nuorat birra sámi guovllu, oktiibuot 11 eará skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive uásálisteeh láá párnááh já nuorah pirrâ sämikuávlu, ohtsis 11 eres škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Roavvenjárggas ja Oulus oassálastet sámegieloahppit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meid Ruáivinjaargâst já Oulust puátih uásálisteeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhtergilvui leat dieđihan guhtta joavkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Teatterkiišton láá almottâttâm kuttâ eres teatterjuávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva ja diktagilvui, mas fáddan lea “ Áillohačča riegádeamis 70 jagi ”, leat oassálastit buot dáin ovttanuppelot skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove já tihtâkiišton, mon fáddán lii ” Nils-Aslak Valkeapää šoddâmist 70 ihheed, láá puáttâm uásálistmeh puohhâin tain 11 škoovlâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus lea oassi Nuori Kulttuuri-dáhpáhusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtus lii uási Nuorâ Kulttuur - tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadáhpáhusa eará lágideaddjit leat Johtti Sápmelaččat ry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtus eres uárnejeijeeh láá: Johtti Sápmelaččat ry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, Eanodaga gielda, Sámediggi nuoraidráđđi, Sámi mánáidkulturguovddáš, Sámemusihkkaguovddáš ja Skábma filbmaguovddáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, Iänuduv kieldâ, Sämitige nuorâirääđi, Säämi muusikkuávdáš, Säämi párnáikulttuurkuávdáš já Skábma elleekovekuávdáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid sámenuoraid dáiddadáhpáhusa birra gávnnat dákko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid Säminuorâi taaidâtábáhtusâst kaavnah täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jage gávdno sámenuoraid dáiddadáhpáhus maiddái facebookkas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taan ive Säminuorâi taaidâtábáhtus kávnoo meid facebookist:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnalit Heahtás !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uáinip Hettaast !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
