<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1205_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio joatká Sámedikki ságadoallin - várreságadoallin Heikki Paltto ja Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio juátká sämitige saavâjođetteijen - värisaavâjođetteijen Heikki Paltto já Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio joatká Sámedikki ságadoallin válgabaji 2016-2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio juátká sämitige saavâjođetteijen vaaljâpaje 2016–2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš várreságadoallin joatká Heikki Paltto Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuossâmuš värisaavâjođetteijen juátká Heikki Paltto Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbin várreságadoallin álggaha Tuomas Aslak Juuso Eanodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubben saavâjođetteijen aalgât Tuomas Aslak Juuso Iänuduvvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čoahkkanii válgabaji vuosttaš čoahkkimii Anáris Sámekulturguovddáš Sajosis 23.-24.2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge čokkânij vaaljâpaje vuossâmuu čuákkimân Aanaar Sajosân 23.–24.2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin nammadii lahtuid Sámedikki iežas doaibmaorgánaide ja ovddasteaddjiidis eará doaibmaorgánaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim nomâttij jesânijd sämitige jieijâs toimâorgaanijd já ovdâsteijeidis eres toimâorgaanijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrra lahttun válljejuvvojedje Nilla Tapiola Ohcejogas, Pentti Pieski Helssegis, Petra Magga-Vars Vuohčus ja Magreta Sara Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stiivrâ jesânin väljejuvvii Nilla Tapiola Ucjuuvvâst, Pentti Pieski Helsigist, Petra Magga-Vars Vuáčust já Magreta Sara Anarist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki lávdegottit válgabadjái 2016-2019:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige lävdikodeh vaaljâpaajeest 2016–2019:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja vuoigatvuohtalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Veikko Feodoroff (peršovnnalaš várrelahttu Heini Wesslin) ja várreságadoallin Kirsti Kustula (Niko Kustula).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iäláttâs- já vuoigâdvuođâlävdikode saavâjođetteijen väljejui Veikko Feodoroff (persovnlâš värijeessân Heini Wesslin) já värisaavâjođetteijen Kirsti Kustula (Niko Kustula).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti lahttun válljejuvvojedje Jouko Hetta (Inga-Briitta Magga), Jouni Aikio (Inka Musta), Anne Länsman-Magga (Aslak Nils Thomas Juuso), Antti Sujala (Inga Länsman) ja Elen Anne Sara (Asko Länsman).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikode jesânin väljejuvvii Jouko Hetta (Inga-Briitta Magga), Jouni Aikio (Inka Musta), Anne Länsman-Magga (Aslak Nils Thomas Juuso), Antti Sujala (Inga Länsman) já Elen Anne Sara (Asko Länsman).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlen- ja oahppamateriálalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Jan Saijets (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Škovlim- já oppâmateriaallävdikodde saavâjođetteijen väljejui Jan Saijets (persovnlâš värijeessân Outi Länsman) já värisaavâjođetteijen Ulla-Maarit Magga (Berit-Ellen Juuso) sehe eres jesânin Tauno Lietoff (Seija Sivertsen), Iiris Mäenpää (Teija Linnanmäki), Eila Tapiola (Ara Aikio), Elli-Marja Hetta (Ailu Näkkäläjärvi) já Samuel Valkeapää (Maarit Pajuranta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturlávdegotti ságadoallin válljejuvvui Aslak Holmberg (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máret Inga Länsman),</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurlävdikode saavâjođetteijen väljejui Aslak Holmberg (persovnlâš värijeessân Máret Inga Länsman), värisaavâjođetteijen Tanja Sanila (Jouni S. Laiti) sehe eres jesânin Pauliina Feodoroff (Sisko Länsman), Timo Portti (Neeta Jääskö), Maarit Magga (Matti Palojärvi), Birit-Anni Magga (Jouko Hetta) já Mika Aikio (Susanna Näkkäläjärvi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi saavâjođetteijen väljejui Neeta Jääskö (persovnlâš värijeessân Saammal Morottaja), värisaavâjođetteijen Magreta Sara (Pentti Pieski) sehe eres jesânin Anna-Liisa Väyrynen (Petra Magga-Vars), Inker-Anne Magga (Ellen Pautamo), Ande Aikio (Joni Saijets), Erkki Lumisalmi (Anna Katariina Feodoroff) já Sierge Rasmus (Rauna Rahko-Ravantti).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>várreságadoallin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikode saavâjođetteijen väljejui Nihkolas Valkeapää (persovnlâš värijeessân Ulla-Maarit Magga), värisaavâjođetteijen Veikko Feodoroff (Sinikka Mäkinen) sehe eres jesânin Heidi Eriksen (Pentti Morottaja), Leena Niittyvuopio-Jämsä (Antti Katekeetta), Mira Hirvasvuopio (Jouni Ilmari Jomppanen), Pekka Pekkala (Joanna Tervonen) já Varpu Falck (Airi Portti).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, eará lahttun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirááđán, mon toimâpaje lii eresnáál ko eres lävdikudijn, kyehti ive (2016-2017), väljejuvvii Jussa Seurujärvi Anarist (persovnlâš värijeessân Sunna Aikio), Laura Pieski Kärigâsnjaargâst (Niki Rasmus), Anni-Sofia Löf Hettaast (Anne-Maret Labba), Risten Mustonen Suáđigilist (Jouni Hetta), Juhan-Tuomma Magga Iänuduvvâst (Elli-Marja Hetta), Niila Rahko Ooulust (Jussa Rahko) ja Maria Mäkinen Jyväskylästäst (Leena Fofonoff).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđi ságadiallin válljejuvvui Neeta Jääskö (peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi väljee koskâvuođâstis saavâjođetteijee já värisaavâjođetteijee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>várreságadoallin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tilitärhisteijen toimâpajan 2016 – 2019 väljejui Risto Hyvönen já väriolmožin Tiina Mikkonen-Brännkärr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magreta Sara (Pentti Pieski)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš parlamentaarlâš rááđán väljejuvvii Anne Nuorgam (persovnlâš värijeessân Antti Sujala), Tuomas Aslak Juuso (Magreta Sara), Aslak Holmberg (Petra Magga-Vars), Pentti Pieski (Janne Saijets) já Neeta Jääskö (Veikko Feodoroff).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Evankelis-luterilii kiirho kirholâščuákkimân sämmilij ovdâsteijen nomâttui Ulla-Maarit Magga, kiän vuossâmuu väriolmožin Pekka Pekkala já nubben väriolmožin Väinö Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim asâttij meiddei kyehti oovtâstpargo-orgaan, nube škovlimaašij já nube sosiaal- já tiervâsvuođâaašij várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, eará lahttun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij škovlimaašij oovtâstpargo-orgaan saavâjođetteijen nomâttui Jan Saijets, värisaavâjođetteijen Iiris Mäenpää já jesânin Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvášvuohtalávdegotti ságadoallin válljejuvvui Nihkolas Valkeapää (peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâaašij oovtâstpargo-orgaan saavâjođetteijen nomâttui Nihkolas Valkeapää, värisaavâjođetteijen Varpu Falck já jesânin Veikko Feodoroff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>várreságadoallin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, eará lahttun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđái, man doaibmabadji spiehkkasa eará lávdegottiin ja lea guokte jagi (2016-2017), válljejuvvojedje Jussa Seurujärvi Anáris (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sunna Aikio), Laura Pieski Gáregasnjárggas (Niki Rasmus), Anni-Sofia Löf Heahtás (Anne-Maret Labba), Risten Mustonen Soađegilis (Jouni Hetta), Juhan-Tuomma Magga Eanodagas (Elli-Marja Hetta), Niila Rahko Oulus (Jussa Rahko) ja Maria Mäkinen Jyväskyläs (Leena Fofonoff).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi vállje ieš ságadoalli ja várrelahtu lahtuidis gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadoallodárkkisteaddjin doaibmabadjái 2016 – 2019 válljejuvvui Risto Hyvönen ja várreolmmožin Tiina Mikkonen-Brännkärr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđái válljejuvvojedje Anne Nuorgam (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evangelaš-luteralaš girku girkolaš čoahkkimii sámiid ovddasteaddjin nammaduvvui Ulla-Maarit Magga, su vuosttaš várreovddasteaddjin Pekka Pekkala ja nubbin várreovddasteaddjin Väinö Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin ásahii maid guokte oktasašbargoorgána, nuppi skuvlenáššiid ja nuppi sosiála- ja dearvvášvuohtaáššiid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvlenáššiid oktasašbargoorgána ságadoallin nammaduvvui Jan Saijets, várreságadoallin Iiris Mäenpää ja lahttun Seija Sivertsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid sosiála- ja dearvvášvuohtaáššiid oktasašbargoorgána ságadoallin nammaduvvui Nihkolas Valkeapää, várreságadoallin Varpu Falck ja lahttun Veikko Feodoroff. Davviriikkalaš sámegiela ámmát- ja resursaguovddáš Sámi Giellagáldu giellajuhkosiidda válljejuvvojedje doaibmabadjái 2016 - 2019 čuovvovaš lahtut (sárgaid siste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohtsâštave-eennâmlâš sämikielâ áámmát- já reesuurskuávdáá Sámi Giellagááldu kielâjuávusijd väljejuvvii toimâpajan 2016–2019 čuávuviih jesâneh (ruáđui siste persovnlâš värijeessân): Orjâlâškielâ: Kaarina Vuolab-Lohi (Sierge Rasmus), Marjaana Aikio (Ellen Pautamo); Anarâškielâ: Anna Morottaja (Tanja Kyrö), Petter Morottaja (Hannu Kangasniemi) já Marja-Liisa Olthuis (Mervi Skopets); Nuorttâlâškielâ: Erkki Lumisalmi (Miika Lehtinen), Tiina Sanila-Aikio (Hilkka Fofonoff), Seija Sivertsen (Raija Lehtola) já Natalia Vaskova, Ruoššâ (Zoja Nosova, Ruoššâ).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>peršovnnalaš várrelahttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin dohkkehii maiddái stáhtaráđđái čujuhuvvon muitalusa sámeáššiid ovdáneamis Suomas jagis 2015 ja vuođđudii almmolaš doaimmahaga vuollásažžan doaibmi bálvalanovttadahkii oaivedoaibmasaš márkanastinhoavdda virggi 1.3.2016 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim tuhhiittij lasseen staatârááđán muštâluš sämmilâšaašij ovdánmist Suomâst ive 2015 sehe vuáđudij almos toimâttuv vyelni tuáimee palvâlusohtâdâhân olesáigásii markkânistemhoovdâ virge 1.3.2016 rääjist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
