<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=457_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš artisttaid musihkka- ja eará kulturčájáhusat heivejit erenomážit kongreassaid dahje skuvlendilálašvuođaid buresboahtinprográmman, oaivedoaluid prográmmanummirin dahje olles konseartan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij artistij muusik- já eres kulttuurčájáttâsah heivejeh eromâšávt kongresij teikâ škovlimtilálâšvuođâi tiervâpuáttimohjelmin, váldujuuhlij ohjelmnumerin teikâ oles konsertin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa Čoahkkin- ja dáhpáhusbálvalusat ordne didjiide sápmelaš kulturprográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saijoos Čuákkim- já tábáhtuspalvâlusah uárnee tii juávhu sämmilâš kulttuurohjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás mii muitalit sápmelaš dáiddáriin, geaid lea vejolaš várret dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Oovdânpyehtip taa sämmilijd taidârijd, kiäh láá väridemnáál tilálâšvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea sápmelaš musihkar, guhte lea válmmasnuvvan Tampere universitehtas musihkkadutkin / etnomusihkologan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>lii sämmilâš musijkkár já Tampere ollâopâttuvvâst valmâštum muusiktotkee / etnomusikologi (FM).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti lea eret Vuohču guovllus ja son orru dán áigge bearrašiinnis Ohcejogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti lii meddâl Vuáču kuávlust já áásá tääl perruinis Ucjuuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka lávlu Vilddas-joavkkus, mii čuojaha sápmelaš etno / máilmmimusihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annukka lii sämmilâš etno / maailmmuusiik čájáttâllee Vilddas-juávhu lávloo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lávlon buotlágan musihka, muhto son namuha lagamus musihkkastiilan álbmotmusihkas buolvadeaddji musihka ja lávlunstiillaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii čájáttâllâm puohlágán muusik, klassiklâš musikkist heavymuusikân, mutâ suu aldemuu muusikšlaajân sun noomât aalmugmuusikân vuáđusteijee muusik já lávlumstiijlah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisápmelaš árbevirolaš musihkka, luohti, lea maid lahka su váimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämmilâš ärbivyehimuusik, juáigus, lii alda suu vááimu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka lea bargan lávluma lassin maid ee. musihkaoahpaheaddjin, logaldallin, neavttárin ja Sámedikki Sámemusihkkaguovddáža prošeavttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annukka lii porgâm lávlum paaldâst el. muusikmáttáátteijen, luvâldâllen, čájáttâllen já Sämitige Säämi muusikkuávdáá proojeetvästideijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti doallá maid logaldallamiid sápmelaš musihkas ja kultuvrras suomagillii, davvisámegillii ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Annukka Hirvasvuopio-Laiti tuálá meid luvâldâlmijd sämmilâš musikkist já kulttuurist suomâkielân, tavesämikielân já eŋgâlâskielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alladását ja ođđaáigásaš sámemusihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2. Ánnámáret Ensemble</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akustihkalaš joavkkus čuodjá harmonihkká, busuki, kontrabasso, piano ja klarineahtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ollâtásásâš já uđđâáigásâš sämimuusik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkus lávlu anárlaš Anna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Akustilâš čuákánpiejâmist čyeijih haidar, busuk, kontrabasso, piano ja klarinet já lávlon lii aanaarlâš Anna Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođa luondu mearrida prográmma guhkkodaga, mii sáhttá leat viđa minuhtas gitta diibmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm pistá viiđâ minutist tiijmán, tilálâšvuođâ luándu meerrid ohjelm kukkoduv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi lea almmustahttán ” Beallječiŋat / Earrings ” nammasaš cd giđđat 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anna Näkkäläjärvi lii almostittâm kiđđuv 2011 cd-skiäru, mon nommâ lii " Bealljecinat / Earrings ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristiina Aikio lea vuohččulaš sámeartista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kristiina Aikio lii vuáčulâš sämiartist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristiina lea lávlon 25 jagi ja juoigan 8 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kristiina lii lávlum 25 ihheed, main juáigus 8 ihheed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Aikio lea almmustahttán máŋggaid cd:aid, ee. Ále Mana ja Sápmi Váimmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Aikio lii almostittâm maaŋgâid skiärruid, el. Ále Mana já Sapmi Vaimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Aikio lávlu Sajosis ovttas su čuojaheaddjii (gui) n soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Aikio láávdást Sajosist oovtâst suu čuojâldittein teikâ stuárráábijn juávhuin sopâmuš mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy - sámegielat musihkka logi jagi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa Records Oy - sämikielâlâš muusik love ive hárjánmáin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy lea máŋggabealat AV-suorggi fitnodat, mii doaibmá Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa Records Oy lii ubâ Suomâst tuáimee maaŋgâpiälásâš AV-syergi irâttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records fállá ámmátdási bálvalusaid nu jietnadan- go videobuvttadanbealdege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa Records fáálá áámmáttáiđulâš já ollâtásásâš palvâlem nuuvt paddim- ko videopyevtittembeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii plánejit ja buvttadit ovdamearkka dihte: * Jietnadan- ja miksenbálvalusaid, * Dáhpáhusteknihka, * Live-jietnadanbálvalusaid, * Ovdanbuktinvideoid / buktagaovdanbuktima, * TV-ja radioreklámaid, * Musihkkavideoid ja Formáhtaid doaimmahemiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sij suunnâttâleh já olášutteh ovdâmerkkân:* Paddim- já miksempalvâlus,* Tábáhtustekniik,* Live-jienâtävistempalvâlusah,* Oovdânpyehtimvideoh / pyevtittâsoovdânpyehtimeh,* TV-já radiomáinuseh, * Muusikvideoh já * Formaatij muttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa Records Oy ivdnás prográmmadoaimmahahkii gullet máŋggat fiinna artisttat ja dáiddárat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa Records Oy ivnáás ohjelmtoimâttâhân kuleh fiijnâ artisteh já taaidâreh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tuupa háliida ovddidit ja doarjut sámegiela ja kultuvrra, danin sii buvttadit ja almmustahttet eanaš sámegielat musihka, muhto dieđusge spiehkastusatge gávdnojit !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuupa haalijd ovdediđ já tuárjuđ sämikielâ já kulttuur, tondiet sij pyevtitteh já almostitteh iänááš sämikielâlâš muusik, mutâ spiekâstuvah tiäđust-uv láá !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš artisttat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmiliih artisteh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Niillas Holmberg ja Roope Mäenpää (davvisámegielat folk-musihkka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Niillas Holmberg já Roope Mäenpää (tavesämikielâlâš folk-muusik)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* SomBy (sámegielat rock-musihkkajoavku)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* SomBy (sämikielâlâš rock-muusik čuojâtteijee juávkku)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Ailu Valle (rap-artista, guhte " ráppe " davvisámegillii; eret Ohcejoga Gámasmohkis)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Ailu Vall e (Ucjuv Kaamâsmohheest meddâl; räp-artist, kote ráppá tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Ulda (davvisámegielat etnojuoigan !)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Ulda (tavesämikielâlâš juáigusetno !)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Vilddas (guhkeskarriera etnojoavku)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Vilddas (kuhes karrieer ráhtám etno-juávkku)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Los Selibatos (joavku kompromissaid haga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Los Selibatos (juávkku nuhtán kompromissijd)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Amoc (sápmelaš rapmusihka áhčči)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Amoc (sämmilii räp-muusik eeči)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Irdon (akustihkalaš musiseren davvisámegillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Irdon (akustilâš muusik tavesämikielân)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Spire (sámegielat pop-rock)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* Spire (sämikielâlâš pop-rock-muusik)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* DJ bálvalusat ee. Dj Stuorraguoika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>* DJ palvâlusah el. Dj Stuorraguoika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš badjebearaš Armi ja Timo Palonoja Joikukotsamos Saariselkäs lágida máŋggabealat kultur- ja luondduprográmmaid turisttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâš puásuituálupeerâ Armi já Timo Palonoja Joikukotsamost Suáluičielgist uárnee maaŋgâpiälásijd kulttuur- já luánduohjelmijd mađhâšeijeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžumis ee. trumbučaskinreaissut Joikun Kotas ja boazosafárat Saariselkä duovdagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Finnimnáál el. rummuttemreeisuid Joikun Kotast já puásuisafarijd Suáluičielgi enâduvvâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma ja boradanbálvalusat oažžumis maid stuorra joavkkuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ohjelm já purâdempalvâlusâid finnimnáál meid stuorrâ juávhoid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosii loaiddastit sáhttá diŋgot maid anáraš Heli Aikio, guhte lávlu anárašgielat lávlagiid ja LIVĐE.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajosân puáhtá tiiláđ lávdástiđ meid anarâš Heli Aikio, kote lávlá anarâškielâlijd lávluid já LIVĐE.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heli lávluma čuojaldahttá ee. Heikki Nikula, guhte maid lea anáraš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heli čuojâlditten tuáimâ el. meid anarâš Heikki Nikula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heikki Nikula čuojaldahttá maid eará sámeartisttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Nikula čuojâldit meid eres sämiartistijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš kulturbuvttadeaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>teikâ suáiti numerân 010 839 3109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
