<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=435_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdda evttohasa nammadeami várás sámedikki nuoraidráđđái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pivdem iävtukkâs noomâtmân sämitige nuorâirááđán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oktavuhtii leat vuođđudeamen nuoraidráđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige ohtâvuotân lii vuáđuduumin nuorâirääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš ráđi váldobargun lea ovddidit sámenuoraid gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid ja maiddái nannet sámenuoraid identitehta nuo-raidbarggu bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáttee rääđi vuáldutoimân lii ovdediđ säminuorâi kielâlâš já kulttuurlâš vuoigâdvuođâid já nanodiđ säminuorâi identiteet nuorâipargo vievâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ráđđi boahtá válmmaštallat sámedikki daid evttohusaid, álgagiid, cealkámušaid ja eará bealiváldimiid, mat gusket sámenuoraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen rääđi šadda valmâštâllâđ taid sämitige iävtuttâsâid, alguid, ciälkkámušâid já eres peleväldimijd, moh kyeskih säminuorâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđái boahtit válljet vihtta fásta lahtu ja maiddái juohkehažžii persovnnalaš várrelahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirááđán šaddeh väljejuđ vittâ eidusii jeessân sehe sijjân juáhážân persovnliih värijesâneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut galget leat 18-25-jahkásaš aktiivvalaš sámenuorat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jesâneh kalgeh leđe 18–25 - ihásiih aktiivliih säminuorah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi lahtut eai dárbbaš leat sámedikki lahtut, eaige sii dárbbaš ássat sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rääđi jesâneh iä taarbâš leđe tige jesâneh, iäge sii taarbâš aassâđ sämikuávlust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegiella eatnigiellan ii leat vealtameahttun, muhto sámegiela dáidu lea goittotge buorre leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Meiddei sämikielâ ij taarbâš leđe velttidhánnáá sii eenikielâ, mut sämikielâ mättim lii tuáivuttettee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi válljemis boahtit váldit vuhtii, ahte lahtut ovddastit nu viidát go vejolaš olles sámeguovllu ja maiddái giellajoavkkuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirááđán valjiimist šadda valduđ vuotân, ete jesâneh ovdâsteh ubâ sämikuávlu puohâid kielâjuávhuid nuuvt vijđáht ko máhđulâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi ovdaprošeavtta bargojoavku bargá ovttas nuoraidčálliin sámedikki stivrii evttohusa lahtuin, ja loahpalaš mearrádusa bargá sámedikki čoahkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi algaprojeekt pargojuávkku ráhtá oovtâst nuorâičällein sämitige stiivrân iävtuttâš jesânijn, kiäh rááđán väljejuvvojeh já lopâlâš valjim taha sämitige cuákkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljejuvvon nuoraidráđi lahtut válljejit vihtta 15-17-jahkásaš áššedovdilahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Väljejum nuorâirääđi jesâneh väljejeh vittâ äššitobdeejeessân 15–17-ihásijn nuorâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát áššedovdilahtut oassálastet boahttevaš ráđi buot čoahk-kimiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taah äššitobdeejesâneh uásálisteh puohháid puáttee nuorâirääđi cuákkimáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálidettiin lea vejolaš evttohit maiddái áššedovdilahtuid, muhto evttohusa sámedikki stivrii sin válljemis bargá ovdasajis válljejuvvon nuoraidráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jis haalijd, te puávtá iävtuttiđ meiddei äššitobdeejesânijd, mutâ iävtuttâš sämitige stiivrân sii valjiimist taha vuosâsajasávt väljejum nuorâirääđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđái heivvolaš 18-25-jahkásaš aktiivvalaš sámenuoraid ja vejolaččat maiddái áššedovdilahttun heivvolaš 15-17-jahkásaš nuoraid sáhttá evttohit nuoraidčálli Niina Siltalai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirááđán hiäivulijd 18–25 - ihásijd aktiivlijd säminuorâid já máhđulávt meiddei äššitobdeejesânin hiäivulijd 15–17 - ihásijd nuorâid puávtá iävtuttiđ nuorâičällee Niina Siltalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusaid vuođustusaiguin galgá sáddet dás vuolde máinnašuvvon šleađgapoastačujuhussii dahje poastačujuhussii bearjadahkii juovlamánu 17. beaivve 2010 dmu 16 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsâid vuáđustâsâidiskuin kalga vuolgâttiđ vyelni orroo šleđgapostâčujottâsân tâi postâčujottâsân vástuppeeivi juovlâmáánu 17. peeivi tijme 16 räi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid oaččot dárbbu mielde vuolláičállis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid uážžuvetteđ vuáláčällest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ustitlaš dearvvuođaiguin, Niina Siltala, nuoraidčálli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ustevlâš tiervuođâiguin Niina Siltala, nuorâičällee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>99870 Anár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>99870 AANAAR</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
