<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1155_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku-bálkkašupmi 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtaho-palhâšume 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi lea mieđihan jagi 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi lii čujottâm ive 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku – bálkkašumi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtaho-palhâšume</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnui sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovddideami várás bargon ánššolaš barggus Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeektân sämikielâlij palvâlusâi já sämikielâ sajattuv ovdedem várás rahtum ánsulâš pargoost Suomâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu neahttabálvalus sisttisdoallá šlunduma iežasdikšunprográmma davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt viermipalvâlusâst lii šlundevuođâ jieštipšomohjelm orjâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladahku – bálkkašumiin sámi giellaráđđi háliida giddet fuopmášumi dasa, ahte Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kielâtaho-palhâšumáin säämi kielâ rääđi lii haalijd kiddiđ huámášume toos, ete Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu lea ollašuhttán sámiid gielalaš bálvalusaid ođđalágan vugiin, mii juksá viidát sámegielat olbmuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt lii olášuttám sämmilij kielâlijd palvâlusâid uđđâäigásâš vuovvijn, mii juksá stuorrâ juávhu sämikielâlijd ulmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu neahttaalbmadusa Iežasdikšunrávvagat ja daid geavaheapmi ii leat áigái iige báikái čadnon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt viermialmostittem Jieštipšoraavâ já ton kevttim iävá lah ááigán tâi pááikán čonnâšum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasdikšunrávvagat fáhtejit neahttaalbmadussan sámegielat olbmuid nu sámeguovllus go dan olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieštipšoraavâ juksá viermialmostittemin sämikielâlâš aalmug nuuvt sämikuávlust ko ton ulguubeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahtas doaibman, ja maiddái rávvagiid ja dieđihančállosiid olggosbuktin neahtas leat ođđaáigásaš bálvalanhámit, maid galgá ovddežis lasihit dálá bálvalanhámiid lassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viermist toimâm já ravvui já tieđettemčallui almostittem viermist lává táálááh palvâlushäämih, maid kalga ovdiist lasettiđ valmâš palvâlushaamij lasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttaalbmadussan Iežasdikšunrávvagat olahit buorebut erenomážit sámegielat nuorat olbmuid, geat leat hárjánan dikšut áššiideaset neahtas ja geavahit elektrovnnalaš bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viermialmostittemin Jieštipšoraavâ juksá pyerebeht spesifisávt nuorâb sämikielâlâš aalmug, mii lii vuáhádum tipšođ aašijd viermist já kevttiđ šleđgâlijd palvâlusâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat Iežasdikšunrávvagat fállet oahpisteami iežas buorredili doarjjan ja rávvagiidda sáhttá oahpásmuvvat iežas áigetávvala mielde báikkis fuolakeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš Jieštipšoraavâ addel uápistem jieijâs cevzim tuárjumân já ravvui puáhtá uápásmiđ jieijâs liähtoin kost peri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi atná dehálažžan, ahte dat leat oažžumis maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi ana tehálâžžân, ete tot lii finnimnáál meiddei sämikieláid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat neahttaalbmadusa buvttadeamis lea dehálaš, ahte preanttus lea álkit gávdnomis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâlâš viermialmostittemij pyevtitmist lii tehálâš, ete almostittem lii älkkeest kavnâmnáál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke Iežasdikšunprográmmai ii leat njuolggo liŋka Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Veikkâ Jieštipšoravvui ij lah njuolgâ liŋkki Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-siidduin, dat gávdno ainjuo Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-siijđoin, tot kavnoo kuittâg Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-siiddu iežasdikšunrávvagiid bláđemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-siijđoi jieštipšoravvuid lađâmáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasdikšunrávvagiid doaimmaheapmi neahtas davvisámegillii lea sámegielat bálvalusaid fálaldagas dakkár vuosttas lávki, man Sámi giellaráđđi sávvá roahkasmahttit maiddái eará orgánaid lágidišgoahtit sámegielat bálvalusaid neahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieštipšoravvuu toimâttem viermist orjâlâškielân lii sämikielâlij palvâlusâi falâldâhhân taggaar aalgâ, mii Säämi kielârääđi tuáivu mield ruokâsmit meiddei iárásijd orniđ sämikielâlijd palvâlusâid viermist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál olggosaddon Iežasdikšunrávvagat leat vuosttas Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl almostittum Jieštipšoraavâ lii vuossâmuš Mielenterveystalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi-ovttasbargofidnu davvisámegielat neahttaalbmadus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>fi-oovtâspargoproojeekt orjâlâškielâlâš viermialmostittem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđđi sávvá, ahte Gielladahku-bálkkašupmi movttiidahttá bálkkašumi oažžu viiddidit davvisámegielat fálaldaga ja maiddái, ahte dat doaimmaha neahttamateriála vejolašvuođaid mielde maiddái anárašgillii ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kielârääđi tuáivu, ete Kielâtaho-palhâšume movtijdit palhâšumefinnejeijee vijđediđ orjâlâškielâlâš falâduv sehe toimâttiđ viermiamnâstuv máhđulâšvuođâi mield meiddei anarâškielân já nuorttâlâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
