<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=261_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean Anni Koivisto, ohcejohkalaš, farga 17-jahkásaš sámenuorra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam Anni Koivisto, ucjuvlâš, masa 17-ihásâš säminuorâ (2008)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggoálggus lean eret Gápmasis, muhto dieid áiggiin in muitte iešalddes maidige, go ledjen nu uhcci vel dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam algâaalgâst vuálgus Kaamâsist, mut tain aaigijn jiem mušte riävtui maiden, ko lijjim nuuvt ucce vala talle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuđeren viššalit nuppi jagi Ohcejoga sámelogahagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâm viššâlávt nube ive Ucjuv sämiluvâttuvâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eatnigiella lea sámegiella, suomagiela ohppen go gehččen televišuvnnas Mumeniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muu eenikielâ lii sämikielâ, suomâkielâgis oppim keččâmáin televisost Muumijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan geargat dahkat buotlágan somás hommáid, dahje lagamustá dakkár áššiid, mat Ohcejogas leat fállun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viigâm korrâsávt kiergâniđ porgâđ maaŋgâlágánijd aašijd, tâi iänááš tagarijd aašijd, moh Ucjuuvâst láá fálusist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikon ee. čálašit buotlágan teavsttaid ja gođđit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lijkkuum eres lasseen čalâččiđ jyehilágánijd teevstâid ja kođđeeđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelašvuohta oidno eallimisttán lagamustá nu ahte geavahan sámegiela ságastallamiin ja čiŋadan sámebiktasiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilâšvuotâ uáinoo muu elimist iänááš sämikielâlijn savâstâlmijn já juhlekárvudâtmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dat muđui várra oidnoge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ij tot vaarâ mudoi oinuuččiigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge dat mearkkaša munnje eanetge go dušše giela ja biktasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiäđust-uv tot meerhâš munjin eenâb ko tuše kielâ já pihtsijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea munnje áinnas dehálaš maid ieš sápmelašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Munjin lii tiäđust-uv tehálâš meid sämmilâšvuotâ alnestis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dakkár vuoigatvuohta ja geatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tot lii taggaar vuoigâdvuotâ já kenigâsvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru muhtumin áŧestuhtti, go diehtá ahte olbmot vurdet mu báhcit Ohcejohkii hállat sámegiela, náitalit geainnanu somás sámealbmáin ja riegádahttit sámemánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Motomin kale aatâšt, ko tiätá et ulmuuh vyerdih muu pääcciđ Ucjuuhân sárnuđ sämikielâ, nááijâđ kiäinnii lijkkuustuttee sämialmain já šoddâdiđ sämipárnáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto jos in dagage nu, lean monu fuones olmmoš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tastoo jis jiem poorgâgin nuuvt, te lam mahtnii hyenes olmooš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inhan mun ieš oppa dieđe, maid eallimis hálidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jiemhân mun jieš ubâ tieđegin, maid elimist halijdâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánske mun ollašuhtán gili sávaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kenski mun olášutám siijdâ tuoivuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášinhan mun iežan deike govahallat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puávtáččimhân mun jieččân teehi jurdâččiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
