<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=282_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvlla ŠBeaivvi áhkubatŠ ovddastit sámenuoraid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ŠBeaivvi áhkubatŠ oovdâst säminuorâid riijkâ tääsist</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvlla teáhterjoavku Beaivvi áhkubat vuolgá ovddastit sámenuoraid riikka dási Nuorra Kultuvra – dáhpáhussii Lappeenranta-gávpogii miessemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar paješkoovlâ teatterjuávkku Beaivvi áhkubat vuálgá ovdâstiđ säminuorâid väldikodálâš Nuorâ Kulttuur - tábáhtusân Lappeenranta-kaavpugân vyesimáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lei hui ivdnái čehpet ráhkaduvvon biktasiiguin. Joavkku nuorat vázzet 8.-9. luohkáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ivnáás já čeepiht pivtâstum juávkku šadda 8.-9. luokaid väzzee nuorâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterbihtá namma lea Beaivvi bártni soagŋomátki ja dan lea bagadallan Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáltâs Beaivvi bártni soagŋomátki kieđâvuš Piäiváá alge kuáššummääđhi já tom lii stivrim Petra Biret Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi áhkubat – joavkku bihttá lea musihkkáteáhter ja das leat mielde Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm ja Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Beaivvi áhkubat – juávhu čáitáldâs lii muusikteatter já tast láá mieldi Sunna Valkeapää, Anniina Kitti, Gabriela Satokangas, Rauna Saijets, Maria Saijets, Inger-Elle Suoninen, Mari Guttorm já Sunna Nousuniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddjin riikka dási dáhpáhussii Vuohčus 26.3. ordnejuvvon sámenuoraid dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juávkku väljejui säminuorâi ovdâsteijen väldikodálâš tábáhtusân Vuáčust 26.3. uárnejum säminuorâi taaidâtábáhtusâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusa duopmárin barggaiga neavttár- journalista Irene Länsman ja teáhterbarggu stuđeanta Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tábáhtus tuámárin toimáin caittâleijee-toimâtteijee Irene Länsman já teatteripargo uáppee Heli Huovinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš teáhterbihtát maid ožžo bálkkašumi sámenuoraid dáiddadáhpáhusas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorâi taaidâtábáhtusâst palhâšuvvojii meid čuávvoo teatterčáitáldâsah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gáregasnjárgga skuvlla sámeluohkáid (1-6) Áilegas nuorat – joavkku bihttá Bihcabáhcatmeahcis, mas dehálaš temán lei luonddu nuoskkideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Kärigâsnjaargâ škoovlâ sämiluokai (1-6) Áilegas nuorat – juávku čáitáldâs Bihcabáhcatmeahcis, mast tehálâš teeman luptânij luándu nuáskum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá lei bagadallan Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrij Maarit K. Pieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gárasavvona skuvlla Buoidagat – jaovkku bihttá Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Kaaresuvanto škoovlâ Buoidagat – juávku čáitáldâs Gos boagán, gos liidni ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, mas dehálaš gažaldahkan ledje olbmuid gaskasaš oktavuođat, rehálašvuohta ja ándagassii addojupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, mast tehálâš koččâmâšah lijjii ulmui koskâvuođah, rehálâšvuotâ já addâgâsânadelem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá lei bagadallan Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrij Anna-Reetta Niemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Eanodaga badjeskuvlla Gollegielagat – joavkku bihttá Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>- Iänuduv paješkoovlâ Gollegielagat – juávku čáitáldâs Gollegiella – sámegiella ? ! ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, mas gieđahallojuvvui sámegiela sadji ja atnu bálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>, mast kieđâvuššui sämikielâ sajattâh já kevttim palvâlusâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtá leigga bagadallan Anne-Mari Kukkonen ja Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čáitáldâs stivrijn Anne-Mari Kukkonen já Berit-Ellen Juuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Čeavetjávrri skuvlla filbmajoavku, mii lei ráhkadan oanehisfilmma nuortalašgielat Idols-gilvvus ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taaidâtábáhtusâst palhâšui meiddei Čevetjäävri škoovlâ filmâjuávkku, mii lâi valmâštâm uánihiselleekove nuorttâsämikielâlâš Idols-kištodmist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- anárašgielat joavku, mas leat oahppit 0-1-luohkáin, oaččui bálkkašumi čeahpes anárašgielat animašuvdnafilmmaid ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämikielâlâš 0-1-luokai uáppein šaddee juávkku finnij palhâšume čeepiht rahtum aanaarsämikilâlâš animaatioelleekuuvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
