<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=568_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa vihahanfeasta ja Sámedikki válgabaji rahpanávvudoalut ordnejuvvojit cuoŋománu álggus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sajos vihkâmjuhle já Sämitige vaaljâpaje lekkâmtuáluh uárnejuvvojeh cuáŋuimáánu aalgâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosa vihahanfeasta ja Sámedikki válgabaji 2012-2015 rahpanávvudoalut ordnejuvvojit maŋŋebárgga 3.4.2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš Sajos vihkâmjuhle já Sämitige vaaljâpaje 2012–2015 juhlelâš lekkâmtuáluh uárnejuvvojeh majebaargâ 3.4.2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastahttojuvvon ávvudoalut álget ekumenalaš ipmilbálvalusain Anára sámegirkus dmu 15, man maŋŋá Sajosa Dolla-auditoriijas ordnejuvvo dušše bovdejuvvon gussiide oaivvilduvvon oanehis rahpan- ja vihahandilálašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovtâstittum juhletilálâšvuotâ álgá ekumeenlâš immeelpalvâlussáin Aanaar sämikirhoost tijme 15.00, mon maŋa Sajos Dolla-auditoriost uárnejuvvoo tuše puávdejum kuossijd uáivildum uánihis lekkâm- já vihkâmtilálâšvuotâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudoalut joatkašuvvet Sajosis buohkaide rabas kultureahkediin dmu 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhleh juátkojeh Sajosist puohháid ávus kulttuurehidin tme 20.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku 4.4.2012 dmu 11-17 ordnejuvvo olles álbmoga feasta ja sámekulturguovddáš Sajosa uvssat leat rahpasat ja dáhpáhusat ordnejuvvojit olles beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Koskoho 4.4.2012 tijme 11–17 uárnejuvvoo ubâ aalmug juhle, kuás säämi kulttuurkuávdáš Sajosist uuvsah láá áávus já tábáhtusah ubâ peeivi ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa geavaheaddji organisašuvnnat ovdanbuktet doaimmaideaset álbmotfeastabeaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aalmugjuhleest lii kähvikuásuttem. Peeivi ääigi Sajos kevtteeorganisaatioh oovdânpyehtih jieijâs tooimâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin prográmmas leat musihkka- ja teáhterčájáhusat, oahpistuvvon tuvrrat, earenoamáš prográmma mánáide ja gáfestallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen ohjelmist láá muusik- já teatterčáittuseh, uápistum tálurieggeeh, párnáid uáivildum ohjelm ja kähvikuásuttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋebárgga 3.4. kultureahkeda ja gaskavahku 4.4. álbmotfeastta dárkilut prográmmas dieđihit maŋŋelappos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Majebaargâ 3.4. kulttuureehid já koskoho 4.4. aalmugjuhle täärhib ohjelmist tieđettuvvoo maŋeláá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
