<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=387_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii stipeanddaid sámegiela oahppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juovij stipendijd sämikielâ uáppeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii skuvllaid giđđafeasttain stipeanddaid oahppiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge juovij škoovlâi kiđđâjuuhlijn stipendijd sämikielâ oopâin pyereest miänástum uappeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat juhkkojuvvojedje oktiibuot 12 stuđentii, geat leat čađahan sámegiela iskosa stuđeantadutkosis ja 13 oahppái, geat besse vuođđooahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Stipendeh juáhhojii ohtsis 12 uáppei, kiäh lijjii čođâldittám sämikielâ iskos pajeuáppeetutkosijn já 13 uáppei, kiäh pessii vuáđumáttááttâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stipeandda ožžo čuovvovaš nuorat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige stipendâ ožžuu čuávvoo nuorah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuđeanttat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pajeuáppeeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Madetoja musihkkalogahat, Oulu: Unna-Maari Pulska (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Madetoja muusikluvâttâh, Oulu: Unna-Maari Pulska (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga logahat: Rosa-Máren Magga (davvisámegiella) ja Mareena Keskitalo (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iänuduv luvâttâh: Rosa-Máren Magga (tavesämikielâ) já Mareena Keskitalo (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila logahat: Milla Moilanen (anárašgiella), Arla Magga (davvisámegiella) ja Essi Ranttila (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel luvâttâh: Milla Moilanen (aanaarsämikielâ), Arla Magga (tavesämikielâ) já Essi Ranttila (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga sámelogahat: Anni Kaisa Koivisto (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ucjuv sämiluvâttâh: Anni Kaisa Koivisto (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haukipudas logahat: Heija Länsman (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haukiputaa luvâttâh: Heija Länsman (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lyseonpuisto logahat, Rovaniemi: Inga Maaret Aikioniemi (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lyseonpuisto luvâttâh, Ruávinjargâ: Inga Maaret Aikioniemi (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili logahat: Elli-Marja Hetta (davvisámegiella), Miira Suomi (davvisámegiella) ja Roosa Nuorgam (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suáđigil luvâttâh: Elli-Marja Hetta (tavesämikielâ), Miira Suomi (tavesämikielâ) já Roosa Nuorgam (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa čađahan oahppit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđumáttááttâs čođâldittám uáppeeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtá badjeskuvla: Juhán-Tuommá Magga (davvisámegiella) ja Iina-Marja Juuso (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heta paješkovlâ: Juhán-Tuommá Magga (tavesämikielâ) já Iina-Marja Juuso (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvla: Gabriela Satokangas (davvisámegiella) ja Tytti Kuusisto (nuortalašgiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaar paješkovlâ: Gabriela Satokangas (tavesämikielâ) já Tytti Kuusisto (nuorttâsämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila badjeskuvla: Sara Nuorgam (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Avveel paješkovlâ: Sara Nuorgam (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeavetjávrri skuvla: Anna-Katariina Feodoroff (nuortalašgiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čevetjäävri škovlâ: Anna-Katariina Feodoroff (nuorttâsämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáregasnjárgga skuvla: Matias West (davvisámegiella) ja Nora Pieski (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kärigâsnjaargâ škovlâ: Matias West (tavesämikielâ) já Nora Pieski (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohču skuvla: Jouni Hetta (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáču škovlâ: Jouni Hetta (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Napabijre badjeskuvla: Katja Anttonen (davvisámegiella), Eero Anttila (davvisámegiella) ja Jussa Rahko (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Napapiiri pajetääsi: Katja Anttonen (tavesämikielâ), Eero Anttila (tavesämikielâ) já Jussa Rahko (tavesämikielâ)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku ja buorre geasseluomu buohkaide !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tuáivut luho já pyeri kesiluámu puohháid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
