<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=665_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma ođđa anárašgielat oahppogirjji almmustuvve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulmâ uđđâ anarâškielâlâš oppâkirje almostum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš Ella Sarre oahppogirji anáraččaid bivttasteamis almmuhuvvo vuossárgga juovlamánu 17. beaivve Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Aanaarsämmilâš Ella Sarre kirje " Anarâš pivtâstem " almostittoo Sajosist vuossaargâ 17. peeivi juovlâmáánust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarre girji ovdanbuktá anáraš bivttasteami ja duodjeárbevieru iežas gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sarre kirje oovdânpuáhtá anarâš pihtâsijd ja tyeijiäärbi anarâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat vuođđooahpahusa dilli fas buorrána guvttiin ođđa matematihká girjjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppamateriálat leat Lohosierâ-nammasaš giđđalohkanbaji oahppigirji 1. luohkkái ja čakčalohkanbaji oahppigirji 2. luohkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toos lasseen anarâškielâlâš máttááttâs iššeen láá almostum kyehti matematiikkirje Lohosierâ 1, kiđđâ já Lohosierâ 2, čohčâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohosierâ-nammasaš matematihká oahppogirjjit leat jorgaluvvon Sanoma Pro Matikka-nammasaš ráiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lohosierâ - nommâsâš matematiik oppâkirjeh láá jurgâlum Sanoma Pro Matikka - rááiđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles ráidu šaddá jorgaluvvot anárašgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ubâ räiđu jurgâluvvoo anarâškielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámegielat jorgalusat Matikka-ráiddus almmuhuvvojedje jagis 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuosmuš sämikielâlâš jurgâlusah tain Sanoma Pro Matikka-kiirjijn almostuvvii ive 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat ráiddus váilot šat 5-6 luohkáid giđđagirjjit, mat almmuhuvvojit ovdal boahttevaš giđđalohkanbaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tavesämikielâlâš kirjerááiđust váiluh vala 5. já 6. luokái kiđđâkirjeh, moh almostuveh ive aalgâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat čakčabaji oahppogirji Lohosierâ 1 lea almmuhuvvon jagis 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâškielâlâš čohčâluuhâmpaje matematiikkirje Lohosierâ 1, čohčâ almostui ive 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid finniih täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anarâš pivtâstem-nammasaš Ella Sarre girji ovdanbuktá ja oahpista anáraččaid bivttasteapmái, málliide ja bargovugiide iežas gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ella Sarre čäällim Anarâš pivtâstem - kirje oovdânpuahtá ja uápásmiđ anarâšâi pihtâsijd, maallijd ja pargovuovijd anarâšâi jieijâs eenikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin oahpásnuvvat ođđa girjái vuossárgga 17.12. dmu 16 go girji almmuhuvvo ja maiddái girjedahkki lea báikki alde ovdanbuktimin girjji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim uápásmiđ uđđâ kiirján Sajosân vuossaargâ 17.12.2012 tme 16, kuás kirje almostittem tábáhtuvá já kirje čällee lii pääihist muštâlmin kirjeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid finniih täst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
