<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=466_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli fástida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâičällee västid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuorat ožžo iežaset váikkuhankanála go sámediggi vuođđudii iežas oktavuhtii nuoraidráđi njukčamánus 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säminuorah ožžuu jieijâs vaikuttâskanava ko sämitigge vuáđudij jieijâs ohtâvuotân nuorâirääđi njuhčâmáánust 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nuoraidráđđi álggahii doaimmas cuoŋománus 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uđđâ nuorâirääđi algâttij tooimâs cuáŋuimáánust 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraid áššiid sámedikki hálddahusas dikšu skábmamánus 2010 barggus álggahan nuoraidčálli Niina Siltala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâi aašijd sämitige haldâttâsâst tipšo roovvâdmáánust 2010 pargoidis algâttâm nuorâičällee Niina Siltala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaimet Niinas logi gažaldaga, maidda son vástida ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toovâin Niinan love koččâmâššâd, moid sun västidij návt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii leat ja gos leat eret ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kii tun lah já kost puáđáh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean Niina Siltala (iežas goargu Aikio).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mun lam Niina Siltala (js.. Aikio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean eret Avvilis, mu sohka lea eret Idjajávrri guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lam šaddaaš Avelist já muu suuhâ lii vuálgus Ijjäävrist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid leat bargan ovdal go du válljejedje nuoraidčállin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maid lah paorgâm tađe ovdil ko tuu väljejii nuorâičällen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvvásmuvven stuđeantan Avvila logahagas giđđat 2009 ja čakčat vulgen Durdnosii Humanisttalaš ámmátallaskuvlii lohkat servodatdoaimma ja nuoraidbarggu, nu ahte jagi gergen stuđeret ovdal bargui boahtima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Valmâštuvvim pajeuáppen Avveel luvâttuvâst kiđđuv 2009 já čohčuv vuolgim Tuárnusân Humanistlii áámmátollâškoovlân luuhâđ aalmuglâštooimâ já nuorâipargo, ađai oovtâ ive kiergânim luuhâđ ovdil paargon puáttim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu olis livččii oaivil gárvvásmuvvatge maŋimuštá golmma ja bealle jagi geažes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo lasseen ličij uáivil valmâštuđ-uv majemustáá pelniäljád ive keččin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin hálidit nuoraidčállin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mane halijdih nuorâičällen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuohta bargat sámenuoraiguin iežan ruovttuguovllus geasuhii sakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Máhđulâšvuotâ porgâđ säminuorâiguin jieijâs päikkikuávlust hokâttâlâi korrâsávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii nuoraidčálli doaibmagovvii gullá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii nuorâičällee toimâkován kulá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidčálli doaibmá nuoraidráđi ollesáigásaš čállin, mii oaivvilda ahte válmmaštalan buot nuoraidráđi álgagiid, cealkámušaid ja eará bealiváldimiid, bovden čoahkkái ja válmmaštalan nuoraidráđi čoahkkimiid ja fuolahan das ahte nuoraidráđi mearrádusat šaddet duohtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâičällee tuáimá nuorâirääđi váldutoimâlâš čällen, ađai valmâštâlâm puoh nuorâirääđi alguid, ciälkkámušâid já eres peleväldimijd, povdiim čuákán já valmâštâlâm nuorâirääđi čuákkimijd já olášutám nuorâirääđi miärádâsâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Die dat váldobarggut iešalddes leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tie toh váldupargoh riävtui láá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leamašan maiddái veahkkin ordnemin Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa ja geahččalan fierpmáiduvvat nuoraidsuorggi eará doaibmiiguin (ee. sámeguovllu ja Lappi gielddaid nuoraiddoaimmaiguin).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen lam lamaš iššeen orniimin Säminuorâi taaidâtábáhtus já viggâm viärmádâttâđ eres nuorâisyergi tuáimeiguin (el. sämikuávlu já Laapi kieldâi nuorâituáimeiguin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár lea du dábálaš bargobeaivi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maggaar lii táválâš pargopiäivád ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađán bargui iđđes gávcci sulain ja vuosttasin manan čađa šleađgapoastta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Puáđám paargon iđedist käävci suulâin já vuossâmužžân tárhistân šleđgâpoostâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto válmmaštalan čoahkkima, divššon geavatlaš áššiid (omd. čoahkkinkáfestallama dahje dáiddadáhpáhusa sáhtuid), doalan smávva ráđđádallama bargoskihpáriin / - skihpáriiguin, vástidan telefovdnii ja čálán šleađgapoastta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Talle valmâštâlâm čuákkim, tipšom keevâtlijd aašijd (om. čuákkimkaahvijd tâi taaidâtábáhtus orniidijn sáátuid), toolâm siemin ráđádâllâm pargoskipáráin / pargoskipárijguin, västidâm puhelimân já čálám šleđgâpoostâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár áibba dábálaš doaimmahatbargu, mii gal boahtá sihkkarit vehá rievdat go nuoraidráđđi álggaha doaimmas albmaláhkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taggaar aaibâs vuáđutoimâttâhpargo, mii šadda kale vissásávt mottoomverd rievdâđ, ko nuorâirääđi aalgât olmânáál tooimâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii oktii mánus oassálasttán Selvä Peli-bargojoavkku čoahkkimii ja sullii oktii guovtti mánus mis lea nuoraidráđi iežas čoahkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suullân ohtii mánuppaajeest uásálistám “ Selvä Peli ” - pargojuávhu čuákkimân já suullân ohtii muádi mánuppaajeest mist lii nuorâirääđi jieččân čuákkim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii nuoraidráđđi lea ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Mii nuorâirääđi lii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi lea okta sámedikki lávdegottiin, masa gullet 5 fásta lahtu ja persovnnalaš várrelahtut sihke 5 áššedovdilahtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi lii ohtâ sämitige lävdikuudijn, moos kuleh 5 eidusii jeessân já sii persovnliih värijesâneh sehe 5 äššitobdeejeessân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fásta lahtut ja várrelahtut leat 18-25-jahkásaččat ja áššedovdilahtut 15-17-jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eidusiih jesâneh já värijesâneh láá 18-25-ihásiih já äššitobdeejesâneh 15-17-ihásiih.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđi doaibmasuorgái gullet buot sámenuoraide ja sámenuoraid eallindiliide guoski áššit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi toimâsuárgán kuleh puoh säminuorâid já säminuorâi eellimtile kyeskee ääših.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo nuoraidráđđi sáhttá doaimmainisguin ovddidit sámenuoraid sajádaga Suomas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht nuorâirääđi puáhtá toimâinis ovdediđ säminuorâi sajattuv Suomâst ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi sáhttá dahkat álgagiid ja addit cealkámušaid daid áššiin, mat gusket sámenuoraide dahje sámenuoraid eallindiliide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi puáhtá toohâđ alguid já adeliđ ciälkkámušâid toin aašijn, moh kyeskih säminuorâid tâi sii eellimtile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi sáhttá maid ordnet dáhpáhusaid ja oassálastit sierralágan dáhpáhusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi puáhtá meid orniđ tábáhtusâid já uásálistiđ jieškote-uvlágán tábáhtussáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo sámenuoraid sajádat buorránii Suomas nuoraidráđi mielde ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maht säminuorâi sajattâh puáránij Suomâst nuorâirääđi mield ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus ášši lea sihkkarit dat, ahte dál sámenuorat sáhttet ieža váikkuhit iežaset vuoigatvuođaide ja daid ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuittáá stuárráámus äšši lii tot, et tääl säminuorah pyehtih jieijah vaikuttiđ vuoigâdvuođáidsis já toi olášumán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sámenuorain lea dál kanála, man bokte sii sáhttet addit virggálaš cealkámušaid ja dahkat álgagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen säminuorâin lii tääl kanava, mon pehti sij pyehtih adeliđ virgálijd ciälkkámušâid já toohâđ alguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi dahká vejolažžan maiddái dan, ahte sámenuorat sáhttet leat ollu beaktilabbot fárus sámedikki doaimmas ja mearrádusaid dahkamis nuoraide guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâirääđi taha máhđulâžžân meid tom, et säminuorah pyehtih leđe čuuvtij aktiivlubbooht mieldi sämitige tooimâst já miärádâstohâmist nuorâid kyeskee aašijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár áššiide áiggot giddet erenomáš fuopmášumi nuoraidčállin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maggaar aššijd ááiguh kiddiđ eromâš huámášume nuorâičällen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalan doaibmat nu, ahte nuoraidráđđi dieđihivččii aktiivvalaččat doaimmastis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Viigâm toimâđ nuuvt, et nuorâirääđi tieđettičij aktiivlávt jieijâs tooimâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In hálidivčče dakkár dili, ahte ráđđi dušše mearrida áššiid birra čoahkkimiin ja eará nuorat eai dieđe oppa dange geat čoahkkimiin čohkkájit, hálakeahttáge áššelisttuin dahje earás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jiem halijdiččii taggaar tile, et rääđi tuálá čuákkimijd já meerrid aašijn, mut eres nuorah iä ubâ tieđegin kiäh čuákkimijn čokkájeh, tađe eenâb ko äššilistoin tâi eres aašijngin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáražžan hálidan dieđusge maid giddet fuopmášumi anáraš- ja nuortalašgielat nuoraid gielalaš vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen aanaarsämmilâžžân šadda luándulávt-uv kiddiđ huámášume aanaar- já nuorttâsämikielâlij nuorâi kielâlijd vuoigâdvuođáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkárin oainnát sámenuoraid sajádaga Suomas logi jagi geažes ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Magarin uáináh säminuorâi sajattuv Suomâst love ive keččin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvu miel nuoraidráđđi lea stáđásmahttán sajádagas nu sámenuoraid gaskavuođas go riikkaviidosaččatge dakkár doaibmin, man beallái lea álki jorgalit sámenuoraide guoski áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivumield nuorâirääđi lii vuáháduttám sajattuvâs nuuvt säminuorâi koskâvuođâst ko väldikodálávt-uv tagarin tuáimen, mon piälán lii älkkee jurgâluđ säminuorâid kyeskee áášijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan ahte logi jagi geažes buot sámenuorain leat ássanbáikkis ja giellajoavkkus fuolakeahttá ovttalágan vejolašvuođat stuđeret giela skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivum, et love ive keččin puohâin säminuorâin láá aassâmsaajeest já kielâjuávhust peerusthánnáá siämmáálágneh máhđulâšvuođah oppâđ kielâ škoovlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan maiddái, ahte sámenuorat anášedje ain árvvus iežaset kultuvrra ja dan ahte sii leat sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tuáivum meid, et säminuorah ain-uv anaččii áárvust jieijâs kulttuur já liččii čiävlááh sämmilâšvuođâstis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
