<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1026_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dieđiha sámediggelágas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge tieđeet sämitiggelaavâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkabeivviid vuođđoláhkaváljagoddi lea bivdán sámedikkis 4.3.2015 cealkámuša ráđđehusa evttohusas sámediggeláhkan (HE.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdâskode vuáđulahâváljukodde lii pivdám sämitiggeest 4.3.2015 ciälkkámuš haldâttâs oovdânpyehtimist sämitiggelaahân (HE.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>167/2014) vp váljagotti 5.3.2015 dmu 8.30 álgi čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>167/2014) vp váljukode čuákkimân, mii álgá 5.3.2015 tijme 8.30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea addán čálalaš cealkámuša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge lii adelâm kirjálii ciälkkámuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmustahttá buot váljagoddái addon cealkámušaid ruoktosiidduin dallego vuođđoláhkaváljagoddi lea ožžon barggu gárvvisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge almostit päikkisijđoinis puoh ciälkkámušâid, maid lii adelâm váljukoodán, ko vuáđulahâváljukodde lii finnim pargos loopân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi addá vuođđoláhkaváljagoddái bargoráfi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge addel vuáđulahâváljukoodán pargoráávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 5.3. addin cealkámuš vuođđuduvvá sámedikki čoahkkima dohkkehan mearrádusaide čoahkkimiin 4/2013 ja 2/2014 sihke sámedikki čoahkkimiid dohkkehan eará cealkámušaide ja válgabaji doaibmaprográmmai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige 5.3. adelem ciälkkámuš vuáđuduvá sämitige čuákkim tuhhiittem miärádâssáid čuákkimijn 4/2013 já 2/2014 sehe sämitige čuákkimij tuhhiittem eres ciälkkámuššáid já vaaljâpaje toimâohjelmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa evttohusas lea sámedikki addin dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs oovdânpyehtimist lii sämitige adelem tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhkaváljagotti guorahallan nuppástusain sámediggeláhkii ii leat sámiid dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđulahâváljukode suogârdem nubástusâin sämitiggelaahân ij lah sämmilij tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oaidnu lea, ahte sámediggeválggaid guoski njuolggadusaid galgá heivehit dán jagi sámediggeválggain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige uáivil lii, ete sämitige valjáid kyeskee njuolgâdusâid kalga heiviittiđ taan ive sämitiggevaaljâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái deháleamos áššit ráđđehusa evttohusas leat sápmelašmeroštallan sihke ovttasdoaibmangeatnegasvuohta ja sámiid eamiálbmotsajádaga sihkkarastin ja ovddideapmi ja eaktuda daid dohkkeheami ráđđehusa evttohusa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiigán tehálumos haldâttâs oovdânpyehtimist lii sämmilâšmiäruštâllâm sehe oovtâsttoimâmkenigâsvuotâ já sämmilij algâaalmugsajattuv turvim já ovdedem já tot váátá tai tuhhiittem haldâttâs oovdânpyehtim miäldásávt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa evttohusa galgá dohkkehit áššesisdoalu beales dakkárin sihke ieš láhkateavstta ja daid sierravuođustusaid oasil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Haldâttâs oovdânpyehtim kalga tuhhiittiđ äššisiskáldâs peeleest tagarin sehe jieš lahâteevstâ ete tai sierânâsvuáđustâsâi uásild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki eavttohis oaidnu lea dat, ahte sámediggelágas galgá leat sámiid dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige iävtuttem uáivil lii tot, ete sämitiggelaavâst kalga leđe sämmilij tiätun vuáđuduvvee munemietâmâš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gudnejahttá stáhtaráđiin ollašuvvan ovttaráđálašvuođa sámediggeláhkan ja eaktuda dán ovttaráđálašvuođa gudnejahttima maiddái riikkabeivviin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge kunnijât staatârađđijn finnejum ohtsâšibárdâs sämitiggelaahân já váátá taam ohtsâšibárdâs kunnijâttem meid ovdâskoddeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá buot, ahte sámediggelága sáhttá dohkkehit dán riikkabeaibajis sámiid dihtui vuođđudeaddji ovdamiehtamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge taha puoh maid máhđulâš, vâi sämitiggelaavâ puáhtá tuhhiittiđ taan ovdâskodepaajeest sämmilij tiätun vuáđuduvvee munemietâmâššáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii dohkket sámiid eamiálbmotsajádaga heajudahttima iige luoba prinsihpain iige árvvuin ja doaibmá dievasčoahkkima addin mearrádusaid mielde sámediggelága riikkabeaigieđahallama áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge ij tuhhit sämmilij algâaalmugsajattuv hiäjusmitmijd ige luovâ prinsiipijnis ige árvuinis já tuáimá almosčuákkim adelem miärádâsâi miäldásávt sämitiggelaavâ ovdâskoddekieđâvuššâm ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi 5.3.2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitigge 5.3.2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
