<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=906_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija mánáid- ja nuoraidbeaivái boahtime lagabui 250 máná ja nuora</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes iijâ paarnij- já nuorâipiäiván almmottâttâm aldasáid 250 pärnnid já nuorâd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja - festivála álgá bearjadaga 15.8.2014 árbevirolaš mánáid- ja nuoraidbeivviin, masa leat almmuhan iežaset badjelas 240 máná ja nuora miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ - festivaal álgá vástuppeeivi 15.8.2014 jo ärbivyehhin šoddâm paarnij- já nuorâipeivijn, kuus láá almottâttâm paijeel 240 pärnnid já nuorâd pirrâ sämieennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis Idja - festivála álgá bearjadaga 15.8.2014 árbevirolaš mánáid- ja nuoraidbeivviin, masa leat almmuhan iežaset badjelas 240 máná ja nuora miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Ijjâ - festivaal álgá vástuppeeivi 15.8.2014 jo ärbivyehhin šoddâm paarnij- já nuorâipeivijn, kuus láá almottâttâm paijeel 240 pärnnid já nuorâd pirrâ sämieennâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđitbeaivve prográmmas leat skuvlaahkásaččaide oaivvilduvvon musihkkabargobájit, maid leat doallame eamiálbmotgussiid lassin earret eará kárášjohkalaš juoigi Johan Anders Bær, anáraš rap-artista Amoc, SomBy-joavkku dovddus artisttat Juho Kiviniemi ja Oula Guttorm, sihke Aila-Duos oahppásat Jessika Lampi ja Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Peivi álgá škovlâlijd uáivildum muusikpargopájáiguin, moi stivrejeijen tuáimih taan ive algâaalmugkuosij lasseen el. kárášjuuvâst puáttee jyeigee Johan Anders Bær, anarâš ráppájeijee Amoc, SomBy-juávhust uápis artisteh Juho Kiviniemi já Oula Guttorm sehe Aila-duost uápis Jessika Lampi já Heli Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidkulturguovddáš Mánnu bealistis ordne bearjadaga sámenuoraide oaivvilduvvon " Stálut min kultuvrras " - bargobáji sámemusea Siiddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu pelestis uárnee vástuppeeivi säminuoráid uáivildum " Stááluh mii kulttuurist " - pargopáájá Sämimuseo Siijdâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheapmi mánáid ja nuoraid musihkkabargobájiide lea nohkan juo giđđat, muhto Mánu bargobájiide sáhttá ain almmuhit iežas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Paarnij já nuorâi muusikpargopáájáid almottâttâm lii nuuhâm jo kidduv, mutâ Mánnu uárnim páájáid kiergân vala almottâttâđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđuid Mánu bargobájiin oažžu mánáidkulturguovddáža doaibmajođiheaddjis Petra-Biret Magga-Varsis tlf. 040&amp;#13; 7325 503.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid Mánnu páájáin finnee párnáikulttuurkuávdáá toimâjođetteijest Petra-Biret Magga-Varsist p. 040 7325 503.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkabargobájiid maŋŋá mánáid- ja nuoraidbeaivi joatkašuvvá Ijahis ija násttážat - konsearttain Sajosa šiljus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Muusikpargopáájái maŋa paarnij- já nuorâipeivi juátkoo Ijâttes Iijâ Tásnáážiih - konsertijn, mii uárnejuvvoo Saijoos oovdâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid iežaset joavkkuid lassin konsearttas besset gullat eamiálbmotgussiid musihkkačájáhusaid ja bargobájiid ráhkadusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pärnijuávhui lávdástemij lasseen konsertist kuullâp algâaalugkuosij muusik sehe pargopáájái puátusijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ijahis ija násttážat - konsearta lágiduvvo Sajosa šiljus festiválaguovllus dmu 13.00-15.00. Konsearta lea buohkaide rabas ja nuvttá, ja lágideaddjit sávvet ollugiid boahtit báikki nala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ijâttes Iijâ Tásnáážiih - konsert uárnejuvvoo Saijoos oovdân rahtum festivaalkuávlust tme: 13.00-15.15 já tot lii puohháid áávus nuuvtá konsert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Uárnejeijeeh tuáivuh sajan stuorrâ kuldâleijeejuávhu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anu Magga Unna-Maari Pulska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pyevtitteijee Išepyevtitteijee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>puh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>050 567 2204 puh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>050 439 8557</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkebuvttadeaddji Veahkkebuvttadeaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
