<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=329_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkitektuvragilvvu evttohusat válljejuvvon nuppi muddui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arkkitehtkišto iävtuttâsâst väljejuvvojii nube rieggei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikulturguovddáša arkitektuvragilvu čuoččáldahtii beroštumi - 58 evttohusas 6 válljejuvvojedje gilvvu nuppi muddui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáá arkkitehtkišto raavhâi mielâkiddiivâšvuođâ - 58 iävtuttâsâst väljejuvvojii 6 kišto nube rieggei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámikulturguovddáša huksemis Anára girkosiidii Juvddujoga gáddái Senáhta-giddodagat ordnii guovttemuttot arkitektuvragilvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Seenaat-kidânjâsah ornij kyevtimuddosâš arkkitehtkišto säämi kulttuurkuávdáást, mii huksejuvvoo Aanaar markkânân Juvduu piällás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu 1. muddu, mii ollašuhttui idealundosaš gilvun kulturguovddáša arkitekruvralaš ja doaibmii evttohusa gávdnama várás, nogai 30.6. 2008, ja dasa dohte buohkanassii 58 evttohusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>muddo, mii čođâldittui ideahámásâžžân kišton kulttuurkuávdáá arkkitehtoonsâš já toimâlâš konsept kavnâmân, nuuvâi 30.6. 2008, já toos pottii puohnâssân 58 iävtuttâssâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusain, maid dahkkit ledje sihke suopmelaččat ja olgoriikkalaččat, ledje bálkkášanlávdegotti mielde lahkonan kulturguovddáša arkitektuvralaš čovdosa illudahtti máŋgga eará láhkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Iävtuttâsâin, moi tahheeh lijjii sehe syemmiliih já olgoeennâmliih, lâi palhâšemlävdikode mield aldanum kulttuurkuávdáá arkkitehtoonlâš čuávdus mangáin jieškote-uvlágán movdijdittee vuovvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkášanlávdegoddi áigu gohččut 1.9. - 3.10.2008 ordnen gilvvu 2. muddui guhtta evttohasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Palhâšemlävdikodde lii meridâm koččođ kišto 2. muudon, mii tuálloo 1.9. - 3.10.2008, kuttâ iävtuttâs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvohalliide addojit guđege evttohussii joatkkaplánenrávvagat das, mo bargguid galggašii ain ovddidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kištodeijeid adeluvvojeh iävtuttâskuáhtásiih jotkâvuávámravvuuh tast, maht pargoid kolgâččij ovdediđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arkitektuvragilvvu 2. muddu čielgá 3.12.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Arkkitehtkišto 2. muddo čovdâs 3.12.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvvu evttohusat leat doaimmahuvvon nammamearkkain, nuba dán muttus dahkiid namat, geat leat válljejun joatkit gilvvus eai leat dieđus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kišto iävtuttâsah láá toimâttum nommâmerháin, et taam muddoost juátkiđ väljejum tahhei noomah iä lah tiäđust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddáša váldoplánen álgá ođđajagimánus 2009 ja huksenbargguide beassat giđđat 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kulttuurkuávdáá eidusâš vuávám algâttuvvoo uđđâivemáánust 2009 já huksimpargoh älgih kiđđuv 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaid mielde visti váldo geavahussii jagi 2012 áigge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáváámij mield táálu váldoo kiävtun ive 2012 ääigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ ubâ tiäđáttâs suomâkielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Luuvâ ubâ tiäđáttâs eŋgâlâskielân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
