<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=11_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentaarlâš rääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Parlamentaarlâš rääđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid gaskasaš parlamentáralaš ovttasbargoorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) lii Suomâ, Taažâ já Ruotâ sämitigij koskâsâš parlamentaarlâš oovtâstpargo-orgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruošša sámeorganisašuvnnat oassálastet ovttasbargui dárkojeaddjin SPR:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruošâ sämiseervih uásálisteh oovtâstpaargon tárkkojeijen SPR:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Murmánskka guovllu sámiparlameanta lea ohcan bissovaš lahttovuođa SPR:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Murmansk kuávlu sämiparlament lii uuccâm pisováá jeessânvuođâ SPR:st.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR vuođđuduvvui njukčamánu 2. beaivve jagis 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR vuáđudui njuhčâmáánu 2. peeivi ive 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámediggi searvvai SPR:i cuoŋománus 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ruotâ Sämitigge seervâi rááđán cuáŋuimáánust 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámediggi jođihit SPR 16 mánotbaji áigodagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigeh jođetteh rääđi 16 mánuppaje poojijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállingoddin doaibmá dat sámediggi, geas jođihanvástu ain lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čäällimkodden tuáimá tot sämitigge, kiäst lii jođettemovdâsvástádâs kuás-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a doaimma stivrejit jagi 1997 sohppojun ovttasbargosoahpamuš ja jagi 2003 dohkkehuvvon bargoortnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR tooimâ stivrejeh ive 1997 soppum oovtâstpargosopâmuš já ive 2003 tuhhiittum pargo-oornig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságajođihanvuorru lea dál Ruoŧa sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Saavâjođettemvuotâ lii párásist Ruotâ sämitiggeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 ságajođihanvuorus lea Suoma sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ive 2015 saavâjođettemvuotâvuárust lii Suomâ sämitigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR logo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ovddasteaddjit SPR:s</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige ovdâsteijeeh SPR:st</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin vállje ovddasteaddjiid sámi parlamentáralaš ráđđái válgabadjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitige čuákkim väljee ovdâsteijeid säämi parlamentaarlâš rááđán vaaljâpajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR ovttasbargosoahpamuša mielde sámedikki politihkalaš njunnošat galget gullat SPR:i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovtâstpargosopâmuš mield sämitige poolitlâš njunoš kalga kulluđ rááđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabajis 2012-2015 ovddasteaddjin leat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâpaajeest 2012-2015 ovdâsteijen láá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi (várrelahttun Ulla Magga)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Klemetti Näkkäläjärvi (väärrin Ulla Magga)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio (väärrin Pertti Heikkuri)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Heikki Paltto (väärrin Yrjö Musta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anne Nuorgam (väärrin Ilmari Tapiola)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rauni Äärelä (várrelahttun Petra Magga-Vars)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Rauni Äärelä (väärrin Petra Magga-Vars)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nihkolas Valkeapää (várrelahttun Veikko Porsanger)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nihkolas Valkeapää (väärrin Veikko Porsanger)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi stivrras Suoma sámedikki ovddastit Klemetti Näkkäläjärvi ja Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi parlamentaarlâš rääđi stiivrâst Suomâ sämitige ovdâsteh Klemetti Näkkäläjärvi já Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a ovttasbargosoahpamuša mielde sámedikki polithkalaš njunnosat galget oassálastit lahttun SPR:a stivrra doaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovtâstpargosopâmuš mield sämitige poolitlâš njunoš kalga uásálistiđ jesânin SPR stiivrâ tooimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Toimâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR:a doaimmaid stivre jahkásaččat dievasčoahkkin, mii ordnejuvvo unnimustá oktii jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR tooimâ stivree tievâsčuákkim, mii uárnejuvvoo ihásávt ucemustáá ohtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin dohkkeha SPR doaibmaplána, mii ráhkaduvvo guovtti jahkái hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Čuákkim tuhhit SPR toimâvuávám, mii ráhtoo kyevti ihán häävild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR doalai ovddit geardde čoahkkimis Ubmis čakčat 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR toolâi ovdebáá keerdi čuákkimis Uumeest čohčuv 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR lea vuođđudan iežas oktavuhtii nuoraidlávdegotti, masa bohtet ovddasteaddjit guđege riikka sámedikki nuoráidráđiin / - lávdegottiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii vuáđudâm ohtâvuotâsis nuorâilävdikode, kuus puátih ovdâsteijeeh jieškote-uv eennâm sämitige nuorâiraađijn / - lävdikuudijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidlávdegoddi čoahkkana SPR dievasčoahkkima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nuorâilävdikodde čokkân SPR almosčuákkim ohtâvuođâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ovddasteaddjin lávdegottis leat nuoraidráđi ságajođiheaddji Nilla Rahko ja lahttu Anne-Máret Labba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige ovdâsteijen lävdikoddeest lii nuorâirääđi saavâjođetteijee Nilla Rahko já jeessân Anne-Máret Labba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR lea vuođđudan maiddái beahtoáššiid lávdegotti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii vuáđudâm meid piätuaašij lävdikode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis Suoma sámedikki ovddasta II várreságajođiheaddji Heikki Paltto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lävdikoddeest Suomâ sämitige oovdâst II värisaavâjođetteijee Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR doaibmaplána lágida SPR stivra, mii čoahkkana sullii 4 geardde jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR toimâvuávám olášut SPR stivrâ, mii čokkân suulân neljii ivveest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR doaibman lea ovddidit sámedikki gaskasaš ovttasbarggu sihke gieđahallat áššiid, mat gusket dahje sáhttet guoskat sámiid máŋgga riikkas dahje sámiid álbmogin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR pargon lii ovdediđ sämitigij koskâsâš oovtâstpargo sehe kieđâvuššâđ aašijd, moh kyeskih teikâ pyehtih kuoskâđ sämmiláid maaŋgâ enâmist teikâ sämmiláid almugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR ovddasta Suoma, Ruođa ja Norgga sámiid davviriikkain ja riikkaidgaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR oovdâst Suomâ, Ruotâ já Taažâ sämmilijd tave-eennâmlijn já aalmugijkoskâsijn ohtâvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR váldoulbmilat leat davviriikkalaš sámesoahpamuša dohkkeheapmi, SPR doaimma ovddideapmi ja sámiid vuoigatvuođalassajádaga buorideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR váldu-ulmeh láá tave-eennâmlii sämisopâmuš tuhhiittem, SPR tooimâ ovdedem já sämmilij vuoigâdvuođâsajattuv pyeredem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SPR lea mearridan, ahte sámit ráhkadit oktasaš oaivila SPR:s davviriikkalaš sámesoahpamuša joatkkaráđđádallamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SPR lii meridâm, ete sämmiliih hämmejeh ohtsii uáivil SPR:st tave-eennâmlii sämisopâmuš jotkâráđádâlmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea ovddidit SPR doaimmaid davviriikkalaš sámesoahpamuša geatnegasvuođaid ektui sihke buoridit Ruošša sámiid vejolašvuođa oassálastit ovttasbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen lii ovdediđ SPR tooimâ tave-eennâmlii sämisopâmuš kenigâsvuođâi háárán sehe pyerediđ Ruošâ sämmilij máhđulâšvuođâ uásálistiđ oovtâstpaargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentárihkkáriid konfereansa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentárihkkáriid vuosttas konfereansa lágiduvvui Johkamohkis 24.2.2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij vuossâmuš ohtsâš konferens uárnejui Juhâmohheest 24.2.2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferensii oassálaste Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid sihke Ruošša sámiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensân uásálistii Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigij sehe Ruošâ sämmilij ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal konfereanssa guđege riikka sámedikkit dolle iežaset dievasčoahkkima Johkamohkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdil konferens jieškote-uv eennâm sämitigeh tollii jieijâs tievâsčuákkim Juhâmohheest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentárihkkáriid konfereansa lei historjjálaš dáhpáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttárij konferens lâi historjállâš tábáhtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereansa dohkkehii Johkamohki julggáštusa, man mielde oktasaš konfereansa lei historjjálaš mearka sámepolitihkalaš barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens tuhhiittij Juhâmohe julgáštus, mon mield ohtsâš konferens lâi historjállâš merkkâstuálppu sämipoolitlii pargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereansa muittuhii das, ahte sámit leat okta álbmot, man oktilašvuođa riikkaid ráját eai oaččo rihkkut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens muštottij tast, ete sämmiliih láá ohtâ aalmug, mon ohtâlâšvuođâ staatâi rääjih iä uážu rikkođ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julggáštus deattuha earet eará sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ja barggu davviriikkalaš sámesoahpamuša áigái oažžuma dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Julgáštus tiäddut eres lasseen sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ já pargo tave-eennâmlii sämisopâmuš ááigán finniimân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johkamohkis mearriduvvui, ahte sámeparlamentárihkkáriid oktasaš konfereansa ordnejuvvo golmma jagi gaskkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Juhâmohheest meridui, ete sämiparlamiänttárij ohtsâš konferens uárnejuvvoo kuulmâ ive kooskâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi sámeparlamentárihkkáriid konfereansa lágiduvvui Roavvenjárggas 28.10.2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Nubbe sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Ruávinjaargâst 28.10.2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát sámeparlamentárihkkáriid konfereansa ordnejuvvui Girkonjárggas 10.11.2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kuálmád sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Kirkkonjaargâst 10.11.2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferenssa julggáštusas gieđahallet sámiid ovttasbarggu ovddideami, sámiid iešmearridanvuoigatvuođa ollašuvvama sihke ávžžuhit stáhta ratifiseret ILO-169 soahpamuša eamiálbmogiid vuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens julgáštusâst kieđâvušeh sämmilij oovtâstpargo ovdedem, sämmilij jiešmeridemvuoigâdvuođâ olášume sehe avžuutteh staatâid ratifisistiđ ILO-169 sopâmuš algâaalmugij vuoigâdvuođâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa mielde meroštallama das, geaid atnit sápmelažžan, galgá vuođđuduvvat sámiid iežaset ja oktasaš áddejupmái áššis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens mield miäruštâllâm tast, kiäid tuálih sämmilâžžân, kalga vuáđuduđ sämmilij jieijâs já ohtsâš ibárdâssân ääšist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealját sámeparlamentárihkkáriid konfereansa lágiduvvui Ubmis 20.2.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Niäljád sämiparlamiänttárij konferens uárnejui Uumeest 20.2.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konfereanssa fáddán lei sámiid árbevirolaš ássanguovlluid luondduriggodagaid ávkkástallan ja davviriikkalaš sámesoahpamuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konferens fáddán lâi sämmilij ärbivuáválij aassâmkuávlui luánduriggoduvâiguin ávhástâllâm já tave-eennâmlâš sämisopâmuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferensii oassálaste Norgga, Ruoŧa ja Suoma sámedikkiid lahtut sihke Ruošša sámeservviid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Konfereensân uásálistii Taažâ, Ruotâ já Suomâ sämitigij jesâneh sehe Ruošâ sämiseervij ovdâsteijeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikkis konferensii oassálaste 16 parlamentárihkkára.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitiggeest konfereensân uásálistii 16 parlamiänttárid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeparlamentárihkkárat čoahkkanedje Ubmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämiparlamiänttáreh čuáhist Uumeest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kove: Pia Ruotsala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmi konfereansa dohkkehii julggáštusa davviriikkalaš sámesoahpamušas sihke sámiid árbevirolaš ássanguovlluid luondduriggodagaid ávkkástallama gieđahalli julggáštusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ume konferens tuhhiittij julgáštus tave-eennâmlii sämisopâmušâst sehe julgáštus, mii kuáská s ämmilij ärbivuáválij aassâmkuávlui luánduriggoduvâiguin ávhástâlmân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ovcci lahtu guđđe sierra cealkámuša luondduriggodagaid ávkkástallama sámiid árbevirolaš ássanguovlluid gieđahalli julggáštusa artihkkalii 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suomâ sämitige oovce jesânid kuođđii sierâ ciälhus luánduriggoduvâiguin ávhástâlmân sämmilij ärbivuáválijn aassâmkuávluin kyskee julgáštus artiklân 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oasil buot Suoma sámedikki ovddasteaddjit dorjo julggáštusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Eres oosijn puoh Suomâ sämitige ovdâsteijeeh torjuu julgáštus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
