<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>423</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/5fce7ab694f044e9bb566e9f32468dcb/faktablad-covid-19-70-ar-nordsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="faktablad-covid-19-70-ar-finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="faktablad-covid-19-70-ar-meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="faktablad-covid-19-70-ar-sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="du-som-ar-70-ar-eller-aldre.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Don gii leat 70 jagi dahje boarrásit – ráddje iežat lahka aktavuođaid Dus gii leat 70 jagi dehe boarrásit lea stuorit riska skihppát covid-19:ái. Danin lea dehálas ahte ráddjet iežat lahka aktavuođaid ja doalat gaskka olbmuide geaiguin it oro ovttas. Dat lea erenomáš dehálaš siste. Virusskibasvuohta covid-19 lea ovdánan pandemin ja viidu Ruoŧas juo njukčamánu rájes.. Du gii leat 70 jagi dahje boarrásit gullot riskajovku. Mađi boarrásit don leat, dađi stuorit stuorit riska ahte skihppát duođalaččat. Alla agát olbmot ja geain lea omd. Váibmo- ja varrasuot-nadávda, geahppesdávda dehe sohkkárdávda leat dábálaččat daid olis, geat skihppájit duođalaččat.</p>
<p type="listitem">Ná bisut dearvvasin</p>
<p type="listitem">Doala unnimus gieđaguhkkosaš gaskka eará olbmuidegeaiguin it oro ovttas. Dat lea dehálaš mađi boarrásitleat ja erenomážit siste.</p>
<p type="listitem">Olgunleahkin lea buorre buresveadjimii ja unnida njo-ammunriskka.</p>
<p type="listitem">Vealtte báikkiid gos ollut olbmot čoahkkanit.</p>
<p type="listitem">Vealtte reisema kollektiivajohtolagaiguin dego bus-siin, eananvuolážiin dehe gáhtavovnnain.</p>
<p type="listitem">Váldde veahki veagas dehe gránjain gávppehit deheáššiid doaimmahit.</p>
<p type="listitem">Basa gieđaid dávjá ja ortnegit ja geavtte giehtaspriihtajus ii leat sáibu ja čáhci lahkosis.</p>
<p type="listitem">Biso ruovttus jus leat skibas  Jus leat skibas galggat bissut ruovttus fuolahan dihte iežastat ja vealtimiin njoammudeame earáid, vaikko dus leatge litná dávdamearkkat. Vealtte lahka aktavuođaid eará olbmuiguin.Buohccedikšunrávvemii, gallet www.1177.se dehe riŋge telefovdnanummarii 1177, linjá lea rabas birra jándora.  covid-19dávdamearkkat  Covid-19 addá almmolaš skibasvuođadovddu ovttain dehe mottiin čuovvovaš dávdamearkkain:</p>
<p type="listitem">gosahat</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">feber</p>
<p type="listitem">vuoigŋanváttisvuođat</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">nuorvu</p>
<p type="listitem">dievva njunni</p>
<p type="listitem">čottabávččas</p>
<p type="listitem">oaivebávččas</p>
<p type="listitem">deahkke- ja lađasvárka</p>
<p type="listitem" xml:lang="hbs">illaveaju</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Gierddahala dat manná badjel</p>
<p type="listitem">Lea dábálaš ahte dovdat leabehisvuođa, eahpesihkkar-vuođa ja aktonašvuođa dilis go ferte bisohallat ereteará olbmuin.</p>
<p>Sosiála aktavuođaid doallan ja aktonasvuođa unnideapmi lea dehálaš iežas dearvvasvuođaja eallinlági seailluheapmái. Geahččal doallat aktavuođa sogaiguin ja ustibiiguin máŋggaládje, telefovdna- ja videoságastemiin dehe olgun deaivvademiin. Geahččal dahkat dakkára man anát suohtasin ja movtti-dahttin ja jurddahala ahte dát bistá ráddjejun áiggi.</p>
<p type="listitem">Guigosat mot coronaáiggi sáhttá deaivvadit  Pláne čoahkkimiid ovdagihtii ja jurddahala maid sáhtát dahkat vai unnidat njoammuma.</p>
<p type="listitem">Deaivvat go buohkat leat dearvasat. Vealtte deaivva-deami jus soapmásis leat dávdadovdomearkkat.</p>
<p type="listitem">Deaivvat milloseappot olgun go siste ja doala gieđaguhkkosaš gaskka eará olbmuide.</p>
<p type="listitem">Unnit joavkkuin deaivvadeapmi lea dohkálaš muhtogarvve báikkiid gos leat ollu olbmot.</p>
<p xml:lang="est">INFORMATION OM COVID-19</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">INFORMATION OM COVID-</p>
<p type="listitem">Stelle stuoluid ja bevddiid nu ahte sáhttibehtet doallatgaskka olgunnai..</p>
<p type="listitem">Basa gieđaid bures sáibbuin ja čáziin ovdal ottasgáfestallama ja borrama ja go leat leamas olgun ja ol-let ruoktot.</p>
<p type="listitem">Geavtte giehtaspriitta jus sáibu ja čáhci eai leat lahko-siin.</p>
<p><em type="bold">Dehálaš telefovdnanummirat </em>Almmolas jearaldagaiguin covid-19:s, riŋge 113 13 Buohccedikšunrávvemii, gallet www.1177.se dehe riŋge te-lefovdnanummirii 1177, linja lea rabas birra jándora. Jus dovddat leabehisvuođa, riŋge Äldrelinjen, 020-22 22 33. </p>
<p>Rabas árgabeivviid 8-19, basiid 10-16. Heakkaheađis riŋge 112.</p>
<p xml:lang="swe">Folkhäl somyndighet en 2020 . Du som är 70 år eller äldre, revidering 1.</p>
<p xml:lang="est">Artikel 200 79-9.</p>
<p xml:lang="swe">Nordsamiska.</p>
</body></document>
