<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1082</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.1177.se/Nationella-minoritetssprak/Nationella-minoritetssprak/Nordsamiska/Regler-och-rattigheter/Patientavgifter</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmf" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmn" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmu" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmy-rka" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmy-rlo" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="patientavgift.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="patientavgifter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="yid" location="patientavgifter.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Buohccemávssut / Patientavgifter - 1177 Vårdguiden - sjukdomar, undersökningar, hitta vård, e-tjänster</p>
    <p xml:lang="swe">Information och tjänster för din hälsa och vård. Besök 1177.se eller ring 1177 för sjukvårdsrådgivning. Öppet dygnet runt.</p>
    <p xml:lang="swe">Gå direkt till innehållet</p>
    <p xml:lang="swe">Gå direkt till navigeringen</p>
    <p xml:lang="ger">Stäng</p>
    <p xml:lang="nob">Behöver du sjukvårdsrådgivning? Ring 1177</p>
    <p>Davvisámegiella / Nordsamiska</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">DavvisámegiellaNordsamiska</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Tillbaka till startsidan för temat</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="eng">BuohccemávssutPatientavgifter</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">Stäng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="swe">Hela artikeln (ca 5 sidor)</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Välj kapitel för utskrift</p>
    <p>Maid oažžu máksit? (ca 4 sidor)</p>
    <p xml:lang="ron">Allagollosuodji (ca 2 sidor)</p>
    <p>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</p>
    <p xml:lang="swe">Tipsa och dela</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">Stäng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="swe">Hela artikeln (ca 5 sidor)</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Välj kapitel för utskrift</p>
    <p>Maid oažžu máksit? (ca 4 sidor)</p>
    <p xml:lang="ron">Allagollosuodji (ca 2 sidor)</p>
    <p>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Hitta i artikeln</p>
    <p type="title">Maid oažžu máksit?</p>
    <p type="title">Maid oažžu máksit?</p>
    <p>Eanadikke- ja gielddalašvearut ruhtadit eanaš oasi dearvvašvuođa ja buohccedikšuma Ruoŧas. Máksu mii máksojuvvo ovdamearkka dihte doavttergalledeamis lea beare oassi dan duođalaš goluin.</p>
    <p>Dat ii guoskka ollásit priváhta divššu, ovdamearkka dihte plástakirurgiija mii ii leat medisiinnalaččat ákkastallon. Dalle buohcci máksá olles golu ieš.</p>
    <p type="title">Sierra eanadikkiin ja gielddain sierra mávssut</p>
    <p>Eanadikkit ja gielddat sáhttet stuorimus oassái ieža mearridit maid mávssuid galgá máksojuvvot doavttergalledemiin ja eará bálvalusain divššus. Mealgadii leat mávssut oalle seammalágánat sierra eanadikkiin. Jus dárbbaha olu divššu lea leahkime allagollosuodji, mii čilgejuvvo dárkileappot boahtte kapihttalis.</p>
    <p>Dearvvašvuođa- ja buohccedikšun lea nuvttá measta buot eanadikkiin ja guovlluin jus lea vuollái 20 jagi.</p>
    <p>Vuolábeale jorba mávssut gusket almmolaš divššu ja priváhta dikšoaddi geas lea soahpamuš eanadikkiin.</p>
    <p>Go lea buohcceviesus buohcci máksá jándormávssu mii lága jelgii oažžu leahkit alimustá 100 ruvnna.</p>
    <p>Go galleda doaktáris dearvvašvuođaguovddážis máksu variere 100 ja 300 ruvnna gaskkan. Galledeapmi gynekologa ja mánáiddoaktára luhtte máksu variere rievdá 200 ja 350 ruvnna gaskkan. Jus daid galledemiid aktavuođas oažžu sáddaga röntgenii dehe dan sullásažžii ii láve dárbbahit máksit maidege. Galledettiin eará doavtterspesialisttaid luhtte máksu variere 150 ja 350 gaskkan. Galledeapmi fáhkkavuostáváldimis buohcceviesus sáhttá máksit 220-380 ruvnna. Galledeapmi buohccedikšára ja buohccegymnastta luhtte sáhttá máksit 50-220 ruvnna galledeamis.</p>
    <p>Mammongráfa áican dihte árrat raddeborašdávdda ja vástideaddji seallaiskkusdutkan goaŧŧonjálmmis, nu gohčoduvvon gynekologalaš dearvvašvuođadárkkisteapmi, sáhttá máksit gitta 200 ruvdnui.</p>
    <p>Dihto eanadikkit váldet mávssu ambulánssa ja helikoptergivttain.</p>
    <p>Muhtin eanadikkit mákset ruovttoluotta galledanmávssu jus lea ferten vuordit dihto áiggi badjel dan sohppojuvvon. Jus ii gieldde áiggi mii ii heive dehe ii boađe sohppojuvvon áigái sáhttá geatnegahttot goittotge máksit galledanmávssu.</p>
    <p>Jus ovttaskas vállje rabas dehe giddejuvvon divššu eará eanadikkis go gosa lea sisa-čállojuvvon ovttaskas máksá daid buohccemávssuid mat leat vuoimmis dan eanadikkis gos oažžu divššu.</p>
    <p type="title">Eará dikšuaddiin sáhttet leahkit eará távsttat</p>
    <p>Dat geas lea ollásit priváhtta dehe bargoaddi bakte lea buohccedikšundáhkádus sáhttá leahkit ollásit eará eavttut maid mávssuid galgá máksit.</p>
    <p>Gielddalaš dearvvašvuođas ja buohccedivššus, mii guoská boarrásiid guhkesáigásaš buozalmasain, leat sierra távsttat divššuin maid buohccedivššár addá.</p>
    <p>Ruoŧa Gielddaid ja Eanadikkiid webbáikkis leat adreassat gielddaide, eanadiggái ja guovlluide. Dain lea áigeguovdilis ja dárkilis informašuvdna sin mávssuin.</p>
    <p type="title">Mávssut olgoriikka riikkavuložiidda</p>
    <p>Olgoriikka riikkavuložiin lea riekti fáhkkadikšui Ruoŧas.</p>
    <p>Jus boahtá nuppi EU-riikkas, EES-riikkas dehe Sveitsas galgá leahkit eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta, EU-koarta, vai sáhttá čájehit ahte lea riekti fáhkka dikšui dábálaš buohccemávssuin. Jus ii leat dat sáhttá šaddat máksit olles dikšungolu.</p>
    <p>Jus háliida oažžut divššu mii ii leat fáhkka iige hálit máksit eanet go buohccemávssu galgá leahkit duođaštus man čájeha ahte ruovtturiika máksá divššu. Jus dat váilu dalle ferte máksit olles dikšungolu ieš.</p>
    <p>Eatnasat geat bohtet riikkain olggobealde EU, EES ja Sveitsa ožžot máksit olles dikšungolu ieža vaikko livččiige jearaldagas fáhkka dikšun.</p>
    <p type="title">Jus ruoŧŧelažžan skihppá olgoriikkas</p>
    <p>Eurohpalaš buohccedáhkáduskoarta, man sáhttá diŋgot Dáhkádusgássas, addá Ruoŧa riikkavuložii rievtti fáhkka dikšui eará EU-, EES- riikkas ja Sveitsas seamma ekonomalaš eavttuiguin mat gusket riikka iežas orruid. Davviriikkain ii dárbbat čájehit koartta.</p>
    <p>Jus dárbbaha divššu olggobealde EU, EES ja Sveitsa sáhttá eanaš riikkain oažžut goluidis buhtaduvvot, leago Ruoŧas dehe eará riikkas gos galleda. Danin lea dehálaš ahte lea priváhta reaisodáhkádus mii gokčá goluid ovdamearkka dihte givtta. Jus olbmoš lea ruovttudáhkádus láve das dábálaččat leahkit reaisosuodji mii gokčá oasi goluin.</p>
    <p>Dáhkádusgássa webbáikkis lea lasse informašuvdna divššus go lea olgoriikkas.</p>
    <p xml:lang="swe">Fäll ihop</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">Allagollosuodji</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">Allagollosuodji</p>
    <p>Lea leahkime rádji man olu dárbbaha máksit dearvvašvuođa- ja buohccedivššus. Dat gohčoduvvo allagollosuodji ja lea hábmejuvvon seamma ládje juohke eanadikkis. Dat guoská maid jus ohcá divššu eará eanadikkis dehe guovllus gos ieš orru.</p>
    <p>Allagollosuodji mearkkaša ahte olmmoš máksá 12 mánu siste 1100 ruvnna buohccemávssu. Dat rehkenasto vuosttaš galledeamis, beroškeahttá goas jagis dat dahkko. Go olmmoš lea máksán 1100 ruvnna de oažžu friddja koartta mii lea vuoimmis loahppa guoktenuppelot mánnoáigodaga. Go guoktenuppelot mánu leat gollan, ovttaskas álgá fas máksit dasságo olle 1100 ruvdnui boahtte hávi.</p>
    <p>Allagollosuodji ii govčča dávjjimus</p>
    <list>
      <p type="listitem">mávssuid maid mii mákso beaivái go lea buohcceviesus</p>
      <p type="listitem">boahkuhemiid</p>
      <p type="listitem">duođaštusa ja dearvvašvuođadutkamiid</p>
      <p type="listitem">eará eastaleaddji divššu, ovdamearkka dihte mammongráfadárkkisteami</p>
      <p type="listitem">mávssu eret báhcán galledeamis</p>
      <p type="listitem">journálamáŋggus goluid</p>
      <p type="listitem">mat váldo jus máksá kredihtain dehe oažžu rehkega sáddejuvvot ruoktot.</p>
    </list>
    <p>Bátnedivššus dávjjimus ii leat vuoimmis buohccedivššu allagollosuodji.</p>
    <p>Dan sadjái sáhttá allagollosuodji guoskat bátnedivššu jus olbmoš leat stuora ja guhkesáigásaš dárbu persovnnalaš dikšui su beaivválaš eallimis. Allagollosuodji sáhttá maid leahkit vuoimmis jus olbmoš lea skibasvuohta gos bátnedikšun lea oassi medisiinnalaš dálkkodeamis. Jus olbmoš lea skibasvuohta mii mielddisbuktá lassánan riskka bátnevahágiidda dehe jus olbmoš lea váttisvuohta dikšut iežas njálbmehygiena sáhttá oažžut maid bátnedivššu buohccedikšomáksui mii gullo allagollosuoji vuollái.</p>
    <p>Dálkasiidda maid doavttir, buohccedikšárat dehe eará dohkálaš divššus lea čállán, lea leahkime allagollosuodji mii mearkkaša ahte dárbbaha máksit eanemus 2200 guovttenuppelot-áigodagas. Rešeavttakeahtes dálkasat eai gullo dán allagollosuodjái.</p>
    <p>Dan lassin lea leahkime allagollosuodji buohccereaissuide ja teknalaš veahkkeneavvuide mat mearriduvvo eanadikkiin. Dat mearkkaša ahte njuolggadusat soitet varieret sierra eanadikkiid gaskkan.</p>
    <p xml:lang="swe">Fäll ihop</p>
    <p type="title">Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun</p>
    <p type="title">Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun</p>
    <p>Dihto dearvvašvuođa- ja buohccedikšun sáhttá leahkit áibbas nuvttá muhtin eanadikkiin. Dálkasiid mat čállojit dáid dikšungalledemiid áigge ferte goittotge máksit.</p>
    <p>Galledeamit eadnedikšun- ja mánnádikšunvuostáváldimiin (MVC ja BVC) leat nuvttá olles riikkas.</p>
    <p>Skuvladearvvašvuođadivššus ii dárbbat máksit ja boahkuheamit mat fállojuvvojit leat nuvttá.</p>
    <p>Eanas eanadikkiin mánát ja nuorat vuollái 20 jagi eai mávsse mangelágán mávssu rabas dearvvašvuođa- ja buohccedivššus, ovdamearkka dihte galledettiin dearvvašvuođaguovddážis ja nuoraidvuostáváldimis.</p>
    <p>Dikšuma ja dálkasiid mat dárbbahuvvojit go dikšojuvvo nu gohčoduvvon almmolašváralaš skibasvuođa Njoammunsuodjelága jelgii oažžu nuvttá.</p>
    <p xml:lang="swe">Fäll ihop</p>
    <p xml:lang="swe">Tipsa och dela</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="fkv">Tipsa en vän</p>
    <p xml:lang="swe">Till:</p>
    <p xml:lang="swe">Från:</p>
    <p xml:lang="swe">Ditt namn:</p>
    <p xml:lang="swe">Jag vill tipsa dig om en artikel på 1177 Vårdguiden:</p>
    <p xml:lang="swe">http://www.1177.se/Nationella-minoritetssprak/Nationella-minoritetssprak/Nordsamiska/Regler-och-rattigheter/Patientavgifter/</p>
    <p xml:lang="ger">Stäng</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">Stäng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="swe">Hela artikeln (ca 5 sidor)</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Välj kapitel för utskrift</p>
    <p>Maid oažžu máksit? (ca 4 sidor)</p>
    <p xml:lang="ron">Allagollosuodji (ca 2 sidor)</p>
    <p>Máksokeahtes dearvvašvuođa – ja buohccedikšun (ca 2 sidor)</p>
    <p xml:lang="swe">Senast uppdaterad:</p>
    <p xml:lang="sms">2015-02-16</p>
    <p xml:lang="swe">Redaktör:</p>
    <p xml:lang="isl"><em type="italic">Redaktevra: </em>Ingemar Karlsson Gadea, 1177 Vårdguiden </p>
    <p xml:lang="swe">Granskare:</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Dárkkisteaddji: </em>Hasse Knutsson, gieđahalli, dikšun ja fuolahanossodat, Sveriges Kommuner och Landsting, Stockholm </p>
    <p>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi lea heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</p>
    <p xml:lang="swe">Synpunkter på innehållet? Tyck till</p>
    <p xml:lang="swe">1177 Vårdguiden – en tjänst från Sveriges landsting och regioner</p>
  </body>
</document>
